<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE TEI PUBLIC "-// TEI P5 //EN" "http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/dtd/tei_all.dtd">
<TEI xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xml:id="BS_Andersen_Hjemf&#x00E6;rd">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>bokselskap.no, Oslo 2018
<lb/>Tryggve Andersen: <hi rend="italic">Hjemf&#x00E6;rd</hi>
<lb/>Teksten i bokselskap.no f&#x00F8;lger 1. utgave, 1913 (Kristiania/Aschehoug). Digitaliseringen er basert p&#x00E5; fil mottatt fra Nasjonalbiblioteket (nb.no)
<lb/>ISBN: 978-82-8319-387-9 (digital, bokselskap.no), 978-82-8319-388-6 (epub), 978-82-8319-389-3 (mobi)
</title>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<p>Publiseres som digital tekst av bokselskap.no.</p></publicationStmt>
<sourceDesc>
    <bibl>
        <title>Hjemf&#x00E6;rd</title>
        <author>Tryggve Andersen</author>
        <publisher>Aschehoug</publisher>
        <pubPlace>Kristiania</pubPlace>
        <date>1913</date>
        <note>digibok_2006120100038 (mottatt fra Nasjonalbiblioteket 2017)</note>
    </bibl>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<revisionDesc>
<change who="ENW" when="2018-02-06">Lagt inn ISBN.</change>
<change who="ENW" when="2018-01-23">Ført inn korrekturrettelser (HO). Entiteter, kodekontroll og validering.</change>
<change xml:id="ENW" who="ENW" when="2017-11-03">Sjekket koding og endret litt. Klar for korrektur.</change>
<change xml:id="SB" who="SB" when="2017-02-21">XML-koding.</change>
</revisionDesc>
</teiHeader>
<text xml:id="BS_Andersen_Fabler_tekst" type="collection">
<front>
<titlePage type="main">
<byline><docAuthor>Tryggve Andersen</docAuthor></byline>
<docTitle>
<titlePart type="main">Hjemf&#x00E6;rd</titlePart>
<titlePart type="sub">Fort&#x00E6;llinger</titlePart>
</docTitle>
<docDate>bokselskap.no<lb/>Oslo 2018</docDate>
</titlePage>
<div xml:id="contents">
<list type="contents_main">
<item><ref target="chapter_1" xml:id="contents_1">Den gyldne hevn</ref></item>
<item><ref target="chapter_2" xml:id="contents_2">De sisste n&#x00E6;ttene</ref></item>
<item><ref target="chapter_3" xml:id="contents_3">Den d&#x00F8;de mand</ref></item>
<item><ref target="chapter_4" xml:id="contents_4">Hjemf&#x00E6;rd</ref></item>
</list>
</div>
</front>
<body>
<div type="chapter" n="1">
<head type="main"><ref type="contents" target="contents_1" xml:id="chapter_1">DEN GYLDNE HEVN</ref></head>
<p><pb n="3"/>Under skrinets h&#x00F8;ie, skraa glaslaak hviler den hellige Valerius paa guldstukne fl&#x00F8;ielsputer. Et diadem kroner hodeskallen, i &#x00F8;ienhulingene gnistrer blaa sten, n&#x00E6;sen er en stor r&#x00F8;kfarvet krystal, l&#x00E6;pene av tykke s&#x00F8;lvplater; hvert eneste fingerledd paa de korslagte h&#x00E6;nder er t&#x00E6;t prydet med ringer og hver negl er en v&#x00E6;ldig perle; mangfoldige gyldne medaljer i gyldne kjeder h&#x00E6;nger nedad brystkassen og d&#x00E6;kker ribbenene. Fra l&#x00E6;ndene av er han hyllet i broket silke og kniplinger.</p>
<p>Det blinker og skinner og glittrer av den hellige Valerius. Intet helgenbillede, intet alter i kirken laver av slik pragt som han.</p>
<p>Men aldrig mer blir der offret ham et vokslys, og folk i landsbyen er slet ikke stolt av ham, de vil n&#x00F8;dig h&#x00F8;re ham n&#x00E6;vnt. Blir han bragt paa bane sm&#x00E6;tter de fra det emne <pb n="4"/>og faar det travelt med at prise den &#x00E6;rv&#x00E6;rdige, vakkre kirke og fort&#x00E6;lle om det fordums kloster og munkenes rikdom og l&#x00E6;rdom. De frimodigste mumler kanske brydd, at stasen hans nok ikke er &#x00E6;gte og han selv kanske heller ikke. Tr&#x00E6;nger &#x00E9;n ind paa dem og vil ha n&#x00F8;iere besked, forsikkrer de, at engang <emph>har</emph> klostret aatt den rette hellige Valerius, som <emph>kunde</emph> gj&#x00F8;re mirakler, og dengang skedde der valfarter til ham og guldet var guld og stenene &#x00E6;dle og perlene ikke kunstige &#x2013; det er baade sandt og visst.</p>
<p>Men i den f&#x00E6;le og gruelige Svenskekrig blev kirken og helgenen plyndret, og saa &#x2026; og saa &#x2026; Jaja, nu er det ikke greit at vite, hvad sandt og visst og &#x00E6;gte kan v&#x00E6;re &#x2013;</p>
<p>Saken er den, at de geistlige herrer stadig skal ha n&#x00E6;ret sine tvil om ham og forl&#x00E6;ngst hadde sluttet at v&#x00E6;re nidkj&#x00E6;re for ham, da det tildrog sig ved pinseleite sisste aaret hun levde, at Resi &#x2013; pr&#x00E6;stens gamle, skr&#x00F8;pelige kokkepike &#x2013; vilde pusse glaslaaket og ikke var bedre handf&#x00F8;r end at hun knuste det. Og at Wastl, snekkeren, skulde b&#x00F8;te skaden og m&#x00E6;rket, at et par ribben var av gipset tr&#x00E6;. &#x2013; Wastl har st&#x00F8;tt v&#x00E6;ret en socialist og en pratmaker, kan ikke tie s&#x00F8;mmelig med nogen tingen, og nyheten naadde <pb n="5"/>alt dokteren, just som han vaaknet av middagsluren. Han er preusser og lutheraner, skyndte sig straks til kirken, tittet og snuste og lo, rendte saa bent ind i postmesterens v&#x00E6;rtshus og stadf&#x00E6;stet snekkerens utsagn og la til, at fler av knoklene var umake og ikke kunde stamme fra &#x00E9;t og samme skelet.</p>
<p>Og det ord blev ikke til at stagge blandt almuen, at den hellige Valerius var en bytting av en helgen.</p>
<p>Pr&#x00E6;sten, stakkar, vaagde ikke kny mot det, for om natten hadde han hemmelig maalt knoklene med kokkepikens skr&#x00E6;ddermaal. &#x2013; Hendes liv, det er nu av dem, dokteren har forkortet: den vesle resten av sine dager anket og sytet hun over, at hun hadde v&#x00E6;ret aarsak til ulykken og bespottelsen.</p>
<p>Men f&#x00F8;r den f&#x00E6;le og gruelige Svenskekrig aatte klostret den rigtige Valerius, og dengang var guldet guld og stenene og perlene &#x00E6;gte. Det skal v&#x00E6;re baade sandt og visst.</p>
<figure rend="asterisk"/>
<p>Dagen led. To rytterer kom travende paa den st&#x00F8;vede vei s&#x00F8;rfra, og deres skygger duvet lange bortover h&#x00F8;islettens t&#x00F8;rkesvidde eng. Den enes dragt hadde v&#x00E6;ret fin og kostbar, <pb n="6"/>og fra hattebremmen hang en stor, pjusket fj&#x00E6;r. Han var en fet, lysl&#x00E9;t mand, r&#x00F8;dspr&#x00E6;ngt i ansigtet, sat dorsk og trygg paa sin st&#x00E6;rke hest og gad ikke svare sin magre, lurvete f&#x00F8;lgesvend, som red efter paa en blakk &#x00F8;ik og snakket ivrig og skrikende, til han omsider blev kjed av sin faaf&#x00E6;nge prat og tidde stuss. Men rolig hadde han vondt for at v&#x00E6;re, og saasnart de sagtnet farten, snudde han sig i s&#x00E1;len, t&#x00F8;iet halsen og glante speidende &#x2026;</p>
<p>I syd stod snekl&#x00E6;dd fjeldgar, furet av skred og med nakne fl&#x00E6;kker for de bratteste hamrer. Hittenfor var skogene; videre end synet rakk bredte de sig mot nord&#x00F8;st og skj&#x00F8;t frodige, l&#x00F8;vgr&#x00F8;nne holt indpaa det aapne, ryddede land. I vest, en snau halvfjerding unda, kl&#x00F8;vde et trangt dalf&#x00F8;re sletten fra en rad lave aasrygger; det var fyldt av gulagtig r&#x00F8;k. Sagte gled den med elvedraget, men stundom fik svake vindpust den til at &#x00E6;se b&#x00F8;lgende op, og da s&#x00EA;v harsk dis gjennem gransnaret langs skr&#x00E6;nten, og rytterne h&#x00F8;rte elvedur og fjern ljom av mange m&#x00E6;nds rop og raut fra en ustyrlig kr&#x00F8;tterdrift.</p>
<p>Den magre kjendte egnen, kunde navngi fjeldgarens nuter og tinder. Som gutunge hadde han lekt paa engene, fanget fugl i gransnaret, <pb n="7"/>og han og far hans hadde drevet ulovlig jagt i skogene &#x2026; Besst kjendt hadde han v&#x00E6;ret i landsbyen ved klostret. Det laa der endnu, like foran dem, men de sv&#x00E6;re vidtl&#x00F8;ftige murbygninger med det spirl&#x00F8;se kirketaarn i mitten var brunsket av ild og uten tak &#x2013; ikke mer end &#x00E9;n fl&#x00F8;i hadde munkene vundet at reise nyt tak paa. Og av landsbyen var litet levnet, busker grodde alt paa grustomtene mellem faa, armodslige hytter.</p>
<p>Fem somrer siden, en vakker solskinsdag som idag, var her blet plyndret og br&#x00E6;ndt og dr&#x00E6;pt &#x2013;</p>
<p>Han blundet og smilte tomt, vugget nynnende kroppen i takt med &#x00F8;ikens dilt og visste, at under det blanke himmelblaa sv&#x00E6;vde dunkvite skydotter idag som den dagen. Men saa sanset han, at det maatte v&#x00E6;re varmere idag &#x2013; solen stak rent kvasst &#x2013; og han v&#x00E6;tte l&#x00E6;pene, snufset og smattet og gransket sn&#x00F8;gt luften. Jaha, den lergraa strimen over skogene &#x2013; den kunde varslet noget. Men den steg ikke fort nok og var ikke svart nok og varslet ingenting.</p>
<p>Han gjeipte til sin formands kultne ryg: Skuddfast og huggfast svor junker R&#x00FC;diger at v&#x00E6;re, naar han hadde sig en tapper rus; &#x00E6;dru var han ynksomt skv&#x00E6;tten for et skarve <pb n="8"/>lyn &#x2013; &#x00AB;Heiho!&#x00BB; messet han og pekte. &#x00AB;Jamen spaar jeg tordenbrak og bl&#x00F8;te til kv&#x00E6;lden.&#x00BB;</p>
<p>Junkeren rykket i t&#x00F8;ilerne, vendte hodet, brummet arg og sporet atter hesten. Den magre flirte haansk, men fliren visnet i et slapt grin og blikket blev sl&#x00F8;vt og stivt &#x2026; Fem somrer siden de br&#x00E6;ndte her &#x2026; Ni aar var det, siden han r&#x00F8;mte vetskr&#x00E6;mt fra farens lik, med et stjaalet br&#x00F8;d i n&#x00E6;ven &#x2013; &#x2013;</p>
<figure rend="asterisk"/>
<p>I graalysningen hadde de brutt frem av skogbrynet, f&#x00F8;rti rytterer &#x2013; hele junker R&#x00FC;digers bande av marod&#x00F8;rer, vilde kumpaner og forvorpent pakk, avfald fra svenske og keiserlige regimenter og alskens konfessioner og sekter. Med d&#x00F8;nn og skraal hadde de spr&#x00E6;ngt over sletten og omringet landsbyen. Men d&#x00E9;r var stilt og &#x00F8;de. Folk maatte hat t&#x00E6;ften av dem og reddet sig i tide, de skimtet just flygtninger forsvinde i gransnaret. Bare en vanvittig kj&#x00E6;rring sat igjen paa kanten av br&#x00F8;nden i klostergaarden og jublet og sang dem im&#x00F8;te og g&#x00F3;l i et v&#x00E6;k til den magre: &#x00AB;Sepp, snille Sepp &#x2013; har du guttene mine med dig?&#x00BB; Og da de stimlet om hende og flirte, trippet hun krinsen rundt, nidstirret paa fj&#x00E6;sene deres, tok til at hyle og tute og fl&#x00F8;i sin kos, saa fillene flakset &#x2013;</p>
<p><pb n="9"/>Guttene hendes, de var str&#x00F8;ket med for fem somrer siden, de &#x2026;</p>
<p>&#x2013; Det blev et litet ophold ved klostret, inden det lykkes at gj&#x00F8;re bandens menige kloke paa, at der ikke kunde v&#x00E6;re ringeste l&#x00F8;nsomt rov hverken i den ribbede kirke eller i de usle hytter. Saa delte banden sig i to tropper. Den ene skulde holde vagt ved broen over elven, den anden dra et stykke op dalen til en landsby, rygtet meldte hittil var blit skaanet for krigens hjems&#x00F8;kelser. Og en underlig og naadig skj&#x00E6;bne f&#x00F8;iet det slik, at dette rygte, som hadde lokket dem ut paa et langt og farlig streiftog, ikke hadde v&#x00E6;ret av de gj&#x00E6;ngse landl&#x00F8;perske l&#x00F8;gnene, og at de m&#x00E6;skede b&#x00F8;nder lot sig finde fr&#x00E6;kt sovende, saa at de arme soldater efter maaneders saare savn skaffet sig en velsignet forsyning av proviant og furage og i m&#x00E1;k kunde f&#x00F8;re kv&#x00E6;get og det &#x00F8;vrige bytte ned dalen til broen.</p>
<p>Men junker R&#x00FC;diger og hans f&#x00F8;lgesvend hadde hat sit eget &#x00E6;rend, det de helst vilde forrette alene, og derfor hadde de paany lagt veien om klostret. Dets b&#x00F8;nder og munker tarvte de ikke frygte denne dagen; dem hadde skr&#x00E6;kken jaget tilskogs.</p>
<p>&#x2013; &#x2013; Hestene fik lov at gaa i skridt. <pb n="10"/>De red mellem tomtene av landsbyen, og hovene klapret paa gatens ujevne stens&#x00E6;tning. Den magre skvatt op som av s&#x00F8;vne, dasket n&#x00E6;ven haardt i s&#x00E1;lknappen og kneiste rank. &#x00D8;inene glinset, og tonende bruste det i bringen, men hjertet magtet neppe slaa for glad sp&#x00E6;nding: Ni aar hadde han lidt og stridt for hevn over den hellige Valerius og munkene hans &#x2013; ni gr&#x00E6;sselige, vansm&#x00E6;gtende aar &#x2013; og nu var timen d&#x00E9;r, nu skulde den livsalige, gyldne hevn ikke glippe ham av h&#x00E6;nde! &#x2026; Han l&#x00F8;ftet armene, kr&#x00F8;ket de sprikende fingrer og hauket, saa gjenlyd gjaldet fra murene.</p>
<p>Junkeren strammet sig morsk og bandte: &#x00AB;Hold kj&#x00E6;ft, Sepp! Hold kj&#x00E6;ft for Satan!&#x00BB;</p>
<p>Og valent lukket Sepp munden og hang paa &#x00F8;iken, myk i leddene. &#x2013; Kanh&#x00E6;nde var han blit narret ogsaa, av den ford&#x00F8;mte stekte munkegrisen &#x2026;</p>
<p>&#x2013; &#x2013; &#x2013; &#x2013; &#x2013;</p>
<p>Han var ikke f&#x00F8;dd her paa egnen. Han kunde saavidt huske fra sin sp&#x00E6;de barndom, at faren en nat bar ham mellem br&#x00E6;ndende hus i et smalt str&#x00E6;de, og at de senere vanket paa flugt nord i landene. Og allevegne hadde krig og fiender v&#x00E6;ret i h&#x00E6;lene paa dem og og jaget dem s&#x00F8;rover, like til de saa snefjeldene. <pb n="11"/>Da f&#x00F8;rst fandt de ly for ufreden. Munkene tilstod dem bosted i landsbyen; faren kunde gj&#x00F8;re sig nyttig med forskjellig slags arbeide og var ikke ganske blottet for eiendeler av penges v&#x00E6;rd.</p>
<p>De hadde det godt. S&#x00F8;nnen aat sin daglige m&#x00E6;tte, og det fromme nabolag l&#x00E6;rte ham at signe maten; han trivdes og vokste, glemte verdens blodige n&#x00F8;d og blev en vilter, troskyldig gut, faren hadde hygge av, naar de en ledig kv&#x00E6;ldstund ruslet ut i klosterskogen og hentet sig sul.</p>
<p>Saa en h&#x00F8;st blev faren syk og la sig tilsengs, og det blev slutt paa lykken. Uke efter uke dugde han ikke arbeide for munkene; men han hadde v&#x00E6;ret dem en nyttig tjener, de vilde n&#x00F8;dig miste ham og kurerte paa ham med salver og medikamenter. Liggende blev han, uten legemlige smerter og sv&#x00E6;kket paa forstanden.</p>
<p>Som de skj&#x00F8;nte, at der vanskelig blev gagn i ham mer, og at han og hans s&#x00F8;n endog kunde bli dem til byrde, randt det dem i hu, hvem manden var &#x2013; at han var en fremmed og ukjendt, og at de hadde fors&#x00F8;mt at s&#x00F8;ke paalitelig vidnesbyrd om hans kristendom og forrige vandel. Og det hadde v&#x00E6;ret letsindig at indr&#x00F8;mme ham tilhold paa klostrets <pb n="12"/>omraade, de hadde byrder tunge nok at tr&#x00E6;kkes med i disse ugudelige og dyre tider, landsbyen huset fler end nok av fattige, som saa at si hadde arvekrav paa deres barmhjertighet.</p>
<p>Mon det ikke skulde v&#x00E6;re en forl&#x00F8;pen anabaptist? &#x2013; &#x00D8;rskne svar han hadde git en l&#x00E6;gekyndig broder vakte mistanke, og abbeden stevnet s&#x00F8;nnen til sig i farens forfald og spurte og randsaket.</p>
<p>Sepp fattet ikke det grann av det hele, han l&#x00E6;ste sin trosbekjendelse paa rams, skriftet dem av sine oplevelser, han turde skrifte, og r&#x00F8;bet intet kj&#x00E6;tteri. Likevel forkyndte en langarmet, lutrygget og sur&#x00F8;iet munk, som styrte utdelingen av almisser, at de herefter ikke evnet st&#x00F8;tte tilvandrende fremmede, og at far og s&#x00F8;n hadde at s&#x00F8;ke sig et andet bosted. Og gutten blev sendt bort med formaning om at paakalde helgenene, is&#x00E6;r den hellige Valerius, hvis kostelige relikvie var i klostrets v&#x00E6;rge &#x2013; ved hans hj&#x00E6;lp kunde det v&#x00E6;re, de blev berget av sin vaande.</p>
<p>Hjemme i den fattige stuen deres hev Sepp sig paa ovnsb&#x00E6;nken og grublet og smaagraat. Ikke kunde han hente raad hos far sin, som laa der og t&#x00F8;iset uvett, og den hellige Valerius skj&#x00E6;nket ikke sin gunst for godtkj&#x00F8;p, det visste han. &#x2013; Men ind i et hul under <pb n="13"/>en l&#x00F8;s teglsten nedmed peismuren hadde gamlingen puttet sit hemmelige eie: et par l&#x00F8;dige s&#x00F8;lvdaler og en stump av et guldkjede. Han hadde stolt paa s&#x00F8;nnen og aapenbart skatten for ham, idet han strengelig n&#x00E6;gtet ham at r&#x00F8;re ved den og skryte av den.</p>
<p>Med angst og kval i samvittigheten karet gutten s&#x00F8;lvdalerne ut og bragte dem som offer til den hellige Valerius. En for en ruslet han avsted med dem, og b&#x00F8;nh&#x00F8;rt blev han og saknet ikke f&#x00F8;den de n&#x00E6;rmeste dagene, saasom helgenen mildnet almisseutdelerens sind. At det ikke netop blev billige varer for myntene, den forstand hadde ikke Sepp paa handel, at han det skj&#x00F8;nte.</p>
<p>Kjedestumpen voldte det beskest kvide at offre. &#x2013; Vinterkv&#x00E6;ldene, bak laast d&#x00F8;r, hadde faren og han brukt sitte ved varmen og veie de glatte, v&#x00E6;gtige guldl&#x00E6;kker paa fingertuppene og kapgj&#x00E6;tte alt det, de kunde kj&#x00F8;pe sig for hver enkelt av dem, og den var blet deres virkelige, l&#x00F8;nlige klenodie, som dypt forvart i det m&#x00F8;rke hullet blinket haap og fortr&#x00F8;stning og fremtidsmot ind i deres hjerter. &#x2013; Sepp hadde ikke smakt mat fra det, en enke iforgaars sn&#x00F8;t sine egne unger for en meldust til ham, hadde betlet fra hus til hus og ikke h&#x00F8;stet likere gave end skj&#x00E6;ldsord, <pb n="14"/>f&#x00F8;r han endelig grov kjedestumpen frem og l&#x00F8;p med den.</p>
<p>Og den hellige Valerius takket for offer! &#x2026;</p>
<p>Da Sepp skulde ut av kirken, blev han tat i nakken av en l&#x00E6;gbroder og sl&#x00E6;pt til almisseutdelerens rum. Dit kom selve abbeden, m&#x00E6;gtig og myndig og h&#x00F8;i av harme, og forh&#x00F8;rte ham. &#x2013; Hadde ikke gutten eller faren hittet guldkjeden og dulgt det? Eller stjaalet den? Og hvor var resten av den?</p>
<p>Nei, det hadde de ikke &#x2013; de hadde ikke, forsikkret han. Den hadde st&#x00F8;tt v&#x00E6;ret deres med rette og v&#x00E6;ret gjemt under en l&#x00F8;s teglsten i peismuren.</p>
<p>Men var den ikke r&#x00F8;vet fra en fornem veifarende? Det blev heldigst, han tilstod straks. Det var paa det rene, at han og faren brukte luske til skogs om n&#x00E6;ttene &#x2013;</p>
<p>Ikke efter f&#x00E6;rdesm&#x00E6;nd, bare efter hjortedyr en sjelden gang! &#x2013; Og gutten faldt paa kn&#x00E6; og ba: &#x00AB;Naade! Naade!&#x00BB;</p>
<p>Mer var ikke at skr&#x00E6;mme ut av ham, ikke en stavelse om, at faren gjemte resten av kjeden eller andre skatter. Men han blev tynt og d&#x00E6;ngt, saal&#x00E6;nge munkene aarket, fordi han var en krybskytter, og fordi han hadde narret fra klostret den kristelige barmhjertighets <pb n="15"/>almisser, dem han ikke hadde behov for.</p>
<p>Tilslutt knupset de ham bort i en krok og b&#x00F8;d ham bli d&#x00E9;r og ikke driste sig til at forlate klostret, f&#x00F8;r saken var unders&#x00F8;kt paa aastedet. Han seg forover og blev liggende hodestups med panden mot stenflisene og h&#x00F8;rte dem gaa og st&#x00E6;nge d&#x00F8;ren, men vaagde ikke r&#x00F8;re sig. Og han hulket kvinkende paa gutters vis. Graaten d&#x00F8;ivde smertene, og omsider sovnet han av ulykke.</p>
<p>Det var skymt, da han vaaknet. Han lettet paa sig, hikstet det sisste krampagtige hulk ut av bringen og sat og fr&#x00F8;s og gned sine saare &#x00F8;iner. Sultens kvalme sug v&#x00E6;kket ham helt, og i det samme veiret han lugten av nybakt br&#x00F8;d. Han tittet rundt i tusm&#x00F8;rket og snuste, la sig paa firef&#x00F8;tter og krabbet hen til almisseutdelerens bord. Under bordet var stillet en diger kurv fuld av varmt br&#x00F8;d, det dampet lunkent fra den. Mens han sov, maatte de ha baaret den ind.</p>
<p>Han stak haanden ned i kurven, drog den op igjen og lydde skr&#x00E6;mt en stund, puttet en finger i munden og slikket paa den. Saa nappet han et br&#x00F8;d, gapte stort og klemte t&#x00E6;ndene i skalken. Han tygget og sv&#x00E6;lget, <pb n="16"/>krabbet fort tilbake til kroken og blev sittende med br&#x00F8;det i fanget og t&#x00E6;nke.</p>
<p>Han reiste sig sagte, stiltret skridt for skridt langs v&#x00E6;ggen, naadde d&#x00F8;ren og trykket forsigtig paa klinken. Den ga efter, og d&#x00F8;ren svinget op. L&#x00E6;nge stod han paa taa og holdt pusten. I gangen var det n&#x00E6;sten m&#x00F8;rkt, og tomt for folk. Han smog sig gjennem d&#x00F8;rgl&#x00F8;tten, og tvekroket l&#x00F8;p han med hoppende steg bent frem. &#x2013; Porten var aapen, og videre f&#x00F3;r han. Ingen saa ham, ingen stoppet ham i landsbyen &#x2026;</p>
<p>Ved hytten deres huket han sig ned bak hj&#x00F8;rnet og lurte: Et koldt kast av nattevind suste over sletten og raslet i takets halmstraa; gutten hadde sprunget sig svett, og nu skalv han i lasene sine. &#x2013; Indenfor var det stilt. Munkene maatte v&#x00E6;re f&#x00E6;rdig med unders&#x00F8;kelsen sin, og klokere var de ikke blet av den, knislet han &#x2026; Hadde faren bandt dem, undret han sig. En ed var andet hvert ord, gamlingen talte i &#x00F8;rsken, og han undte dem alle edene og al s&#x00F8;plen og muselorten, de hadde gramset i, dersom de hadde endevendt hele skramlet. Bare de ikke var blet for vonde, gr&#x00F8;sset det i ham; saa kunde de ha slaat faren, og han var ute av stand til at v&#x00E6;rge sig og taalte ikke styg medfart. Aa, <pb n="17"/>de slog vel ikke en syk mand, ikke en, som var sv&#x00E6;rt syk &#x2013;</p>
<p>Men sulten tok til at pipe i tarmene, og gutten kj&#x00E6;lte for det varme br&#x00F8;d. Det var saa godt at stryke den glatte skorpen med haandbaken. &#x2013; Stilt var det og stilt blev det i hytten, faren sov visst. Og Sepp spratt op, og tr&#x00F8;stig gik han over t&#x00E6;rskelen og sa kry: &#x00AB;Her er mat til dig, far.&#x00BB;</p>
<p>Det svarte ikke, og han bidde sp&#x00E6;ndt og spurte: &#x00AB;Sover du, far?&#x00BB; &#x2013; M&#x00F8;rkt og taust var det i stuen, ikke laat der aandedrag, ikke st&#x00F8;nn. Med kuldsen angst i stemmen ropte han atter: &#x00AB;Her er mat til dig, far!&#x00BB; &#x2013;</p>
<p>Gl&#x00F8;r ulmet paa gruen, blev han v&#x00E1;r, og han fik det travelt, n&#x00F8;rte varmen med spaaner og blaaste paa den, til det luebr&#x00E6;ndte. Han ga sig tid, plukket pinder av asken og gjorde den vesle ilden rigtig flarende og visste, at han somlet for at slippe vende hodet. Men da han saa til siden, halvblind av at stirre i flammen, skimret noget langt kvitt paa gulvet foran sengen. Kanske faren var rullet ut av den, kvakk han.</p>
<p>Jo, faren laa naken paa gulvet. &#x2013; Gutten t&#x00E6;ndte en tyristikke og lyste henover ham. Han vaaknet ikke, laa stiv med vidaapne &#x00F8;iner <pb n="18"/>og hadde blod i skj&#x00E6;gget ved mund-vikene. Faren var d&#x00F8;d, skj&#x00F8;nte Sepp straks.</p>
<p>Han lutet sig ned og saa n&#x00F8;iere paa liket. Det hadde r&#x00F8;de striper og fl&#x00E6;kker, m&#x00E6;rker av pisk og st&#x00F8;t; mittefter brystet var et bredt, rustbrunt brandsaar, og endnu klistret smaa kulbiter fast i det. &#x2013; Sepp skj&#x00F8;nte ogsaa, hvordan faren var d&#x00F8;d, og hvem som hadde pint ham ihjel.</p>
<p>Han rettet ryggen, grep famlende br&#x00F8;det fra gruekanten og satte ut i natten, r&#x00F8;mte for livet &#x2026;</p>
<figure rend="asterisk"/>
<p>En lun, blaa maikv&#x00E6;ld nogen aar senere kom Sepp luskende i gransnaret ved dalskr&#x00E6;nten og sn&#x00E9;k sig frem til det ytterste hus i landsbyen. Der bodde en enke og hendes to s&#x00F8;nner, som hadde v&#x00E6;ret kameratene hans.</p>
<p>Han skottet rapt opad gaten &#x2013; uset var han, og han skubbet luen paa snurr og gik freidig ind og hilste. Lang og voksen var han blet, hadde pene kl&#x00E6;r og pr&#x00F8;vde f&#x00F8;re sig som en &#x00E6;gte soldat; likevel kunde de dra kjendsel paa ham, da han mindte enken paa, at hun hadde git ham mel til et maaltid gr&#x00F8;t, mens faren laa i den sisste sykdommen. Om farens d&#x00F8;d og hans egen r&#x00F8;mning blev der <pb n="19"/>forresten ikke ymtet st&#x00F8;rre, men han fortalte mangt om sine h&#x00E6;ndelser, om ufred og feltslag, og at han var tjener hos en keiserlig oberst, hvis regiment hadde leiret sig nederst i dalen og skulde v&#x00E6;rne landet mot svenskene. Han hadde tat orlov et par timer for at ri til landsbyen og tr&#x00E6;ffe kjendinger, sa han; hesten hans hadde brovagten i forvaring. Og han spurte flittig efter munkene, n&#x00E6;ret slet ikke nag til dem og var lei, fordi han ikke kunde hefte sig med at se bortom klostret.</p>
<p>Sepp blev til ut paa natten. Til avsked for&#x00E6;rte han de gamle kameraterne sine en s&#x00F8;lvpenge hver, og glad blev de. Helst vilde han hat dem til at f&#x00F8;lge sig et stykke, men moren ba dem la v&#x00E6;re, det var for utrygt paa denne tiden av d&#x00F8;gnet, og han gik igjen alene.</p>
<p>N&#x00E6;ste dagen faldt svenskene braatt over landsbyen og klostret og br&#x00E6;ndte og skj&#x00E6;ndte. Og dr&#x00E6;pt blev alle de som flugten ikke frelste, og myrdet blev enkens s&#x00F8;nner. Men forrest i svenskeflokken red Sepp. Han hujet og skrattlo og viste vei, han hjalp til at spr&#x00E6;nge kirkeporten og rendte straks dit, den hellige Valerius&#x0027; skrin skulde staa. Det var forsvundet, og da illskrek han som gal. Rotet <pb n="20"/>og lett blev der h&#x00F8;it og lavt efter det, og fangne munker blev martret for at tilstaa, hvor de hadde gjort av det, saa deres vr&#x00E6;l skar vidt over sletten &#x2013; gagnl&#x00F8;s var svenskenes strenge m&#x00F8;ie. Skrinet var forsvundet. Og derfor blev Sepp, som hadde forledet dem til denne narre marsj op i en fattig og avsides fjeldegn ved fabler om helgenens rike herlighet, lagt i bolt og jern og git i profossens vold. Men han var h&#x00E6;ndig og smidig, og f&#x00F8;r morgenen randt var han fri fugl dypt inde i skogene.</p>
<figure rend="asterisk"/>
<p>&#x2013; &#x2013; Nye aar gled, og krigens str&#x00F8;m hvirvlet Sepp omkring i de tyske land. Helt nord til Pommern blev han skyllet, endda han stadig str&#x00E6;vde for at holde sig s&#x00F8;rpaa, d&#x00E9;r han hadde den gjerning ugjort, som var blet livets t&#x00F8;rste higen for ham. Ofte skiftet han parti, og hvad konfession han hadde, kunde han neppe selv ha sagt i en fart, saa letvindt &#x00E6;ndret han den.</p>
<p>En h&#x00F8;st kavet han sig s&#x00F8;r til B&#x00F8;hmen og st&#x00F8;tte paa junker R&#x00FC;diger og hans bande. Det var karer, som tiest drev krigens haandv&#x00E6;rk paa egen vinding og vaage og ikke svor til nogen feltherres fane, ifald de saa sig vilkaar til at undgaa det. Men de var just av det slaget, han hadde hug paa at komme i <pb n="21"/>lag med. Han blev optat i banden og fortrodde junker R&#x00FC;diger sin kundskap om den hellige Valerius&#x0027; skrin, som munkene maatte ha gravd ned i en krok av klostret, og det svenskene hadde v&#x00E6;ret for dumme til at finde.</p>
<p>Junkeren rynket panden og sukket for t&#x00E6;nkt. Ingen hadde brev paa, at manden talte sandt, og helgenen kunde jo v&#x00E6;re flyttet til et sikkrere sted, rimelig nok kvilte nu de hellige ben indenfor en bef&#x00E6;stet bys murer, dersom skrinet var saa forskr&#x00E6;kkelig kostbart. Men han paala Sepp at tie stille om saken; det var ikke v&#x00E6;rdt at dele mellem f&#x00F8;rti, det de to gjerne kunde ha lykke til at dele sig imellem, og desuten var det uforstandig at egge de meniges griskhet, naar &#x00E9;n ikke var ganske trygg for, at den ikke blev slemt skuffet.</p>
<p>Den vinteren blev s&#x00F8;rgelig for banden. Den hadde fast kvarter i et &#x00F8;delagt slot og berget livet med at furagere i trakter, som l&#x00E6;nge siden var grundig herjet og skrapt for alt, folk og hester kunde n&#x00E6;re sig av. Og av frygt for m&#x00E6;gtigere herrer turde ikke junker R&#x00FC;diger finde sig et bedre hi. Over jul var n&#x00F8;den saa stor, at de skraleste hestene blev slagtet og spist, og fra det leite blev ulvene <pb n="22"/>saa arge til at ule t&#x00E6;t kring husv&#x00E6;ggeae, at &#x00E9;n skulde tro, de avundte menneskene den usle f&#x00F8;den, og vagtene blev r&#x00E6;d dem og maatte trues paa post.</p>
<p>Men kv&#x00E6;ld efter kv&#x00E6;ld sat Sepp hos junkeren og sp&#x00F8;kte og gj&#x00F8;nte ham i godt lune og endte gjerne med at skildre skattene i den hellige Valerius&#x0027; skrin, lot guidet og s&#x00F8;lvet glittre, t&#x00E6;llet perlene og de &#x00E6;dle stener og reknet ut, hvormange tusen dukater de kunde s&#x00E6;lges for, og hvad &#x00E9;n kunde kj&#x00F8;pe sig for den sum av rede mynt, og mante syner av storagtig vellevnet ind i den arme adelsmands tr&#x00E6;ge hjerne. Han lekte op igjen den lek, han og faren hadde &#x00F8;vd med kjedestumpen, og han var en mester i at &#x00F8;ve den; otte aar hadde han tr&#x00F8;stet sin hevnsyke sj&#x00E6;l med den. Til den hellige Valerius hadde han skj&#x00E6;nket kjedestumpen, og helgenens skrin var blet hans eget klenodie, som ufuldbyrdet hevn skilte ham fra.</p>
<p>&#x2013; Markene blev snebare, og Sepp red avsted for at rekognoscere og var frav&#x00E6;rende flere uker. Det blev gj&#x00E6;ttet paa, fyren kunde v&#x00E6;re d&#x00F8;d eller ha valgt heldigere f&#x00E6;ller, men han svigtet ikke sit kompani. Han vendte tilbake med godt nyt om en uplyndret landsby i de bayerske fjeldene og leiet efter sig i et <pb n="23"/>rep en gammel, lutrygget og sur&#x00F8;iet munk. Det var almisseutdeleren, Sepp hadde slaat kloen i, og han hadde ikke sparet taalmot og list for at sikkre sig den fangsten.</p>
<p>Fra solnedgang til daggry var junkeren og Sepp laast inde med ham, og den fromme broder blev saa h&#x00F8;ir&#x00F8;stet, at ikke en av banden fik sove i fred den natten. Da samtalen var slutt, skiltes de fra et lik, som laa paa gulvet splitternakent og blodstripet og hadde et bredt brandsaar mittefter brystet. Men de hadde greie paa det, de vilde vite: I kjelderen under Sankt Jakobs kapel var stablet op knokler og ben fra glemte graver, og der var helgenskrinet skjult.</p>
<figure rend="asterisk"/>
<p>Rytterne var fremme. De steg av foran klostrets hv&#x00E6;lvede hovedport, og Sepp trak hestene ind i gaarden og bandt dem ved br&#x00F8;nden. Junkeren stabbet efter, stivbent og p&#x00E6;sende og med opknappet vams. De var m&#x00F8;dige og tr&#x00E6;tte av ridtet i den solhete dag utenfor, og de tok hattene av og blev staaende tause, svalte sig i skyggen og h&#x00F8;rte dyrene slurpe og slurpe.</p>
<p>De h&#x00F8;ie murbygninger om den firkantede plass var grimet av ild og r&#x00F8;k, og vindusgluggene <pb n="24"/>gapte tomme og svarte, men ubodd var her ikke &#x2013; adskillige av munkene hadde nok atter samlet sig hit. For indgangene var h&#x00E6;gtet sv&#x00E6;re planked&#x00F8;rer, gr&#x00E6;stottene som spiret mellem gaardens heller var trampet av jevnlig traakk, atmed kirkev&#x00E6;ggen, ret lor porten, var en r&#x00E6;kke raa bjelker reist til t&#x00F8;rk og i en av dem sat en langskaftet t&#x00F8;mmermandsbile.</p>
<p>Sepp gjespet l&#x00E1;t og smilte op mot den solflimrende himmel. &#x2013; Naa, munkene hadde flikket paa reret sit, men de skulde ikke ha varig gl&#x00E6;de av det arbeidet, hvis han fik raa. De hadde laget en h&#x00E6;tte av tj&#x00E6;rebr&#x00E6;dde bord paa kirketaarnet, saa han. Den t&#x00F8;rre flisen bortunder bjelkerne vilde f&#x00E6;nge fint. &#x2013; Det skulde synes paa klostret, hver gang han hadde gj&#x00E6;stet det &#x2026;</p>
<p>Med &#x00E9;t slog han i en sm&#x00E6;ldende latter, la sig saa over br&#x00F8;ndkanten og suget sig ut&#x00F8;rst, dyppet ansigtet og plasket og skv&#x00E6;ttet paa hestene, fordi de hadde grumset vandet. Junkeren skulte forarget &#x2013; hvad dj&#x00E6;velen lo denne skrullingen av? Han kunde ikke d&#x00F8;ie slikt utidig og barnagtig v&#x00E6;sen hos en ellers flink soldat, og han bandte som han hadde for skik, naar disse riene plaget Sepp: &#x00AB;Hold kj&#x00E6;ft &#x2013; hold kj&#x00E6;ft for Satan!&#x00BB;</p>
<p><pb n="25"/>Men nu v&#x00F8;rte ikke Sepp det. Han klappet &#x00F8;iken sin og bad den om forladelse, kysset den paa mulen og gnaalte en vise og lo.</p>
<p>Junkeren b&#x00E9;t sinnet i sig, halte en flaske op av vamsens lomme, drak en sid slurk og forvarte den i lommen igjen uten at by den anden. &#x00AB;Sankt Jakobs kapel?&#x00BB; spurte han tvert.</p>
<p>Sepp agtet ikke sp&#x00F8;rsmaalet. Han danset syngende rundt br&#x00F8;nden, kroppen bugtet og vred sig de magre lemmer dinglet og slang. Og latter svarte paa hans latter. Et gult, grinende fj&#x00E6;s tittet fra porten; det var den vanvittige kj&#x00E6;rringen. Hun sjokket ind, vugget hofterne, trippet og viftet og kv&#x00E9;n av fryd. Han grep hendes h&#x00E6;nder, sl&#x00E9;t hende med sig, og de trallet og spratt.</p>
<p>Junker R&#x00FC;diger glodde svimmel paa dem og f&#x00E6;lnet. Var han blet besat og forrykt, krabaten? Og han var alene med ham. &#x00AB;Sankt Jakobs kapel &#x2013; hvor er det?&#x00BB; stammet han. &#x00AB;Vi maa skynde os &#x2013; Sankt Jakobs kapel, din gale hund!&#x00BB; skj&#x00E6;ldte han og hyttet.</p>
<p>Sepp sl&#x00E6;ngte kj&#x00E6;rringen v&#x00E6;k. I kaate b&#x00F8;ks f&#x00F3;r han til bjelkene, rykket bilen ut og og h&#x00E6;vet den. &#x00AB;Den kan bli nyttig,&#x00BB; sa han og spanket til sakristid&#x00F8;ren og dunket den op.</p>
<p><pb n="26"/>&#x00AB;Vent!&#x00BB; ropte junkeren. &#x00AB;Vi faar st&#x00E6;nge porten.&#x00BB;</p>
<p>Sepp ventet, &#x00F8;rkesl&#x00F8;s og alvorlig, og lot den anden ha det bryet at lukke portfl&#x00F8;iene og s&#x00E6;tte den sv&#x00E6;re bommen for. Men latteren krislet i halsen paa ham, og st&#x00F8;tvis sprutet den ut, da de skred gjennem kirkeskibet. Bak dem tasset kj&#x00E6;rringen barfot.</p>
<p>&#x2013; &#x2013; Kjelderlemmen i Sankt Jakobs kapel var naglet til med dobbelt s&#x00E6;tt jernnagler, og de maatte hugge i seig ek, saa det gungret og runget i kirken, og bryte av alle kr&#x00E6;fter, f&#x00F8;r de kunde greie den. Men op sprakk den, og de tumlet tilbake for den raatne, giftige stank, som gufset dem im&#x00F8;te.</p>
<p>&#x00AB;Tvi, for helvete!&#x00BB; n&#x00F8;s Sepp og harket. Han skubbet lemmen bedre fra, og pr&#x00F8;vde lodde bund i b&#x00E6;lm&#x00F8;rket. &#x00AB;Der er en stige, kan v&#x00E6;re den er st&#x00E6;rk nok,&#x00BB; meldte han og bukket &#x00E6;rb&#x00F8;dig. &#x00AB;Vil ikke den naadige herre gaa fore? &#x2013;&#x00BB;</p>
<p>Junker R&#x00FC;diger svarte ikke. Han hadde med sig en slunken skinds&#x00E6;k, og ut av den fisket han et fyrt&#x00F8;i og en vokskjerte, den han t&#x00E6;ndte og rakte sin f&#x00F8;lgesvend. &#x00AB;Fort dig!&#x00BB; kommanderte han hissig. &#x00AB;Din ford&#x00F8;mte apekat, til kv&#x00E6;lden kan vi ha munkene og b&#x00F8;nderne paa nakken av os &#x2013;.&#x00BB; Sepp lo <pb n="27"/>likes&#x00E6;lt og entret ned. Om litt ropte han, og junkeren tok skinds&#x00E6;kken og kl&#x00F8;v efter. Kj&#x00E6;rringen vaglet sig paa stigens &#x00F8;verste trin og kl&#x00F8;dde l&#x00E6;ggene sine.</p>
<p>Vokskjerten var stillet paa en hylde i muren og kastet en flake av lys opunder det lave, skimlede loft med de svaiende kingelduskene og skinnet henpaa en mandsh&#x00F8;i stabel av d&#x00F8;dningeben, som fyldte hele enden av kjelderen. Sepp stod og hakket med bilen i stabelen, pikket hul i morskne skaller og mumlet for sig selv.</p>
<p>&#x00AB;Er det her?&#x00BB; sa junkeren; han holdt sig i stigen, hadde ikke videre mot paa at forlate den. &#x00AB;Har du fundet noget &#x2013; hvor fan er det, sp&#x00F8;r jeg?&#x00BB; Men ved f&#x00F8;rste skridt gled han i sleip gr&#x00F8;nske, stupte og svor vildt, og kj&#x00E6;rringen skraslet og gottet sig. &#x2013; Sepp drev uforstyrret paa med sit. Han maalte stabelen, hvor tyk den var, saget bilebladet flatt ind paa mitten av den og trykket og lempet, til det ikke blev mer end godt tak om skaftet. &#x00AB;Hohoi!&#x00BB; hyfset han og lirket, og knokler knaste. &#x00AB;Hohohoi!&#x00BB; hyfset han haardere, og et skranglende ras ramlet omkring ham. Halve stabelen v&#x00E6;ltet, og kjerten blafret og var n&#x00E6;re sluknet.</p>
<p>&#x00AB;I guds navn!&#x00BB; Junkeren sjanglet unda, <pb n="28"/>kvalt og blind av stank og st&#x00F8;v. Kj&#x00E6;rringen akte sig nedad stigens trin og blev sittende paa det nederste.</p>
<p>Sepp trasket omkring i haugen, brukte skaftet av bilen og v&#x00E6;ltet resten av stabelen stykke for stykke og ga sig til at grave og sope og maake, saa splinter f&#x00F8;k og skaller trillet.</p>
<p>&#x00AB;Her er det!&#x00BB; skrek han haast i og rettet ryggen. &#x00AB;Jeg ser &#x2013;&#x00BB; M&#x00E6;let brast, han hostet og fegtet med armene. &#x00AB;Kom og hj&#x00E6;lp mig,&#x00BB; kviskret han og vinket. Og kj&#x00E6;rringen spr&#x00E6;llet og kv&#x00E6;ste og vinket igjen, men junkeren var idetsamme ved siden av ham. &#x2013; Ja, sanddru Satan, d&#x00E9;r var det, skrinet! Det blinket i et messingslaatt hj&#x00F8;rne &#x2026;</p>
<p>Og de b&#x00F8;iet sig tvekroket og sopte og maakte begge to, og de grov det frem &#x2013; en lang, m&#x00F8;rkebrun, utskaaret kiste med hanker. Glaslaaket var skj&#x00E6;rmet av tremmer, som var spikret paa. &#x2013; De fattet hankene og vilde l&#x00F8;fte. Det var for tungt, men de sp&#x00E6;ndte i og de maste og st&#x00F8;nnet og sl&#x00E6;pte det frit av benhaugen.</p>
<p>Sepp kuttet tremmene og br&#x00E6;kket dem av, knuste laakets glas og sprosser. Og i kjertens uvisse lys glimret og glittret og gnistret det fra den hellige Valerius, fra pandens <pb n="29"/>diadem, fra &#x00F8;ienhulinger og n&#x00E6;se og mund, fra brystets guld og s&#x00F8;lv, fra fingrenes ringer og perler.</p>
<p>Munken hadde ikke l&#x00F8;iet. De saa paa hinanden, bleke og matte av brusten sp&#x00E6;nding.</p>
<p>Junkeren vilde tale og kunde ikke, han fugtet l&#x00E6;pene og nikket og laget skinds&#x00E6;kken f&#x00E6;rdig til at sanke byttet i den. Men Sepp snappet kjerten, klistret den fast paa skrinet, og kn&#x00E6;lte og trevlet skj&#x00E6;lvh&#x00E6;ndt i brystets klingrende d&#x00E6;kke. Hans kjedestump &#x2013; var den der? &#x2026; Han t&#x00F8;iet kjedene, saa benraden rugget og knaket, og han tuklet l&#x00E6;kkene, for den kunde v&#x00E6;re sveiset til en l&#x00E6;ngre &#x2013;</p>
<p>&#x00AB;La v&#x00E6;re!&#x00BB; herset junkeren, ilter av hast. &#x00AB;Vi deler efterpaa. L&#x00E6;g i s&#x00E6;kken.&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Kjedestumpen min,&#x00BB; svarte han klagende. &#x00AB;Vil ha den &#x2013;&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Vi skal finde den efterpaa &#x2013; vi deler efterpaa,&#x00BB; snakket junkeren som til en amper unge. &#x00AB;L&#x00E6;g i s&#x00E6;kken!&#x00BB; Han stod og spilte den ut og dirret av iver.</p>
<p>Kjedestumpen var der ikke. &#x2013; Sepp rusket til sig en bundt kjeder. Bensplinter fulgte med, han kylte det alt i s&#x00E6;kken. Han spyttet helgenen i ansigtet, kn&#x00E6;kket hodet av halsen og langet det til junkeren. &#x00AB;Besst at skr&#x00E6;lle <pb n="30"/>pynten av det!&#x00BB; sa han og trev s&#x00E6;kken og &#x00F8;ste oppi kjeder, medaljer og kors, hjerter og ledemod av dyrt metal, offergavenes kostelige rikdom &#x2013;</p>
<p>Men da benraden sprikte blottet og bar, kjendte han sig saa utkj&#x00F8;rt tr&#x00E6;t. Det la sig over ham som en braa trang til s&#x00F8;vn, og han st&#x00F8;ttet albuen paa skrinet og pustet dypt. Aanei, det dugde ikke v&#x00E6;re tr&#x00E6;t nu, de hadde ikke stunder til at kvile. &#x00AB;Det er penger v&#x00E6;rdt, dette,&#x00BB; sa han d&#x00F8;sig og ristet s&#x00E6;kken. &#x00AB;Hvormeget kan det bli for det?&#x00BB; sa han vaaknere og gl&#x00F8;ttet op. &#x2013; Junkeren hadde trukket dolken sin og puslet med at l&#x00F8;sne diademet, som var stiftet til panden.</p>
<p>&#x00AB;Vet ikke,&#x00BB; brumlet han. &#x00AB;Det blir meget &#x2013;&#x00BB;</p>
<p>At det blev meget, forstod Sepp av sig selv. Og de skulde dele som likem&#x00E6;nd &#x2013; <emph>den</emph> edelige avtalen hadde de. Meget blev det, og mindre kunde det ikke v&#x00E6;re, skulde det forslaa &#x2026; Han gik i gang med helgenens h&#x00E6;nder, dem han hadde spart til slut. Let og n&#x00E6;nsomt plukket han neglenes perler og fl&#x00E6;ret en lap av l&#x00E6;ndekl&#x00E6;et og viklet om dem. Men nogen av ringene var som smidd paa fingrene. Den fans plate-ringen vilde slet ikke skilles fra venstre tommelen, og han <pb n="31"/>slap den og i s&#x00E6;kken. Kunde ikke de s&#x00E6;lge relikvier ogsaa? &#x2026; Hei, mester j&#x00F8;de, muntret han sig, hundre dukater for den hellige Valerius&#x0027; tommel! Hvo, som den eier, har fuldkommen vigsel og tryggsel mot langfingret pakk, endda han selv kan trolle baade kronen av keiserens isse og fattigste styver fra syke stakkarer og sultne barn &#x2013; &#x2013; Men j&#x00F8;den er fiffig, vil ikke by paa den allerhelligste tommel, t&#x00F8;r ikke for paven i Rom; han vil ha verdsligere varer, &#x00E6;dle Stener og smykker av s&#x00F8;lv og guld vil han ha, og for dem t&#x00E6;ller han op paa sin disk hundre dukater, tusen dukater, og ikke sp&#x00F8;r han en tapper soldat, hvor skatten er hittet. &#x2013; Og soldaten kj&#x00F8;per sig den fineste dragt, det s&#x00F8;mmer sig en fredelig borger at b&#x00E6;re, for rakkeren skulde v&#x00E6;re soldat l&#x00E6;nger! Sit vil han nyte i fred, ha hus og have og hygge og us&#x00F8;rgd mat og drikke og en silkeseng med dun i dynene og en &#x00E6;rbar jomfru til kone. Og gaar han en morgen over torvet og tr&#x00E6;ffer bra borgerer, hilser de paa ham og han paa dem, og borgermesteren er ikke for stor til at bli med ham hjem, og den unge vakkre konen skj&#x00E6;nker av vinkanden &#x2013;</p>
<p>Sepp smattet med tungen, men den raspet t&#x00F8;r under ganen, og han m&#x00E6;rket helt ned i <pb n="32"/>maven den f&#x00E6;le lugten i kjelderen. Og koldt var det, skuttet han sig.</p>
<p>Venstre haanden var rensket, og flittig skrudde han videre paa den h&#x00F8;ires ringer. &#x2013; &#x2013; Det om konen og borgermesteren hadde han ikke hat rigtig moro av idag, hadde vel fortalt sig det for ofte &#x2026; Huset skulde v&#x00E6;re &#x2013; han vilde kj&#x00F8;pe &#x2013; &#x2013;</p>
<p>Rart var det, han kunde likesom ikke huske det, han vilde kj&#x00F8;pe for pengene. &#x00D8;nskene var saa d&#x00F8;d i ham. Det nyttet ikke gj&#x00F8;gle til frydelig m&#x00F8;nstring den sv&#x00E6;rm av dr&#x00F8;mmer, hans attraa hadde hvervet &#x2013; de lystret ikke, dr&#x00F8;mmene.</p>
<p>Han vilde skaffe sig &#x2013; vilde ha &#x2026; Nei, han var kjed av sine egne eventyr, de var blakke og vamle blet, han forsmaadde dem. Guldet var hans, halvparten av det i s&#x00E6;kken, og f&#x00F8;r maaneden var forbi, kj&#x00F8;pte han sig hver virkelig ting, han &#x00F8;nske gad. Og tr&#x00E6;ngte ikke truge dr&#x00F8;mmene om at v&#x00E6;re snille &#x2013;</p>
<p>Men, hadde kjedestumpen v&#x00E6;ret at finde, den hadde han ikke vekslet for pr&#x00E6;get guld. Den skulde han sydd ind i tr&#x00F8;ieforet, saa ingen kunde ane den og ingen stj&#x00E6;le den, for lykke vilde han aldrig sakne, dersom han den hadde.</p>
<p>Den var ikke l&#x00E6;nger end som saa, kvartet <pb n="33"/>han det av paa &#x00E6;rmet sit. Og han stivnet til og ble staaende og stirre, mindtes det, han n&#x00F8;digst vilde mindes &#x2013; det, som hadde jaget ham avsted i livet, skv&#x00E6;tten for at se sig tilbake. St&#x00F8;tt hadde han hat det mindet i h&#x00E6;lene paa sig &#x2026; Et nakent mandslik, strakt paa et jordgulv, og det hadde et bredt, rustbrunt saar mittefter bringen og blod i det graa skj&#x00E6;gget og vidaapne &#x00F8;iner.</p>
<p>Han blunket og skuttet sig. Farens lykke. &#x2013; H&#x00F8;h, munken, almisseutdeleren, hadde ligget slik han og &#x2026; Kjedestumpen hadde svaret renter, gyldne, blodige aagerrenter! Her laa den hellige Valerius, arm som en fjorgammel synder paa galgebakken, og i kv&#x00E6;ld br&#x00E6;ndte klostret atter, og munkene skulde f&#x00F8;ite paa fantesti &#x2013;</p>
<p>Jovisst, kjedestumpen hadde bragt lykke og guld, hevnen var hans og guldet var hans. Og snart blev det hus og hjem og t&#x00F8;nder med vin og en &#x00E6;rbar jomfru til kone &#x2026; &#x00AB;Der, gamlemor, du skal ha din skj&#x00E6;rv!&#x00BB; lo han og knipset sisste ringen til kj&#x00E6;rringen, som sat fortapt og glodde og ikke r&#x00F8;rte sig.</p>
<p>&#x00AB;Uf, den kn&#x00E6;ggingen din!&#x00BB; &#x2013; Junkeren pirket ved stenene i &#x00F8;ienhulingene; han var f&#x00E6;rdig med diademet og n&#x00E6;sens og mundens prydelser og hadde gjemt sakene i lommen. <pb n="34"/>&#x00AB;Faa mig ikke til at ripe stenen. Plukk op ringen og l&#x00E6;g den i s&#x00E6;kken &#x2013; Og hold kj&#x00E6;ft!&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Jeg ler og jeg graater, naar jeg vil,&#x00BB; skj&#x00E6;ket Sepp t&#x00E6;rgende. Men det fik v&#x00E6;re endskap paa skj&#x00E6;nd og kommando, det vilde han si fra. Og han kneiste r&#x00E1;k. &#x00AB;Hold kj&#x00E6;ft selv! Avtalen var vi skulde v&#x00E6;re like og dele likt &#x2013;&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Den var saa,&#x00BB; medga junkeren rolig, kylte hodeskallen i skrinet og myste paa ham. &#x00AB;Er de ikke fine?&#x00BB; tedde han frem stenene. &#x00AB;Dem blir det fornuftigst at s&#x00E6;lge og dele betalingen, de er par,&#x00BB; snakket han kameratslig, mens blikket sv&#x00E9;v sl&#x00F8;vt om i kjelderen. &#x00AB;Hun vil jo ikke ha ringen, og den skulde da heller ligge i s&#x00E6;kken end der i s&#x00F8;len&#x00BB; &#x2013;</p>
<p>&#x00AB;L&#x00E6;g i s&#x00E6;kken selv og putt ikke i lommen!&#x00BB; murret Sepp ilsk; denne fete fredsommeligheten bragte harmen til at koke i ham. Og de skulde dele, inden de red fra klostret, kr&#x00E6;vde han haardt.</p>
<p>&#x00AB;Jajaja,&#x00BB; stagget junkeren godslig og glatt i stemmen. Bare det blev tid til det, men de skulde ikke bli usams for det. &#x2013; Han aapnet s&#x00E6;kken og kjek i den og t&#x00F8;mte omst&#x00E6;ndelig lommene sine. Det hadde ruvd mer end det blev, kanske. &#x00AB;Du, er det ikke <pb n="35"/>igjen nogen smaatterier i kisten?&#x00BB; spurte han langsomt, og Sepp bukket sig gr&#x00E6;tten for at lete efter. Fan til knuslete knark &#x2013; &#x2013;</p>
<p>&#x00AB;Han stikker dig!&#x00BB; gneldret kj&#x00E6;rringen. Og han hev sig unda, kjendte et hett risp i nakken og slaget totre skridt. Bilen &#x2013; sanset han, og n&#x00E6;ven fandt skaftet, og et skraat sleivhugg rammet. Junker R&#x00FC;diger datt s&#x00F8;kkende bakover i benhaugen, med kl&#x00F8;vd hake, og blodet pumpet skummende ut av strupen hans &#x2026;</p>
<p>Sepp tok sig til nakken &#x2013; han skj&#x00F8;nte ikke endda. Men hvordan var dette gaat for sig?&#x2013; &#x2013; Kj&#x00E6;rringen gaulte oppe fra kapellet, dit hun var flygtet.</p>
<p>Junkeren sparket litt, rallingen gurglet. Nu d&#x00F8;de han &#x2013; &#x00AB;Vi skulde dele likt, din lumske skryter!&#x00BB; gren Sepp. Saa sl&#x00E6;ngte han s&#x00E6;kken paa skuldren og kl&#x00F8;v op stigen.</p>
<p>&#x2013; &#x2013; Det m&#x00F8;rknet alt i kirken, og det blev besst at skynde sig. Sandt var det, &#x00E9;n kunde ha fienden over sig til nattes. &#x2013; Han stanset og skiftet skulder for s&#x00E6;kken; der var ikke st&#x00F8;rre tyngden i den, men den skrubbet saaret i nakken, og det v&#x00E6;rket og bl&#x00F8;dde, saa det silret nedad ryggen. Han burde binde en klut paa det, en skulde aldrig v&#x00E6;re v&#x00F8;rsl&#x00F8;s <pb n="36"/>med saar og rifter, lot &#x00E9;n dem eitre sig, blev de slemme &#x2013;</p>
<p>Men den, som hadde held, fristet sjelden uf&#x00E6;rd, og heldig hadde han v&#x00E6;ret, svineheldig. Rikdommen, han bar paa, var hans og hans alene, siden junkeren br&#x00F8;t avtalen og forspildte sin halvpart. Kompaniet hadde rundelig faat det, han lovde f&#x00F8;r toget, slagt og furasje og b&#x00F8;ndernes tarvelige kram, det han ikke forlangte part i, og ikke kunde det v&#x00E6;re at snyte det for en styver, om han ikke sl&#x00F8;set bort av sit retm&#x00E6;ssige eie til de enfoldige r&#x00F8;verne &#x2026;</p>
<p>Aa, som blodet hadde flommet av den adelige snikmorderen, smilte han glupsk og skottet ind i Sankt Jakobs kapel. Det lyste r&#x00F8;dt fra kjelderlemmen: Vokskjerten stod paa skrinet og br&#x00E6;ndte. Underlig, den ikke hadde sluknet, mens de sl&#x00F3;ss; det vilde blet leit for ham, hadde den det gjort &#x2013;</p>
<p>I klostergaarden vrinsket hestene og stampet i stenhellene. De var kjed av ventingen, krypene, og ikke hadde de hat h&#x00F8;istraaet at t&#x00E6;re. &#x00AB;Vi skal ikke v&#x00E6;re unaue,&#x00BB; tr&#x00F8;stet han dem og klappet dem. &#x00AB;Vi skal ri straks, vi rir straks paa timen!&#x00BB; Og de humret til ham.</p>
<p>Sindig vasket han sit saar og forbandt det. Men saa blev han sittende paa br&#x00F8;ndkanten <pb n="37"/>og gruble. &#x2013; Sepp vilde fort&#x00E6;lle banden, at de hadde raakt i kast med munkeherket, og at junker R&#x00FC;diger var dr&#x00E6;pt &#x2013; den skr&#x00F8;nen blev ikke vanskelig. Det blev vanskeligere at redde s&#x00E6;kken udelt, og han var ikke i stand til at p&#x00F8;nse ut en tilforlatelig maate at berge den paa. I skogene og i dalen lurte b&#x00F8;nder og munker, eneste veien f&#x00F8;rte over broen, og d&#x00E9;r holdt banden vagt, og han maatte slaa f&#x00F8;lge med den de n&#x00E6;rmeste d&#x00F8;gnene &#x2026;</p>
<p>Det var saa &#x00F8;dt og stille mellem de h&#x00F8;ie, tomme murbygninger. Av og til kvittret og skvattret oppe fra vindusgluggene smaa-fugl, som kv&#x00E6;ldet sig, eller en av hestene prustet og skrapte med hoven. &#x2013; Sepp p&#x00F8;nset og grublet, saa han blev &#x00F8;r og dum. Og v&#x00E6;rre og v&#x00E6;rre syntes han vanskelighetene blev.</p>
<p>Dele vilde han ikke! Han visste sig ikke raad til at gi avkald paa det ringeste av det, hans var. Og desuten slog ikke kompaniet sig til taals med litet, vilde sagtens ha det meste, kjeder og ringer og &#x00E6;dle stener. Og den, som fattig blev, det var han. Angsten for at tape den gyldne rikdommen summet og svirret i ham, til han skalv av sj&#x00E6;lekval.</p>
<p>Motfalden reiste han sig. Han hadde ikke spist denne dagen og ikke s&#x00F8;rget for <pb n="38"/>niste, og han unders&#x00F8;kte junkerens s&#x00E1;ltasker, men ikke br&#x00F8;dsmulen var der, &#x2013; Mat maatte han ha, m&#x00F8;rkt blev det snart, og her kunde han ikke bli. Til broen maatte han, og s&#x00E6;kken fik han berge, som han kunde, saal&#x00E6;nge han fulgte banden. Og ikke h&#x00F8;vde det at svi av klostret denne gangen. &#x2013; Sepp var n&#x00E6;sten paa graaten.</p>
<p>Junkeren &#x2013; den skurken hadde fort greiet knipen! Han var saa storsnutet, at neimen hadde de ikke vaagd fingre ved hans s&#x00E6;k. Hadde ikke den usle snikmorderen brutt ed og avtale, og raatnet ikke han nu som et fett aadsel i kjelderen, vilde det faldt saa let og av sig selv altsammen &#x2026;</p>
<p>&#x00AB;Jeg rir til broen!&#x00BB; bandte Sepp og gik ind i porthv&#x00E6;lvet for at skyve bommen fra og lukke op fl&#x00F8;iene. Da h&#x00F8;rte han som pistret av en skr&#x00E6;mt hund og saa kj&#x00E6;rringen ligge hopkr&#x00F8;pen i en krok.</p>
<p>&#x00AB;V&#x00E6;r ikke r&#x00E6;d mig, du,&#x00BB; sa han vekt. &#x00AB;Jeg vil ikke gj&#x00F8;re dig vondt, gamlemor.&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Kj&#x00E6;re Sepp &#x2013; ikke ri broen,&#x00BB; pistret hun. &#x00AB;De stygge soldatene &#x2013; de dr&#x00E6;per dig &#x2013;&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Jeg maa det,&#x00BB; svarte han stutt. &#x00AB;Flytt dig unda &#x2013;&#x00BB;</p>
<p>De sv&#x00E6;re d&#x00F8;rer knirket paa h&#x00E6;ngslene, og forbi landsbyens hytter og grustomter stirret <pb n="39"/>han utover den skumrende, graagule slette mot snefjeldene i s&#x00F8;r. Luften var blikstille og vaat av dugg.</p>
<p>&#x00AB;Snille, kj&#x00E6;re Sepp &#x2013; ikke ri broen &#x2013; de dr&#x00E6;per dig!&#x00BB; tagg hun. &#x00AB;Ri vadestedet &#x2013;&#x00BB;</p>
<p>Vadestedet? &#x2013; Det ga et s&#x00E6;tt i ham. For der var et vadested en liten fjerding ovenfor broen, men det blev aldrig farbart f&#x00F8;r sent paa sommeren, naar elven var som lavest. &#x00AB;Det er umulig ved dette leitet,&#x00BB; mumlet han.</p>
<p>&#x00AB;De brukte det forrige uken,&#x00BB; sa hun. &#x00AB;De bruker det &#x2013; t&#x00F8;r ikke ri broen for de stygge soldatene.&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Hvem bruker det?&#x00BB; Han grep hende i armen og skaket hende.</p>
<p>&#x00AB;Alle folk &#x2013; guttene mine red det forrige uken,&#x00BB; suttret hun, og han saa kvasst paa hende og slap hende. Var det andet end vanvittig tull hun f&#x00F3;r med? Guttene hendes var d&#x00F8;d, de &#x2013; for fem somrer siden &#x2026; Men det kunde h&#x00E6;nde, vadestedet var farbart, at b&#x00F8;nderne hadde stelt paa det under krigen, det skulde vel ikke stort arbeidet til &#x2026; Ja, han vilde pr&#x00F8;ve. Den, som lykken hadde, fristet sjelden uf&#x00E6;rd.</p>
<p>Og som i en varm rus av mot og haap sprang han til br&#x00F8;nden, tok s&#x00E6;kken, l&#x00F8;ste junkerens hest og hoppet i s&#x00E1;len.</p>
<p><pb n="40"/>&#x00AB;Farvel, gamlemor, og takk skal du ha!&#x00BB; ropte han og travet ut porten. Og hun neiet og svarte: &#x00AB;Farvel, Sepp &#x2013; hils guttene mine!&#x00BB;</p>
<p>Han lo og han sang, d&#x00E9;r han red gjennem skumringen, gad ikke mer huske svik og fare.</p>
<p>&#x2013; &#x2013; &#x2013; &#x2013;</p>
<p>Den d&#x00F8;de junker R&#x00FC;diger h&#x00E6;ngte munkene i en ny og h&#x00F8;i galge, som klostret bygget sig, og en maaned efter fik han en f&#x00E6;lle, da liket av en fiendtlig rytter blev skyllet paa land i en bakevje nedenfor vadestedet.</p>
<p>Men under inderlig b&#x00F8;n om naade til at finde de rette knokler sanket de den hellige Valerius op av benhaugen, og de la ham atter i skrinet og smykket ham med sin armods midler, saa rikt og saa gyldent de kunde.</p>
</div>
<div type="chapter" n="2">
<head type="main"><ref type="contents" target="contents_2" xml:id="chapter_2">DE SISSTE N&#x00C6;TTENE</ref></head>
<div type="uchapter" n="2_I">
<head type="sub">I.</head>
<p><pb n="43"/>Novemberdagen hadde v&#x00E6;ret vaat og graa, saa det snaut hadde v&#x00E6;ret sigtbart tvers over til aasene paa vestsiden. Men da kv&#x00E6;ldssolen flaret brandr&#x00F8;dt i en smal gl&#x00E6;tte, str&#x00F8;k isnende, t&#x00F8;r sno langs fjorden, skylaget seg fra hinanden i tunge flaker, og blaa himmel syntes i revnerne. Og mens det skumret og stjerner tok til at glimte, st&#x00F8;rknet kongsveiens lere, og hjulsporenes dammer kravet sig.</p>
<p>Veien kom s&#x00F8;r fra byen, svinget ut av en bj&#x00F8;rkelund, gled mer end halve fjerdingen bent avsted over flate, vide jorder, som bredte sig mellem strand og granskog, og b&#x00F8;iet rundt en brat fjeldknaus i nord. Paa det stykket f&#x00F8;rte den bare forbi &#x00E9;n gaard, og der var den lagt like under det kvitmalte havegj&#x00E6;rde, og de gamle v&#x00E6;ldige tr&#x00E6;r indenfor hadde d&#x00E6;kket den med l&#x00F8;vfald.</p>
<p><pb n="44"/>I skogbrynet lyste det fra et par husv&#x00E6;r; ensteds arbeidet folk i skaalen, og &#x00F8;ksehuggene dunket fast og lydt. Men paa gaarden var det stille. Uthusene laa &#x00F8;de og tause, og i hele det sv&#x00E6;re, lange vaaningshus var det saavidt gule lysstrimer sivet unda rullegardinerne fra et enkelt rum ovenpaa; alle de andre vinduer glante blanksvarte og tomme natten im&#x00F8;te. &#x2013; Portgrinden var h&#x00E6;gtet av og sl&#x00E6;ngt atmed gj&#x00E6;rdet, og den stutte l&#x00F8;nneall&#x00E9; op til gangd&#x00F8;ren var fuld av halmrusk og brask og m&#x00E6;rker efter uvorren f&#x00E6;rdsel. En karjolskyss hadde kj&#x00F8;rt ind paa den nedtraakkede gr&#x00E6;svold omkring flagstangen, til den hesten var bundet.</p>
<figure rend="asterisk"/>
<p>&#x2026; De dunkende &#x00F8;ksehugg sluttet. Hesten grov unau med hoven, skaket sig saa s&#x00E6;let&#x00F8;iet klirret, humret sagte og la &#x00F8;rene. Fra fjorden bruste det dovt, stjernene glittret, et vinddrag r&#x00F8;rte vissent l&#x00F8;v og b&#x00F8;lget hen, og m&#x00F8;rket grodde om gaarden.</p>
<p>Det gik i en d&#x00F8;r. En lygt blev baaret bak det mitterste vindu ovenpaa; sprikende tr&#x00E6;kroner, flagstangen og dens blinkende kule dukket frem av m&#x00F8;rket og forsvandt. Saa knirket en trap, gangd&#x00F8;ren blev aapnet, og lysningen faldt gjennem haven og naadde hesten og karjolen. En reisekl&#x00E6;dd, skj&#x00E6;gl&#x00F8;s <pb n="45"/>mand med briller traadte ut paa trammen og snudde sig til en &#x00E6;ldre kvinde, som fulgte.</p>
<p>&#x00AB;Hvordan tror De, doktor?&#x00BB; sa hun, og det var som m&#x00E6;let skurret og hun maatte tvinge sp&#x00F8;rsmaalet f&#x00E6;rdig: &#x00AB;Kan der v&#x00E6;re haap?&#x00AB;</p>
<p>Ja, det var ikke godt at vite &#x2026; Han lette omst&#x00E6;ndelig i frakkelommene efter handsker og skottet bort paa skyssen sin.</p>
<p>&#x00AB;Nei, det er vel saa &#x2013; Hvad tror doktoren?&#x00BB; Hun talte d&#x00E6;mpet, men stemmen var blet haard, og dens nagende angst kr&#x00E6;vde redelig svar. Hun rettet sig, h&#x00F8;ivoksen og mager, og f&#x00E6;stet &#x00F8;inene paa ham.</p>
<p>Han trak handskerne paa. &#x00AB;Barnet lever neppe til imorgen,&#x00BB; sa han stuss og kremtet. &#x00AB;Jeg kan ingenting gj&#x00F8;re, desv&#x00E6;rre &#x2013;&#x00BB; Hun svarte ikke, men hendes blik slap ham, og hun saa fjernt hen for sig.</p>
<p>&#x00AB;Det vil si &#x2013; det vil si &#x2013;&#x00BB; stammet han. &#x00AB;Haape b&#x00F8;r vi jo, skal vi jo &#x2013;&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Jeg hadde alt mistet haapet,&#x00BB; sa hun jevnt. Takk skulde doktoren ha for bes&#x00F8;ket. Og fik hun kanske lov til at betale med det samme?</p>
<p>Han vred forlegen paa sig: &#x00AB;Aa, fr&#x00F8;ken, det er ikke v&#x00E6;rdt &#x2013; &#x00BB; De hadde hentet ham saa ofte i h&#x00F8;st.</p>
<p><pb n="46"/>Hun vilde helst betale med det samme, blev hun rolig ved, og han kunde ikke la v&#x00E6;re at ta mot pengene. Men da hun vilde f&#x00F8;lge ham til karjolen, avv&#x00E6;rget han det, sa kort farvel og lukket selv d&#x00F8;ren for at det ikke skulde bli koldt i gangen.</p>
<p>Han ventet litt, f&#x00F8;r han gik ned av trammen. Og n&#x00F8;klen blev vridd om; trappen knirket, lygten blev baaret forbi det mitterste vindu ovenpaa, nakne grener, flagstangen og dens blinkende kule skj&#x00F8;t frem av m&#x00F8;rket og forsvandt.</p>
<p>Hun har staat i meget nu, gamlefr&#x00F8;kenen &#x2013; t&#x00E6;nkte han. Det nyttet saam&#x00E6;n ikke by hende tr&#x00F8;st. Broren sviret baade sig og konen ihjel, sa de; Helmer, brors&#x00F8;nnen, dr&#x00E6;pte sig i sommer; for fjorten dager siden holdt lensmanden auktion, inat sitter enken og vaaker over barnet. Og det d&#x00F8;r inat &#x2013; ikke raad for den vesle, spinkle fyren &#x2026;</p>
<p>Han l&#x00F8;ste hesten og vilde leie den til indkj&#x00F8;rselen, men den n&#x00E6;gtet rikke foten. &#x00AB;Naada, blakken, er du blet sta?&#x00BB; godsnakket han for den og klappet den. Var den svett ogsaa &#x2013; hadde den set skr&#x00F8;mt, stakkar? &#x2026; Hm, det skulde forresten sp&#x00F8;ke her paa gaarden, naturligvis &#x2013;</p>
<p>Han m&#x00F8;nstret nysgjerrig hus og have og <pb n="47"/>blistret sagte. Sl&#x00E6;gten hadde bodd paa denne gaarden sin en hundre aar, het det &#x2013; Hvad skulde nu de enslige kvinderne leve av, naar de flyttet, grundet han. Tja, fruen hadde s&#x00F8;sken i Trondhjem. Men gamlefr&#x00F8;kenen? &#x2026; Dra til byen, pensionat og kramhandel og familie og desligeste? S&#x00F8;rgelig uskikket for trange kaar og smaa v&#x00E6;relser var hun; han hadde kjendt hende, fra han kurerte Helmer, guldgutten hendes, for kikhosten og krilla &#x2013;</p>
<p>Stolt race: helst betale med det samme, smilte han. Og hendes penger var sikkert gaat i vasken, de med &#x2013; hvert grann offret hun paa brors&#x00F8;nnen, sa de &#x2026; Arvet jord og gj&#x00E6;ld, ungdom og letsind, giftermaal og svindel og fryd og fest og fallit, han hadde snart l&#x00E6;rt den leksen i disse bygdene. Uforbederlige fantaster og storsnutet stel &#x2026; Men hvad fan raket det egentlig ham?</p>
<p>&#x00AB;Seida, blakken!&#x00BB; skj&#x00E6;ndte han og sl&#x00E9;t sint i t&#x00F8;mmen. Hesten skvatt viltert, og han hadde vondt for at stagge den, men berget karjolhjulet for portstolpen og hev sig op i s&#x00E6;tet. Og doktorskyssen duret bortover kongsveien.</p>
</div>
<div type="uchapter" n="2_2">
<head type="sub">II.</head>
<p><pb n="48"/>Det var paa gamlefr&#x00F8;kenens to v&#x00E6;relser de holdt til, for der var m&#x00F8;blene hendes egne, saa de var blet skaanet, da auktionen t&#x00F8;mte huset fra kj&#x00E6;lder til loft.</p>
<p>Den gr&#x00F8;nne lampen paa kommoden under det sv&#x00E6;re speil i utskaaret guldramme skinnet mat, og ved sofaen, der fruen laa med et uldsjal over sig, var det skymt. Barnesengen var stillet foran hende, og &#x00F8;r av d&#x00F8;gnvaak lyttet og lyttet hun til den syke guts aandedr&#x00E6;tt, sanset ikke andet end den hivende pust, som saget timerne op i sekunder.</p>
<p>Gamlefr&#x00F8;kenen sat ved ovnen i det m&#x00F8;rke sovekammers og pr&#x00F8;vde blunde. Doktoren hadde strengt paalagt hende at kvile sig, hun skulde ikke sl&#x00F8;se med kr&#x00E6;ftene sine, fruen kunde snart faa bruk for dem. &#x2013; Karmstolen var makelig, lystre pligtet hun, og tr&#x00E6;t skj&#x00F8;nte <pb n="49"/>hun at hun sagtens var, men hun f&#x00F8;lte det ikke, aarket ikke sove. Den livsens pine, som hadde t&#x00E6;ret hende, var lindret, efterat doktoren sa grei besked; sorgen og angsten spr&#x00E6;ngte ikke mer barmen, det var som hadde hun alt tapt sin del i det syke barn, og hjertet slog koldsindig og stadig. Ogsaa legemets plager hadde git sig, ryggen og skuldrene v&#x00E6;rket ikke som forrige natten, men det suste for &#x00F8;rene, og den murrende tyngslen i hodet varte ved.</p>
<p>&#x2026; Tankene fl&#x00F8;t v&#x00E6;k, baade de hun gjerne vilde v&#x00E6;re kvitt, og de hun maatte samle, og hun hadde str&#x00E6;v med at huske, de hadde stanset slaguret, som forstyrret, og at hun skulde passe tiden. Hun saa paa klokken sin i skj&#x00E6;ret fra ovnen &#x2013; elleve var den &#x2013; og stirret ind paa stuen og kviskret: &#x00AB;Sofie, han skal ha medicinen, du &#x2013;&#x00BB;</p>
<p>Og moren reiste sig m&#x00F8;isommelig overende, glattet det blonde krushaar fra panden, tok flaske og teske og heldte draaper i barnets mund, stelte &#x00F8;mt om det og ordnet putene. &#x00AB;Sa doktoren noget til dig, tante?&#x00BB; spurte hun syngende og sank tilbake paa sofaen.</p>
<p>&#x00AB;Ikke noget videre. Jeg fortalte dig det &#x2013;&#x00BB;</p>
<p>Moren la sig bedre tilrette og sukket dypt. Gamlefr&#x00F8;kenen blev sittende rank og foldet <pb n="50"/>h&#x00E6;ndene i fanget; mindelsen om doktorens ord hadde rispet sindet og v&#x00E6;kket tankene &#x2026; Haape &#x2013; haape b&#x00F8;r vi jo, skal vi jo, hadde han sagt; hun v&#x00F8;rte ikke haape. Gaarden var solgt, barnet d&#x00F8;r, Sofie har familien sin. Vanke alene paa bygden og takke for ly og naadsensbr&#x00F8;d, det blev til det &#x2026; Men hun vilde ikke t&#x00E6;nke, gad ikke, turde ikke, og hun stred sig l&#x00F8;s fra sorgenes gj&#x00E6;ngse jag og lukket &#x00F8;inene, og den stumme stilhet ga sval lise.</p>
<p>Det spraket i ovnen, en lang gnist fl&#x00F8;i ut av tr&#x00E6;khullet og dalte paa t&#x00E6;ppet. Hendes &#x00F8;ienlaak h&#x00E6;vet sig, og hun saa den ligge og ulme og slukne uten at &#x00E6;nse den svake lugt av br&#x00E6;ndt t&#x00F8;i. Men det stakk litt i &#x00F8;inene, og hun knep dem ihop og nikket med haken mot brystet.</p>
<p>Hun f&#x00F3;r op og stemte haanden i venstre siden. &#x2013; Hvad var det? Hadde hun sovet? &#x2026; Var gutten d&#x00F8;d? &#x2026; Hun stiltret paa taa ind i stuen. Nei, barnet pustet og pustet, og moren sat hos det og graat i smaa, hikstende st&#x00F8;n, slik hun pleiet av og til om n&#x00E6;ttene.</p>
<p>Men hvad hadde det v&#x00E6;ret? &#x2013; Hjertet dirret, det rislet koldt nedefter l&#x00E6;ndene, og hun skalv og sv&#x00E6;lget for at fatte sig, til det lykkes hende kue skr&#x00E6;kken. Hvad kunde det v&#x00E6;re, hun hadde h&#x00F8;rt? Hadde det banket? <pb n="51"/>Det hadde visst det &#x2013; hvem kunde banke nu? Kunde det v&#x00E6;re doktoren, som kom hit igjen? &#x2026;</p>
<p>&#x00AB;Jeg syntes det banket,&#x00BB; sa hun og blev het, fordi hun talte saa h&#x00F8;it. Enken ristet opgit paa hodet og hulket kvalt.</p>
<p>&#x00AB;Jeg vil se, hvad det kan v&#x00E6;re,&#x00BB; mumlet gamlefr&#x00F8;kenen, fandt en fyrstik&#x00E6;ske og gik. Hun var blet ganske rolig: Rimelig nok kunde det v&#x00E6;re doktoren, det vilde akkurat ligne ham at kj&#x00F8;re hit igjen, han var saa snil &#x2013;</p>
<figure rend="asterisk"/>
<p>&#x2026; Der var ingen utenfor gangd&#x00F8;ren.</p>
<p>Hun stod frysende paa trammen og spurte undren: &#x00AB;Er her ingen?&#x00BB; &#x2013; Det svarte ikke. Men banket hadde det. Hun blev sikker paa, det maatte v&#x00E6;re det, hun hadde h&#x00F8;rt.</p>
<p>Skyene hadde drevet s&#x00F8;rover og sanket sig til en lav v&#x00E6;g, ellers var himlen stjerneklar og blaa, og det var ikke saa m&#x00F8;rkt som ista. Hun kunde ha set folk helt borte ved grinden. Likevel gik hun ned til flagstangen, ripte i en fyrstik og lyste. &#x00AB;Er her nogen?&#x00BB; ropte hun halvh&#x00F8;it og kastet ikke fyrstikken, f&#x00F8;r flammen sved fingrene. Men just som hun det gjorde, kvakk hun og trodde skimte en mand mitt i all&#x00E9;en. Hvem kunde det v&#x00E6;re, <pb n="52"/>som lurte paa denne maaten og ikke svarte, gr&#x00F8;sset hun</p>
<p>Bakl&#x00E6;ngs og skridt for skridt drog hun sig op paa trammen; der stanset hun med haanden paa klinken og ropte atter: &#x00AB;Er her nogen?&#x00BB; &#x2013; Heller ikke nu svarte det, men nu skjelnet hun tydelig, at det kvitnet i et ansigt under de &#x00F8;verste l&#x00F8;nnene, og blev harm. &#x00AB;Hvem er det?&#x00BB; sa hun myndig og slap klinken. &#x00AB;Her er sygdom i huset, og De faar v&#x00E6;rsgod &#x2013;&#x00BB;</p>
<p>Tungen svigtet, hun lallet haast og st&#x00F8;ttet sig til d&#x00F8;rkarmen &#x2026; Ut av skyggen l&#x00F8;snet en skikkelse, vaggende, vuggende gled den n&#x00E6;rmere, og hun kjendte den: brors&#x00F8;nnen var det. T&#x00E6;t foran hende svev det kvite ansigtet, og hun v&#x00E6;rnet for sig med strake armer, svimlet og stupte.</p>
<p>&#x2026;</p>
<p>&#x00AB;Helmer &#x2013;&#x00BB; Hun kn&#x00E6;lte ved trammen og vaaknet til samling og jamret navnet, og hun visste ikke mer av sin skr&#x00F8;pelige frygt, visste bare sin fattige sj&#x00E6;ls savn.</p>
<p>&#x00AB;Helmer,&#x00BB; klynket hun og steg st&#x00F8;lt op og frem til de &#x00F8;verste l&#x00F8;nnene, dem han var kommet fra. &#x00AB;Helmer!&#x00BB; lokket hun og graat snufsende.</p>
<p>Aa, herrejesus &#x2013; gutten hun hadde staat <pb n="53"/>i mors sted fra han var paa tredje aaret, og som hun ikke hadde evnet redde fra ulykken &#x2013; kan h&#x00E6;nde det voldte han dr&#x00E6;pte sig, at han hadde &#x00F8;delagt hendes penger og ikke hadde kr&#x00E6;fter til at si det! &#x2026; Ikke aatte han vel et menneske at skrifte det for, som v&#x00E6;rst var, skulde det ikke bli hende, hadde aldrig hat det, for den konen hans dugde ikke til alvor &#x2013; Og hun blev vetl&#x00F8;s og daante fra ham og skr&#x00E6;mte ham: Han fik slet ikke sagt det, han vilde &#x2026;</p>
<p>&#x00AB;Helmer!&#x00BB; tagg hun og mante hun, saa svetten silret av hende. Og faaf&#x00E6;ngt ransaket hun mellem busker og tr&#x00E6;r og speidet ut i natten.</p>
<p>Nei, det nyttet ikke, dette. Men Gud maatte v&#x00E6;re barmhjertig og naadig og la ham komme en gang til &#x2013;</p>
</div>
<div type="uchapter" n="2_III">
<head type="sub">III.</head>
<p><pb n="54"/>Nattehimlen hv&#x00E6;lvet sig h&#x00F8;i og tindrende med mangfoldige stjerner, og s&#x00F8;lvskj&#x00E6;rt gry over granskogen varslet, at maanen var i vente &#x2026;</p>
<p>Vinterkulden hadde sat ind, og i den blikstille luft blev den tynde frostr&#x00F8;k liggende og d&#x00F8;lge fjorden. Men endnu var det snebart; kongsveien, som lik en bred graa strek delte de flate, rimkvite jorder mellem stranden og skogen, var blet haard og humpet, og naar en kj&#x00F8;redoning rumlet forbi, braket gjenlyden fra gaardens &#x00F8;de hus.</p>
<p>Iforgaars hadde barnets grav&#x00F8;l v&#x00E6;ret, imorges tidlig reiste enken, og gamlefr&#x00F8;kenen blev alene. Hun agtet ogsaa reise med det f&#x00F8;rste og hadde stullet og pakket og gjort sig det travelt al dagen; for hun vilde ikke bli, som lensmanden hadde sagt hun kunde, til <pb n="55"/>den nye eieren overtok gaarden ved aarsskiftet &#x2013; hun mente, de burde la en av husm&#x00E6;ndene bo i bygningen de ukene.</p>
<p>Sent paa kv&#x00E6;ld, da hun var blet saapas f&#x00E6;rdig, at hun hadde forsynt og laast to kommoder, et skatol og en diger dragkiste, sat hun i karmstolen rent tumlen og gj&#x00E6;ttet paa, hvad det v&#x00E6;relset virkelig kunde rumme, som de hadde budt hende billig tilleie hos en sl&#x00E6;gtning i byen. St&#x00F8;rre end sovekammerset hendes var det ikke, saa det blev en braate at v&#x00E6;lge og vrake iblandt, skulde hun ikke sl&#x00E6;pe alt med, og det var der ikke mulighet for. Der blev ikke plads.</p>
<p>Hun slog over og t&#x00E6;nkte og slog over og t&#x00E6;nkte; men saasnart hun var blet nogenlunde enig med sig selv, tok hun fat forfra og valgte om igjen. Vanskelig skiltes &#x00E9;n fra de sakene, &#x00E9;n hadde arvet og hat hele sit liv, og n&#x00F8;dig vilde hun gi slip paa en eneste ting. Og kanske hun var litt bange for, at tankene skulde bli ledige i denne ensomheten.</p>
<p>&#x2026; Det polerte bj&#x00F8;rketr&#x00E6;s-divanbordet og sofaen og speilet og kommoden paa stuen og karmstolen maatte hun ha. Skatollet og dragkisten og kommoden i kammerset &#x2013; mindst en av delene fik hun gi op. Endda hastet det jo ikke: Dersom hun brukte dem <pb n="56"/>til at pakke i og solgte dem efterpaa, tjente hun flust ind fragten. Og hun tr&#x00E6;ngte tjene og spare &#x2013;</p>
<p>L&#x00E6;pene b&#x00E6;vret, og fingrene plukket raadvildt paa kjoleskj&#x00F8;rtet. &#x2013; De ante ikke, sl&#x00E6;gtningene, at hun ikke hadde mer end m&#x00F8;blene sine og fem hundre og fem og sytti kroner kontant. Mon det rakk for et aar? &#x2013; Tjene &#x2013; tjene &#x2026; hvordan hun skulde tjene penger?</p>
<p>Gaa som kokkekone og lage mat til fine selskaper hadde hun spekulert paa. God mat kunde hun lage, hvis ikke landsens skik blev urimelig kostbar i byen &#x2026; Og s&#x00E6;t, at &#x00F8;vrigheten og sakf&#x00F8;rerne og redakt&#x00F8;rene og de andre, som de nyss hadde hat til gjester og fremmede her paa gaarden, syntes det blev skamfuldt at ha hende i kj&#x00F8;kkenet &#x2013;</p>
<p>&#x00D8;inene blev stikkende kvasse, og r&#x00F8;de fl&#x00E6;kker blusset paa kindene; men i n&#x00E6;ste stund flakket blikket hj&#x00E6;lpel&#x00F8;st, hun lutet graablek forover, la de st&#x00E6;rke, magre h&#x00E6;nder paa kn&#x00E6;rne og sa famlende: &#x00AB;Jeg glemte &#x2013; har jeg ikke glemt &#x2013;&#x00BB; Og hun reiste sig braatt, traadte haardt i gulvet og gik til stuen.</p>
<p>Gammelbessmors-klokken, de kaldte den for, hadde hun ikke husket, fra de stanset <pb n="57"/>den, og den skulde neimen ikke bli solgt! &#x2013; Hun stillet sig fremfor det h&#x00F8;ie, staselige slagur og l&#x00E6;ste paa messingskiven aarstallet og oldemorens navn, som tillike var hendes eget. Saa trakk hun loddene op &#x2013; varsomt, for kj&#x00E6;ttingen var blet saa lei til at ryke av &#x2013; dreiet paa viserne og satte perpendikelen i gang. &#x00AB;Tikk&#x2013;takk, tikk&#x2013;takk,&#x00BB; smilte hun saart og lekte med den. Hun hadde saknet den laaten, hadde hun, og ilde maatte det bli, skulde hun nogensinde s&#x00E6;lge den skatten sin.</p>
<p>&#x2013; &#x2013; Aa, hun vilde ikke syte! Hittil hadde ikke grander og kjendinger tedd hende vranghet og surhet, og vanen hjalp hende sagtens f&#x00F8;ie sig i omskiftelsene og bli glad for godhet. &#x2013; Og varm av bittert mot l&#x00F8;ftet hun hodet: &#x00AB;Vi har styrt og stelt det slik selv,&#x00BB; vedstod hun og sa det med lydelige ord.</p>
<p>Broren og Helmer og hun. Ja, hun ogsaa. Broren hadde hun krysset i l&#x00E6;ngste liten, og Helmer var det vel hun, som hadde opdrat til den, han blev. Og de fik taale den skj&#x00E6;bnen, de hadde undt sig selv.</p>
<p>Hadde Helmer undt sig den selv? &#x2026;</p>
<p>Det skj&#x00E6;rmende ly av sorger og pligter og lidelser brast. Dette var det hun l&#x00F8;nligst hadde gjemt paa hjertebunden, alt fra den <pb n="58"/>formiddagen de hentet hende dit, han laa og bl&#x00F8;dde i slaatten paa Smijubakken. &#x2013; D&#x00F8;vende rammet det hende. &#x00D8;inene blev store og blinde, munden gapte, og armene hang lamme ned. Saa h&#x00F8;rte hun igjen klokken og b&#x00F8;iet halsen vekt, og blikket flakket paany hj&#x00E6;lpel&#x00F8;st, gl&#x00F8;ttet i kroker, gransket opad v&#x00E6;gger, vilde finde syssel &#x2013;</p>
<p>Hun skyndte sig til kammerset, puttet ved i ovnen, feiet gulvet, redte sengen og maste ivrig og ih&#x00E6;rdig for at rydde efter pakkingen, til hun endelig satte sig halvt avkl&#x00E6;dd i karmstolen og gjespet d&#x00F8;sig, mens hun knappet nattr&#x00F8;ien sin.</p>
<p>Dygtig tr&#x00E6;t var hun, gudskelov, og hun stolte paa, hun skulde sovne fort og trygt og ikke dr&#x00F8;mme. De samme dr&#x00F8;mmene hadde uavladelig herjet hendes s&#x00F8;vn, siden hun saa det synet, og hun gruet for dem, hver gang hun la sin slitne krop i sengen. St&#x00F8;tt var de om Helmer, og livagtige og stygge var de st&#x00F8;tt. &#x2013; Synet hadde hun tidd med, vilde ikke gi bygdefolket emne til prat og historier, og det skulde ikke bli sagt, at han var av de selvmorderne, som ikke hadde fred i graven, og at faster hans hadde set ham.</p>
<p>Hun tvilte n&#x00E6;sten for, det var en dr&#x00F8;m det og, at hun saa ham. Den, som vaaket <pb n="59"/>forstanden sl&#x00F8;v, kunde altids gaa og ha indbildninger &#x2026; Vorherre tilgi hende den syndige b&#x00F8;nnen, at den d&#x00F8;de skulde komme igjen! Det synet var sv&#x00E6;rt lik dr&#x00F8;mmene hendes, naar hun hadde lagt sig, og neppe mer at bry sig om &#x2013;</p>
<p>Hun knappet skakt og trevlet utaalmodig med tr&#x00F8;iekanten, men inden hun greiet rette paa det, sat hun uforvarende og duppet og grublet:</p>
<p>&#x2026; Der var fler i haven end Helmer &#x2013; fire var de i det ringeste, hun visste ikke n&#x00F8;iere tal paa dem. Han vanket for sig selv og skydde de andre, sm&#x00F8;g langs gj&#x00E6;rdet og smatt omkring hj&#x00F8;rnene og tittet, saa r&#x00E6;d var han dem. Men fik de t&#x00E6;ften av ham, gliste de og fr&#x00E6;ste og jaget ham som ulver &#x2013; netop som glisende varulver bar de sig. Og han r&#x00F8;mte og flygtet. Hun hadde set den us&#x00E6;le armingen hoppe fra tr&#x00E6; til tr&#x00E6; i all&#x00E9;en, og de gl&#x00E6;fset og hugg efter ham, og blev han for frygtelig stedt, kunde han spr&#x00E6;tte i ett kj&#x00F8;r tversover pl&#x00E6;nen og helt til trammen, og der dundret han paa d&#x00F8;ren og vilde ha hende til at frelse sig. &#x2013; Hun fattet lampen og fl&#x00F8;i ned, han klemte sig sig ind til v&#x00E6;ggen og graat &#x00AB;mama, mama&#x00BB;, og hun hyttet og hujet mot dem, vaagde ikke be fadervor for hans <pb n="60"/>skyld, som bak hende var. Men hun l&#x00F8;ftet lampen, og de lusket unda, lyset magtet de ikke &#x2026;</p>
<p>Paa den visen dr&#x00F8;mte hun st&#x00E6;ndig. &#x2013; Underlig var det, den tid han var smaagut brukte han og sutre &#x00AB;mama, mama&#x00BB;, hvis han led rigtig vondt, endda han slet ikke kunde mindes mor sin. Og om han hadde v&#x00E6;ret aldrig saa slem, hun blev ikke istand til at tugte ham, gjorde han det &#x2026; Og hendes br&#x00F8;de var det, at det skortet paa strenghet under opv&#x00E6;ksten hans &#x2013;</p>
<p>&#x2013; Hendes br&#x00F8;de &#x2013; brorens br&#x00F8;de &#x2013; F&#x00E6;lt, saa &#x00E9;n kunde dr&#x00F8;mme &#x2026; De skulde ikke hate Helmer! &#x2026; Hun knyttet h&#x00E6;ndene og rugget i stolen og kvidde sig: Hun hadde drat kjendsel paa besstefar og far til Helmer, de var med i ulveflokken og de hatet ham, fordi han &#x00F8;dde gaarden fra sl&#x00E6;gten &#x2026; De burde sone sin egen adf&#x00E6;rd, burde de &#x2013; kanske de ikke hadde stiftet meste pantegj&#x00E6;lden selv? &#x2013; Huf nei, &#x00E9;n maatte v&#x00E6;re syk paa hjernen for at dr&#x00F8;mme saa f&#x00E6;lt &#x2026;</p>
<p>Hun duppet og grublet og sov, men i s&#x00F8;vne kvisket hun klagende.</p>
<p>&#x2026; Hun sprang op og skrek, fattet lampen og illskrek, m&#x00F8;tte det vaandens skrik, hun <pb n="61"/>fornam. Hun styrtet ut, og tungt fald ramlet nedfor trappen.</p>
<p>&#x2026;</p>
<p>Paa gr&#x00E6;ndens gaarder tok folk til at kime for brand, og stabbursklokke svarte stabbursklokke al bygden over, gj&#x00F8;dde som hunder i maanenatten.</p>
</div>
</div>
<div type="chapter" n="3">
<head type="main"><ref type="contents" target="contents_3" xml:id="chapter_3">DEN D&#x00D8;DE MAND (1895)</ref></head>
<p><pb n="65"/>Det h&#x00E6;ndte sig en vinter for endel aar siden, at grossereren traf den d&#x00F8;de mand. Det var ved et stort grav&#x00F8;l oppe paa landsbygden, dit han hadde set sig n&#x00F8;dt til at reise mitt i travleste s&#x00E6;sonen paa grund av skyldskap. Men den d&#x00F8;de mand var ikke liket, som blev lagt i jorden; tvertimot lever han endnu med seigt liv og kan ofte v&#x00E6;re til bry baade for sig selv og andre.</p>
<p>Dagen var gaat som vanlig ved slike tilstellinger. Efter kirketuren var der blet spist og drukket godt i al anst&#x00E6;ndighet uten skaaltaler, kortspil eller dans, for de s&#x00F8;rgende h&#x00F8;rte til bygdens besste og fremmeligste folk, og pr&#x00E6;st og dokter, sakf&#x00F8;rer og lensmand hadde v&#x00E6;ret bedt. Ved elve-tolv tiden om kv&#x00E6;lden skiltes selskapet ad, og under dombjeldenes klang svinget sl&#x00E6;de for sl&#x00E6;de med pelskl&#x00E6;dde gj&#x00E6;ster fra gaarden og ut i m&#x00F8;rke natten. Og <pb n="66"/>de, som skulde bli over til n&#x00E6;ste dag, vekslet medf&#x00F8;lende haandtryk med v&#x00E6;rt og v&#x00E6;rtinde, sa godnat og blev vist op paa sine v&#x00E6;relser.</p>
<p>&#x2026; Ikke s&#x00F8;vnig, men sliten av de mange timers byrdefulde h&#x00F8;itidelighet kom grossereren op paa sit kammers. Bj&#x00F8;rkeveden br&#x00E6;ndte durende i den sv&#x00E6;re, gammeldagse B&#x00E6;rumsovn; rullegardinene hadde billeder av slotter og parker; v&#x00E6;ggene var blaamalt, og paa bordet foran himmelsengens dynestabel stod to lys i skinnende blanke messingstaker, et paa hver side av vandkaraflen. Og jamen laa der ikke en lysesaks! Grossereren kunde ikke la v&#x00E6;re straks at pr&#x00F8;ve den paa stearinlysets haarde veke &#x2013;</p>
<p>Han satte sig ved ovnen, fandt sig en cigar og t&#x00E6;nkte paa at hente op av haandkufferten noget nattelekture, han hadde kj&#x00F8;pt paa jernbanen, men opga det igjen. Det var saa altfor koselig at sitte her tr&#x00E6;t og m&#x00E6;t ved den durende ovn, &#x00E9;n fik rent hang til at fortape sig i gutteminder. Nedenunder tuslet varsomme skridt frem og tilbake; det var husets kvinder, som ryddet efter laget &#x2013;</p>
<p>Det banket paa d&#x00F8;ren, og sakf&#x00F8;reren traadte ind, litt n&#x00F8;lende og usikker, og spurte, om han forstyrret.</p>
<p>Nei, ikke det netop. Vilde han ikke sitte <pb n="67"/>ned? &#x2013; Grossereren likte ellers ikke fyren. Han var lang og blekfet og lutrygget, hadde grissent, r&#x00F8;dblondt haar og skj&#x00E6;g og briller, kunde v&#x00E6;re omkring de tredve. Egentlig saa han sagtmodig og snil ut, men ved middagen hadde han opf&#x00F8;rt sig noksaa st&#x00F8;tende, hadde ledd og v&#x00E6;ret h&#x00F8;ir&#x00F8;stet, saa den elskv&#x00E6;rdige gamle pr&#x00E6;sten aapenbart blev genert.</p>
<p>&#x00AB;Jeg syntes n&#x00E6;sten, det var for tidlig at k&#x00F8;ie,&#x00BB; sa han og tok plass henne ved bordet. &#x00AB;Jeg mente, De ikke vilde ha noget imot en passiar og &#x2013; ja, vil De ha en aftengrog?&#x00BB;</p>
<p>Han trak en lommel&#x00E6;rke op og stillet den fra sig. &#x00AB;Har De to glas? Naa, De kan jo bruke vandglasset, jeg drikker den like gjerne ren &#x2013;&#x00BB; Dermed skrudde han kapselen av flasken og h&#x00E6;ldte i en dram til sig selv, og under gjentagne, ytterst h&#x00F8;flige foresp&#x00F8;rsler om, hvormeget whisky den anden &#x00F8;nsket, laget han en kraftig blanding i vandglasset og bragte det til ham.</p>
<p>Grossereren takket. Sakf&#x00F8;reren tok atter plass ved bordet, drak et par drammer i &#x00E9;t kj&#x00F8;r og ga sig fort og nerv&#x00F8;st til at snakke om grav&#x00F8;let, gj&#x00E6;sterne og tilslutt om den avd&#x00F8;de, som han roste saa tvetydig og ondskabsfuldt, at det egget grossereren til at oplyse, han var av familien.</p>
<p><pb n="68"/>Sakf&#x00F8;reren stanset litt, seg likesom ihop, saa det knaket i hans stivede skjortebryst, og nappet sig forlegent i skj&#x00E6;gget. &#x00AB;Aa, det visste jeg,&#x00BB; sa han omsider. &#x00AB;Men herregud, en maa jo ha lov til at tale ilde om en kollega.&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Jeg trodde ikke, De ogsaa var gaardbruker?&#x00BB; spurte grossereren t&#x00F8;rt.</p>
<p>&#x00AB;Neinei, ser De,&#x00BB; smaalo han med et kvikt blink i &#x00F8;inene. &#x00AB;Jeg er ikke det, men jeg er ogsaa d&#x00F8;d &#x2013;&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Hvad behager?&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;D&#x00F8;d, forstaar De, ganske spillelevende avd&#x00F8;d, saasandt nogen er det. Skaal, h&#x00F8;ist&#x00E6;rede!&#x00BB;</p>
<p>Paany slog han i sig flere drammer i &#x00E9;t kj&#x00F8;r, tydeligvis var han drukken, og smilende nikket han: &#x00AB;Det er nu ikke saa rart, det er adskillige, som befinder sig i den kasus. &#x2013; Neida, jeg sigter ikke til det, geistligheten kalder at v&#x00E6;re aandelig d&#x00F8;d. Det at v&#x00E6;re virkelig levende d&#x00F8;d er en langt alvorligere historie. &#x2013; Saa, De fatter ikke den tilstand. Men jeg kan gi Dem et praktisk eksempel; vil De h&#x00F8;re hvordan &#x00E9;n naar dit? &#x2013; H&#x00F8;ist&#x00E6;rede, jeg kjender Dem ikke, det kan v&#x00E6;re ganske det samme, jeg vil desuagtet skj&#x00E6;nke Dem min fortrolighet og skrifte for Dem, hvordan jeg blev min egen gjenganger. De <pb n="69"/>bryr Dem ikke om det? &#x2013; Kommer heller ikke saken ved. Jeg liker at paatr&#x00E6;nge folk min fortrolighet, det interesserer mig, om det end ikke interesserer Dem &#x2026;&#x00BB;</p>
<p>Grossereren gjespet taalmodig. Han hadde tat imot mandens whisky og kunde ikke andet end la ham snakke en stund. Og det vilde sagtens ikke nytte at avbryte ham. For sakf&#x00F8;reren sat med haand under kind og halvlukkede &#x00F8;iner, og slapt deklamerende talte han hen for sig, kunde visst ordene og tonefaldet omtrent utenad.</p>
<p>&#x00AB;&#x2013; Ser De, det var engang, jeg led av ulykkelig kj&#x00E6;rlighet til min egen sj&#x00E6;l; det er mange, som gj&#x00F8;r det. Min sj&#x00E6;l blev syk. Hvorfor? &#x2013; Det kan v&#x00E6;re det samme, det var efter saant et dagligdags uheld, og et dagligdags uheld kan v&#x00E6;re like farlig for en svak sj&#x00E6;l som en forkj&#x00F8;lelse for et svakt bryst. Jeg holdt saa meget mer av den, fordi jeg skj&#x00F8;nte, at den var syk og kanske snart vilde forlate mig; jeg holdt av den saa inderlig, som &#x00E9;n holder av en d&#x00F8;dsd&#x00F8;mt ven. Jeg fandt mig i alle dens nykker og luner, eftersom den ikke kunde taale skj&#x00E6;nd, og da den formentlig vilde ha godt av ensomhet, reiste jeg en h&#x00F8;st paa landet med den, h&#x00F8;it op i aasbygden, <pb n="70"/>og indlosjerte mig d&#x00E9;r paa en avsides gaard for at pleie den.</p>
<p>Jeg hadde faat mig overlatt en stor, tom sal hos et par godslige, stilf&#x00E6;rdige kaarfolk. De var vakte og trodde vel, at jeg og var det paa en maate, da jeg aldrig var ute, aldrig sviret og drak eller fl&#x00F8;i efter jentene eller begik andre middelting. De kunde jo ikke ha greie paa, at jeg bare forholdt mig slik av den meget verdslige og egoistiske grund, at jeg led av ulykkelig kj&#x00E6;rlighet til min syke sj&#x00E6;l. Den t&#x00E6;nkte jeg paa baade sent og tidlig &#x2013; stadig. Jeg opb&#x00F8;d al min fantasi for at gi den noget at sysle med og kvikke sig med. Jeg lot den leke sig, som et litet barn leker sig, med al slags snurrige ting, og jeg lullet den i s&#x00F8;vn hver evige kv&#x00E6;ld med underlige eventyr og viser, jeg digtet for den.</p>
<p>Saa var det en nat, jeg endelig hadde faat den til ro. Den sov sundt og godt og uskyldig, ikke et klynk ga den fra sig, den r&#x00F8;rtes ikke av den lindeste dr&#x00F8;m. Jeg satte mig ved vinduet og stirret ut. Det var maanelyst. Foran mig laa lange, graagule stubmarker, bratt gj&#x00E6;rdet ind av skogens svarte v&#x00E6;g, som bar den blaa, lysstraalende himmelhv&#x00E6;lving. Hele hv&#x00E6;lvingen straalte av lys, sier jeg Dem, hele himlen var fyldt av <pb n="71"/>kvitt maaneskin &#x2013; aa, den natten, den natten, saa vakker den var! &#x2013; &#x2013;</p>
<p>Naa, undskyld, jeg blir sv&#x00E6;rt ivrig og malerisk. Det kan h&#x00E6;nde enhver og ikke mindst en d&#x00F8;d mand, natursansen er saa letvindt et stimulerende middel at gripe til &#x2013;</p>
<p>Mens jeg sat der og stirret og vugget med paa nattestilhetens store b&#x00F8;lge, blev jeg saa rolig som min sovende sj&#x00E6;l, glad og rolig som et barn, naar det har graatt sine kr&#x00E6;fter bort og ligger matt og smilende og r&#x00F8;d&#x00F8;iet.</p>
<p>Med &#x00E9;t kjendte jeg, at der var nogen inde paa salen.</p>
<p>Isch! &#x2013; Skaal igjen, her er flasken, jeg gider ikke gaa hen til Dem med den &#x2026;</p>
<p>Hvem det var, og hvor den var, som var hos mig, jeg visste det ikke. Kjendte ham bare bak min ryg som isnende kulde, ved siden av mig som vaate h&#x00E6;nder, og de str&#x00F8;k mig paa kindene &#x2013; isch! Jeg glemte av skr&#x00E6;k baade sj&#x00E6;len og alting &#x2013; fan i vold med det, fan i vold, ja!</p>
<p>Jeg h&#x00F8;rte efter, susende syngen for &#x00F8;rene var det eneste jeg h&#x00F8;rte. Jeg skottet forsigtig til siden. Da saa jeg ham, som var inde hos mig. Et gustent, forgr&#x00E6;mmet ansigt, tidlig &#x00E6;ldet og rynket, med tynde, gjensunkne &#x00F8;ienlaak og skak mund og blaa, smale l&#x00E6;per. <pb n="72"/>Like indpaa mig, snaut en alen unda, stak hodet ut av m&#x00F8;rket, forbi vinduskarmen og ind i maanelyset &#x2013;</p>
<p>Hvem er det? spurte jeg. Det svarte ikke. De smale l&#x00E6;pene rykket, som vilde de si noget; den skakke munden fortrak sig endda skakkere og viste smaa spisse t&#x00E6;nder. En sitrende grimase, det blev hele ansigtet. Jeg saa paa det, l&#x00E6;nge &#x2013; Og jeg visste, hvem det var: Det var min syke sj&#x00E6;l, som kj&#x00E6;mpet i d&#x00F8;dskamp. Jeg saa paa den l&#x00E6;nge, til jeg hatet den &#x2013; den vilde forlate mig, som elsket den. Jeg vilde slaa den, mishandle den, men aarket ikke &#x2026; Da aapnet den munden til skrik, de slunkne hudfoldene under haken strammet sig, den vr&#x00E6;ngte &#x00F8;inene, saa det kvite i dem skinnet. Et minut kanske saa jeg den klart, som jeg ser Dem nu &#x2013; meget klarere, for jeg hadde ikke drukket den natten &#x2013; og borte var den. Og angsten var som str&#x00F8;ket av mig. Jeg bare fattet &#x00E9;n ting: min sj&#x00E6;l var d&#x00F8;d, jeg hadde set dens d&#x00F8;dskamp. Og jeg kastet mig paa sengen og gjemte mig for maanelyset og var alene, uten den syke &#x2013; jeg var alene med den store sj&#x00E6;ll&#x00F8;se ensomhet.</p>
<p>&#x2026; Forstaar De, h&#x00F8;ist&#x00E6;rede? &#x2013; Aanei, liv har aldrig dr&#x00F8;mt d&#x00F8;d og kan ikke ane den, men d&#x00F8;d har fra evighet av dr&#x00F8;mt liv og v&#x00E9;t <pb n="73"/>livet. Forstaar De? Nei, selvf&#x00F8;lgelig ikke. Skaal da, min nye ven!&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Ja, hvad gjorde De saa?&#x00BB; spurte grossereren. Det var n&#x00F8;dvendig at si noget, for sakf&#x00F8;reren la panden nedpaa bordkanten og hikstet av fuldskap og graat. Han rettet sig op, rynket brynene uvillig over sp&#x00F8;rsmaalet.</p>
<p>&#x00AB;Hvad jeg gjorde, hvad jeg gjorde? Jeg gjorde selvf&#x00F8;lgelig ingenting. Hvad i hete helvete skal en mand uten sj&#x00E6;l gj&#x00F8;re? &#x2013; Sj&#x00E6;len, ser De, den er i grunden mer end &#x00E9;n selv, den er snoren, som holder livsens perlebaand sammen &#x2026; De har l&#x00E6;st filosofi muligens og vil formulere det saa, at sj&#x00E6;len er ens konstante jeg, den guddommelige kontinuitet i jeget, eller desligeste &#x2013; undskyld, det kan jeg ikke v&#x00E6;re med paa at dr&#x00F8;fte, jeg er en daarlig filosof, ogsaa mens jeg er fuld &#x2026;</p>
<p>Men det var min sj&#x00E6;l. Da den var salig avgaaen, levde jeg altsaa videre som min egen sj&#x00E6;ll&#x00F8;se gjenganger, spekulerte over f&#x00E6;nomenet, naar tilf&#x00E6;ldighetene ikke l&#x00F8;p av med mig. Det er nemlig det ilde, at den sj&#x00E6;ll&#x00F8;se er git den absolute tilf&#x00E6;ldighet i vold, svirrer meningsl&#x00F8;st om i tilf&#x00E6;ldighetene som en flaggermus i skumringen &#x2013;</p>
<p>Jeg spekulerte l&#x00E6;nge, til jeg indsaa, at samtlige mine virkelige tilv&#x00E6;relser i det &#x00F8;ieblik <pb n="74"/>hadde tat avsked fra mig. Siden har jeg &#x2013; i tanken &#x2013; gjennemgaat mange av dem og set, at de alle var uttrykt i det r&#x00E6;dselsfulde d&#x00F8;ende fj&#x00E6;set. Jeg kan ikke si det med ord, det lar sig ikke si. Jeg har forresten nylig pr&#x00F8;vd paa at forklare det i vers &#x2013; jeg har dem paa mig. Vil De h&#x00F8;re?&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Hvis det ikke blir for langt &#x2013;?&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Langt blir det ikke, det blev naturligvis ikke f&#x00E6;rdig det ganske poem, fordi saken ikke lar sig uttrykke. &#x2013; Jeg forestillet mig det slik, at jeg kom vandrende gjennem verdens &#x00F8;rken til en &#x00F8;de by, en &#x00F8;delagt by, likesom barnet Simplicius, v&#x00E9;t De &#x2026; Jovisst husker De; alle dannede mennesker b&#x00F8;r jo ha l&#x00E6;st den boken. &#x2013; Vil De ta tiltakke med min sakf&#x00F8;rer-poesi? Rimene er s&#x00F8;rgelig banale, det er ikke professionelle vers, men &#x2026; Naa, skaal, h&#x00F8;ist&#x00E6;rede! Saa l&#x00E6;ser jeg &#x2013;&#x00BB;</p>
<p>Og han l&#x00E6;ste med monoton, d&#x00E6;mpet stemme:</p>
<lg>
<l>Det var sent ut paa dagen, en sommerkv&#x00E6;ld,</l>
<l>bakom brandr&#x00F8;de skyer stod solen paa h&#x00E6;ld.</l>
<l>Jeg kom ut fra skogen. Det var kun saavidt,</l>
<l>jeg sl&#x00E6;pte mig frem med d&#x00F8;dstr&#x00E6;tte skridt.</l>
<l>Jeg skj&#x00E6;lvet i feber, med br&#x00E6;ndende hjerne,</l>
<l>da saa jeg langt foran mig ute i det fjerne</l>
<l>fra den endel&#x00F8;se slette mot den flammende sky</l>
<l>l&#x00F8;fte sig mure og taarne av en by &#x2026;</l>
</lg>
<p><pb n="75"/>Tja, &#x00AB;taarne&#x00BB; er galt &#x2013; fornuftige folk skriver og sier taarn. Det har en av vore mest ansete kritikere gjort mig opmerksom paa. Men &#x00AB;taarne&#x00BB; er penere i rytmen her, er De ikke enig? &#x2026; Hm, l&#x00F8;fte sig mure og taarne av en by &#x2013;</p>
<lg>
<l>Der kom fart i min gang og mot i mit sind,</l>
<l>f&#x00F8;r natten vilde jeg naa ditind.</l>
<l>Jeg var helt alene. Der var ikke at se</l>
<l>et menneske paa veien og ikke et tr&#x00E6;.</l>
<l>Da jeg naadde porten, fandt jeg den st&#x00E6;ngt,</l>
<l>de jernfaste d&#x00F8;rer ved siden sl&#x00E6;ngt.</l>
<l>Gatene foran laa tause og d&#x00F8;de,</l>
<l>hvert hus syntes plyndret, forlatt og &#x00F8;de.</l>
<l>Jeg ropte. Min stemme tilbake kom</l>
<l>med en gjenklang saa underlig mat og tom.</l>
<l>Jeg stanset og h&#x00F8;rte mit hjerte banke.</l>
<l>Saa grepes min sj&#x00E6;l av en pinende tanke:</l>
<l>Alting var mig saa s&#x00E6;lsomt kjendt,</l>
<l>det var, som om atter jeg hjem var vendt.</l>
<l>Men gatene foran laa tause og d&#x00F8;de,</l>
<l>hvert hus syntes plyndret, forlatt og &#x00F8;de &#x2013; &#x2013;</l>
</lg>
<p>Dermed stoppet jeg op. Det &#x00F8;vrige skulde skildre, hvordan jeg sniker mig frem gjennem gaterne, t&#x00F8;r ikke gaa ind i husene for r&#x00E6;dselen, som lurer bak d&#x00F8;rene, og omsider paa torvet finder dynger av d&#x00F8;de mennesker, myrdede stakkarer og skj&#x00E6;ndede lik, og da maanen kommer op og jeg ser n&#x00E6;rmere paa <pb n="76"/>dem, er alle de d&#x00F8;de min sj&#x00E6;ls lik &#x2013; alle. De var mig alle de likene, og jeg selv hadde myrdet og skj&#x00E6;ndet dem &#x2026; Slikt lar sig, som sagt, ikke skildre, i hvert fald ikke uten stor m&#x00F8;ie, og jeg er en d&#x00F8;d mand nu &#x2013;&#x00BB;</p>
<p>Han tidde, st&#x00F8;ttet albuene paa kn&#x00E6;rne, glodde fremfor sig med stive, blanke &#x00F8;iner og mumlet dystert: &#x00AB;Naa, h&#x00F8;ist&#x00E6;rede &#x2013; nu har jeg vist Dem Gehennas propyl&#x00E6;er, men f&#x00F8;re dem derind, det kan jeg ikke &#x2013; huf! T&#x00E6;nk bare paa det kadaver&#x00F8;se livsbegj&#x00E6;r hos den levende d&#x00F8;de: Han stinker ikke endnu og fornemmer blomstenes duft, men den bringer ham til at v&#x00E6;mmes over sin egen urenhet; han raatner ikke endnu og attraar kvinder og deres kj&#x00E6;rlighet, men kan alene gi dem dyrets brynde til gjengj&#x00E6;ld; han aner guddommens &#x00F8;ie over sig og blues og tr&#x00E6;nger rusen, men rusen blir for ham et furiepisket mareridt &#x2013; &#x2013; Han danser viljel&#x00F8;st med til livets musik, danser viljel&#x00F8;st i sollys dag med det evige d&#x00F8;dsm&#x00F8;rke i sig, danser til kj&#x00F8;ttet fl&#x00E6;nges av benene &#x2013; tvi fan!</p>
<p>Aa, dette er det mindste &#x2013; Gehenna, Gehenna! &#x2026; Skaal!&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Undskyld,&#x00BB; sa grossereren. &#x00AB;Men klokken blir mange, og jeg skal tidlig ut og reise imorgen. Og De blir vel ogsaa tr&#x00E6;t?&#x00BB;</p>
<p><pb n="77"/>&#x00AB;Tr&#x00E6;t?&#x00BB; Sakf&#x00F8;reren reiste sig og lo sl&#x00F8;vt. &#x00AB;Nei, sp&#x00F8;kelser blir ikke tr&#x00E6;tte &#x2013; Jovist gj&#x00F8;r de allikevel, jeg kan citere Dem en hel hopen eksempler paa s&#x00F8;vnige d&#x00F8;dninger, f. e. gespenstet i B&#x00FC;rgers Lenore og snesevis i folkevisene; de blir altid s&#x00F8;vnige ved hanegal. Og nu galer formodentlig snart hanen her paa gaarden.&#x00BB;</p>
<p>Han bukket ust&#x00F8;tt: &#x00AB;Godnat. Jeg skal v&#x00E6;re snil og gaa min vei. Jeg har v&#x00E6;ret d&#x00F8;d i mange nok aar til at v&#x00E6;re blet snil nu. &#x2013; V&#x00E6;rsgod, her l&#x00E6;gger jeg verseskripturaen til et minde &#x2026; Paa gjensyn!&#x00BB;</p>
<p>Han gik slingrende ut, lot d&#x00F8;ren staa aapen og famlet sig bortover gangen til sit v&#x00E6;relse.</p>
<p>Grossereren har ikke truffet ham siden, men h&#x00F8;rt fort&#x00E6;lle, at han fremdeles bor i bygden som en nogenlunde brukbar sakf&#x00F8;rer. Men den skavanken har han, at han &#x00E9;n gang hver anden maaned drikker sig fuld, og da plager han altid livet av folk med historien om sin d&#x00F8;de sj&#x00E6;l.</p>
</div>
<div type="chapter" n="4">
<head type="main"><ref type="contents" target="contents_4" xml:id="chapter_4">HJEMF&#x00C6;RD</ref></head>
<div type="uchapter" n="4_I">
<head type="sub">I.</head>
<p><pb n="81"/>Skyssgutten tr&#x00E6;ngte ikke jage paa hesten. F&#x00F8;ret var bra, og den travet smaat avsted, mens bjelden under halsremmen ringlet spr&#x00F8;dt og tyndt i vinterkv&#x00E6;lden. &#x2013; Kulden hadde slaat sig fra morgenen av, og jevn skodde hadde lagt sig over aasene. Men fuldmaanen stod som en gulblank fl&#x00E6;k h&#x00F8;it paa himlen, og der var d&#x00E6;mrende skj&#x00E6;r fra nysne.</p>
<p>Gutten sat og undret sig, hvad det kunde v&#x00E6;re for slags mand, denne manden i sl&#x00E6;den. Bykar, hadde han t&#x00E6;nkt, straks han paa jernbanestationen blev v&#x00E1;r den lange fyren i graa ulster og reiselue, men som han opsalverte den fine l&#x00E6;rkufferten hans med flunkende messingbeslag og dobbelt laas, gj&#x00E6;ttet han paa norsk-amerikaner, endda manden var tarvelig kl&#x00E6;dd til det, hverken hadde pels eller <pb n="82"/>botforer. Og sisste slumpen av amerikanerne var kommet uken f&#x00F8;r jul &#x2013; nu var det fjerde dag nytaar.</p>
<p>Han hadde forlangt skyss til Stensby, n&#x00E6;ste skiftet nord i bygden, saa &#x00E9;n kunde ikke vite, hvor han egentlig skulde hen. Og ikke hadde han v&#x00E6;ret pr&#x00E6;kendes av sig og spurt efter gaarder og kjendinger, slik amerikanerne gjerne brukte. Likevel, var han ikke bykar, maatte han v&#x00E6;re amerikaner, en av delene var han sagtens.</p>
<p>Det kunde v&#x00E6;re uvisst, om det blev mer end femti &#x00F8;re i drikkepenger. Amerikanerne var slettes ikke flotte, naar de ikke var sv&#x00E6;rt flotte &#x2013;</p>
<p>Veien gled et stykke gjennem et m&#x00F8;rkt granholt, og hesten sagtnet forsigtig farten. Saa bredte atter bygden sig foran dem, og &#x00E9;n kunde skjelne lys paa gaardene, baade borte paa flaten og og oppi lien.</p>
<p>Manden l&#x00F8;ftet hodet, stirret langt utfor sig og kremtet. &#x00AB;Her er ikke stor trafiken,&#x00BB; sa han; stemmen var rusten og bl&#x00F8;t.</p>
<p>&#x00AB;D&#x0027;&#x00E6; itte rar traffiken detti leite, nei,&#x00BB; samtykket gutten kjapt. &#x00AB;Den &#x00E6; st&#x00F8;rre om f&#x00F8;rmeddan med &#x00E6;ll mj&#x00F8;lkekj&#x00F8;ringen aat &#x00F8;ll&#x00F8;vtoki &#x2013;&#x00BB; Han strammet t&#x00F8;mmene og smattet paa hesten og bidde efter svar. Da han ikke <pb n="83"/>det fik, blev han ved: &#x00AB;Itte ein eneste skyss ha ve m&#x00F8;tt, fraa ve passerte lensmandsgarden.&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Har vi kj&#x00F8;rt forbi J&#x00F8;nsrud?&#x00BB; stusset den fremmede.</p>
<p>J&#x00F8;nsrud? &#x2013; Aa, det var drugt en fjerding s&#x00F8;ndenfor stationen, men lensmanden bodde just ovenom f&#x00F8;rste landhandleriet ved chauss&#x00E9;en.</p>
<p>Manden svarte ikke, og saa blev gutten sittende og grunde. For det hadde bodd en lensmand paa J&#x00F8;nsrud, og det var adskillig mange aar siden. &#x00AB;D&#x0027;&#x00E6; mindst tjuge aar sea J&#x00F8;nsrud var lensmandsgard,&#x00BB; sa han. Men han h&#x00F8;stet ikke svar.</p>
<p>&#x00AB;Mor mi tente haass lensmand Nilsen paa J&#x00F8;nsrud,&#x00BB; fortalte han.</p>
<p>Manden less ikke h&#x00F8;re, og det blev ikke sagt mer, f&#x00F8;r de hadde svingt op til Stensby og stanste ved trammen.</p>
<p>Den fremmede steg st&#x00F8;lt av sl&#x00E6;den. I lysstrimen fra gangd&#x00F8;ren fandt han frem av pungen sin betalingen og en tokrone atpaa og gik ind i gangen. Der var flere d&#x00F8;rer, men uten at sp&#x00F8;rre banket han paa den til gj&#x00E6;stestuen og aapnet.</p>
<p>Gutten fulgte efter med kufferten, sa farvel og forsvandt. Han hadde ikke rigtig <pb n="84"/>sanset takke for drikkepengene, saa rent ekstra faldt de, og han hadde for en sikkerhets skyld lagt sine femti &#x00F8;re til taksten. Men han vilde gj&#x00F8;re sig &#x00E6;rend paa kj&#x00F8;kkenet og si fra, der var reisende; hesten skulde da kvile &#x2013;</p>
<p>&#x2026; Manden blev staaende og vente. Rundt stuens bjelkev&#x00E6;gger var r&#x00F8;dmalte bord og pindestoler, og mellem to gardinl&#x00F8;se vinduer hang et avlangt speil i forgyldt ramme over en sengeb&#x00E6;nk. Mitt under taket straalte en lampe med vid blikskj&#x00E6;rm. Der var lummert og varmt og lugtet harsk av &#x00F8;l og tobak.</p>
<p>Om litt knappet han ulsteren op, satte sig ved bordet n&#x00E6;rmest ovnen, st&#x00F8;ttet hodet i haanden og lukket &#x00F8;inene. Det st&#x00E6;rke ansigt var glatraket, hulkindet og kantet; n&#x00E6;sen stor og buklet; munden indknepet og nedtrukket ved vikene. Huden var gusten og brunlig, men langs den t&#x00E6;tte, graa haargar l&#x00F8;p en skarp, kvit rand og delte panden.</p>
<p>Han gl&#x00F8;ttet paa &#x00F8;ienlaakene og gjespet. &#x2013; Det blev tre og tredve aar til sommeren siden han hadde v&#x00E6;ret her paa Stensby og slukket &#x00F8;lt&#x00F8;rsten sin i godt lag, og ikke var synderlig forandring eller omskiftelse skedd i alle de aarene. Tredve aar, reknet de ikke det for en menneskealder? &#x2026;</p>
<p>Speilet hang der, prikket av flueskitt, <pb n="85"/>sengeb&#x00E6;nken var der, og det sprukne s&#x00E6;tet knirket vel like f&#x00E6;lt. Pindestolene, de var jamen nye &#x2013;</p>
<p>En menneskealder og nye pindestoler, smilte han skakt, og hele ansigtet blev svakere og yngre ved smilet. &#x2013; Naa, forresten, jernbane var det blet i bygden, det var sandt. Og chauss&#x00E9;. Og de stolene var jagu splinternyt fabrikarbeide. Skulde de ha bygget tr&#x00E6;varefabrik ved Veumselven? &#x2026;</p>
<p>Det snakket ivrig og halvh&#x00F8;it i gangen, og han banket haardt i bordet. En tykfalden, sjusket jente smatt ind og sa l&#x00E6;spende godkv&#x00E6;ld; kjolelivet hendes var for trangt, sprikte i brystet. Han bad kort, om han kunde faa nattelosji, noget at spise og en flaske &#x00F8;l.</p>
<p>Tr&#x00E6;gt m&#x00F8;nstret hun ham og kufferten hans og svarte, det blev det altids en raad med, hun skulde h&#x00F8;re efter, men &#x00F8;l serverte de bare til maten. Og ut igjen smatt hun.</p>
<p>Han lo stilt og inderlig. Var de st&#x00F8;tt frugtsommelige, jentene paa dette skyss-skiftet? Den sisste hadde ogsaa v&#x00E6;ret det &#x2013; for tre og tredve aar siden. Nu manglet det n&#x00E6;sten, at gamle Stensbyen skulde komme, v&#x00E6;re nyfiken og syte for gigten sin.</p>
<p>Paany snakket det ivrig og halvh&#x00F8;it i gangen, en d&#x00F8;r sm&#x00E6;ldte, og skridt humpet. <pb n="86"/>Men den skj&#x00E6;ggete, stutvoksne kallen, som stabbet ind og hilste gryntende, var ikke gammel nok til at v&#x00E6;re gamle Stensbyen. Det maatte v&#x00E6;re s&#x00F8;nnen, han B&#x00F8;rre. Aa herregud, var han blet saa tufs &#x2013;</p>
<p>Kallen stillet sig med ryggen til ovnen, harket og spyttet paa platen, halte i endene av skj&#x00E6;rfet, han hadde om halsen og myste godslig paa den fremmede.</p>
<p>De fyrte op i v&#x00E6;relset og kv&#x00E6;ldsmat blev det vonoms paa dagligstuen &#x2013; det var saa sjelden reisende denne tiden, og kj&#x00E6;rringen var paa bazar i kommunelokalet, undskyldte han husets stel. &#x00AB;Aassen &#x00E6; v&#x00E6;ret i Krestjann, da?&#x00BB; spurte han fult og kvinkende i m&#x00E6;let.</p>
<p>Det hadde v&#x00E6;ret mildveir og taake i juledagene.</p>
<p>&#x00AB;Jasaa, naa. D&#x0027;&#x00E6; slemt f&#x00F8;r gigten, d&#x00E9;r aa. Je &#x00E6; saa skr&#x00F8;pelig i korsrygga og hoftom je, at &#x2013; Je k&#x00E6;nn mest itte aakke ligge hell sitta. Mein De &#x00E6; itte fraa byn, De k&#x00E6;nske?&#x00BB; pjutret han.</p>
<p>Den fremmede drog stolen unda ovnen. &#x2013; Nei, han var fra Amerika.</p>
<p>Saasaa, kunde akkurat trodd det. Han hadde tat sig en Norges-tripp for at bes&#x00F8;ke sl&#x00E6;gt og venner. Men det var alt slutt paa julestasen omtrent &#x2013;</p>
<p><pb n="87"/>Den anden var ikke kjendt i bygden. Og han hadde gjort turen hitop for at finde sig en gaard; det blev triveligst hjemme i Norge, naar &#x00E9;n blev &#x00E6;ldre. &#x2013; Han f&#x00E6;stet blikket stivt paa speilet og talte d&#x00E6;mpet og likes&#x00E6;lt.</p>
<p>&#x00AB;Saasaa,&#x00BB; nikket kallen. &#x00AB;Det bi fell det. &#x2013; De eig itte skyldfolk her, De?&#x00BB; frittet han, harket og spyttet og tok til at n&#x00E6;vne gaarder, han mente var tilsalgs og passende, dr&#x00F8;ftet prisen paa dem, og hvor l&#x00F8;nsom handelen kunde bli. &#x00AB;Meinn kappital lyt det tel. D&#x0027;&#x00E6; itte ofte, ein s&#x00E6;l garden, hvissom ein itte &#x00E6; n&#x00F8;dd og tv&#x00F8;ngin, ser De. Og saa &#x00E6; garden vanbrukt, <emph>det</emph> &#x00E6; greit. Ja, kontante utl&#x00E6;gg &#x2013; og dreftsomkostninger &#x2013; og kappital og kontanter ska det tel. Og det ha de amerikanera!&#x00BB; humret han.</p>
<p>Jenten varskudde fra d&#x00F8;rgl&#x00F8;tten, at maten var f&#x00E6;rdig, og amerikaneren bad v&#x00E6;rten gj&#x00F8;re sig selskap og drikke et glas &#x00F8;l og en dram. For han hadde en flaske i kufferten sin.</p>
</div>
<div type="uchapter" n="4_II">
<head type="sub">II.</head>
<p><pb n="88"/>De hadde spist og drukket og pratet, til konen vendte hjem fra bazaren. Hun blev forestillet som fru Kjersti Stensby, og det var ogsaa en nyhet for amerikaneren, at en gaardkj&#x00E6;rring blev kaldt frue. &#x2013; Hun var rund og blid og godslig som kallen sin og disket op med kaffe. Mens de t&#x00F8;iet paa den andre koppen, kom hun stikkende med skydsprotokollen, forat han skulde skrive navnet sit. &#x00AB;D&#x0027;&#x00E6; ordningen, skj&#x00F8;nne De,&#x00BB; smilte hun, da han glante usikkert paa hende. Og det kunde v&#x00E6;re moro at vite, hvad saa hyggelig en reisende hette.</p>
<p>Han lo brydd og tuklet penneskaftet, som var han ikke vant til at haandtere det, men saa skrev han rask: Charles J. Nelson, t&#x00F8;rket over med tr&#x00E6;kpapiret og klappet protokollen igjen. Og i det samme t&#x00F8;mte han koppen, <pb n="89"/>sa det blev sent og han var s&#x00F8;vnig og vilde l&#x00E6;gge sig.</p>
<p>&#x2026; Men oppe paa det vesle kammerset sit blev han l&#x00E6;nge ved at drive skraas over gulvet fra hj&#x00F8;rne til hj&#x00F8;rne. Imellem stoppet han tvert, hegtet kraven av, hev tr&#x00F8;ie og vest paa en stol, bandte gr&#x00E6;ttent og fegtet med armene, saa lyset paa natbordet blaffet.</p>
<p>Hvorfor fan hadde han &#x00E6;nst kj&#x00E6;rringen og protokollen hendes? Han kunde ha gj&#x00F8;nt hende unda. &#x2013; Og hvorfor fan hadde han skrevet navnet til den fordrukne svenske stueren i Southport? Han kunde gladelig brukt sit eget farsnavn og sine forbokstaver, de hadde pokker ikke husket ham for det. &#x2013; Denne historien blev lei at vri sig fra, dersom han blev i gr&#x00E6;nden nogen uker og &#x00E9;n drog kjendsel paa ham. Og det kunde let tr&#x00E6;ffe. &#x2013; D&#x00E6;vels historie! Og vilde han virkelig v&#x00E6;re ukjendt? Han tarvte neimen ikke seile under opdigtet navn som en konge eller en skuggr&#x00E6;d fant. &#x2013; Falsk navn &#x2026;</p>
<p>Han satte sig fort&#x00E6;nkt paa sengekanten og kl&#x00F8;dde sig i hodet, sn&#x00F8;rte langsomt st&#x00F8;vlene sine op og sparket dem saa hissig bortover gulvet. &#x2013; Hysj da, ikke v&#x00E6;kke folk! &#x2026; Men hvorfor fan &#x00E6;rgret han sig gr&#x00F8;n over det here? Neigu, han gad ikke fundere paa det t&#x00F8;iset. <pb n="90"/>Han vilde si, det hadde v&#x00E6;ret en sp&#x00F8;k for at se, om ikke B&#x00F8;rre Stensby mindtes ham.</p>
<p>&#x00AB;Huf da,&#x00BB; sukket han hikstende og la sig bakover, l&#x00E6;net nakken til v&#x00E6;ggen, trak pusten st&#x00F8;tvis og pipende og trykket venstre haanden under hjertet. &#x2013; Medicinen, den var i kufferten paa dagligstuen, og han vilde ikke lage opstyr &#x2026;</p>
<p>Streng di&#x00E6;t burde han holde, det var dokternes evige formaning. Men sylte og ribbe, &#x00F8;l og dram og kaffe, mon de hadde godtat den di&#x00E6;ten? &#x2013; Han satte sig atter op og vilde le, magtet ikke og str&#x00F8;k sin svette pande med fingrene og vaagde neppe puste, f&#x00F8;r v&#x00E6;rken omkring hjertet blev lindere.</p>
<p>&#x2013; Saa reiste han sig og gik til vinduet, rullet gardinet op og stirret ut i natten. Skodden var v&#x00E6;k, og i frostblaa maanedis laa brede bygden, til aaskammene h&#x00E6;vet sig svarte og skarpe mot gr&#x00F8;nlig, tindrende himmel. De sv&#x00E6;re, kvite jorder var kl&#x00F8;vd av smale skogsnar, de grodde n&#x00E6;sten som skjelle mellem de st&#x00F8;rre eiendommene. Han saa tydelig de enkelte bygninger paa nabogaarden og skimtet fjernere husklynger og stuer, hvis sned&#x00E6;kte tak gled i &#x00E9;t med markenes sne.</p>
<p>Her var mer skog i hans ungdom. De hadde ikke v&#x00E6;ret kleine til at rydde og dyrke. <pb n="91"/>&#x2013; Veum var nederste gaarden i lien; d&#x00E9;r hadde de snauhugget hele havnehagan. Det blev mange maal aakerland, det. &#x2013; Faa steder br&#x00E6;ndte lys saa sent. Ogsaa paa Veum var det m&#x00F8;rkt.</p>
<p>L&#x00E6;nge stod han uten at r&#x00F8;re sig, men omsider skalv han kuldsen. Nei, staa slik i hosel&#x00E6;sten og glo &#x2013; han kunde gjerne bli forkj&#x00F8;let av denne v&#x00F8;rsl&#x00F8;sheten sin. Han hadde en sliten, ussel krop nu, og bli liggende syk her det blev gilde greier.</p>
<p>Han grov ildm&#x00F8;rjen frem i ovnen og la nogen vedtr&#x00E6;r indpaa, skyndte sig i seng og pakket uldt&#x00E6;ppene godt om sig. Nymotens hotelkram; hadde det v&#x00E6;ret en durabel, gammeldags skindf&#x00E6;ld, &#x00F8;nsket han huttrende. &#x2013; Aa, fy for rakkeren, en skyssstationsf&#x00E6;ld! lo han, gjespet langt og sovnet.</p>
<p>&#x2026; Han l&#x00F8;p for livet paa en nypl&#x00F8;igd aaker, men det var som skoene suget sig fast i den seige jord. F&#x00F8;ttene blev tyngre og tyngre, han kunde snaut flytte dem. Efter ham hujet det, og saa ofte han skottet tilbake, var bror hans og lensmandskaren d&#x00E9;r, n&#x00E6;rmere og n&#x00E6;rmere. De vilde fakke ham. Og borte paa kongsveien stod lensmand Nilsen og skranglet med haandjern og skrek: &#x00AB;Arrester ham! Sparebanken har meldt ham. Arrester ham!&#x00BB;</p>
<p><pb n="92"/>Han rakk over aakeren og skulde klyve en h&#x00F8;i skigar. Den var raatten og knaket og braket i filler, han datt hodestups og slog sig haardt for bringen, var paa benene i &#x00E9;t s&#x00E6;tt og f&#x00F3;r videre.</p>
<p>Broren og lensmandskaren hujet og lensmanden skrek. Han fl&#x00F8;i og han fl&#x00F8;i, gjennem klunger og bresk, og kvist og bar pisket ansigtet tilblods. Han bl&#x00F8;dde i munden ogsaa, det dryppet r&#x00F8;dt paa vesten hans.</p>
<p>Han var i Veum-hagan. Og da skulde de ikke knipe ham &#x2013; det var saa mangfoldige gode gjemsler i hagan. Han sl&#x00E6;ngte sig attom et vijukj&#x00E6;r og tittet frem, kunde ikke opdage dem, h&#x00F8;rte dem bare hauke langt unda. Han hadde vundet dygtig forsprang paa dem. &#x2013; Hvor skulde han gjemme sig henne? Kunde de finde ham her? Aanei, det klarte de ikke saa fort, og han maatte faa kik paa dem f&#x00F8;rst. Og han var saa tr&#x00E6;t.</p>
<p>Men t&#x00E6;t ved ham p&#x00E6;ste og lo det, og der stod lensmand Nilsen paa en tue og rev i det kvite bukkeskj&#x00E6;gget sit og gliste vondt og l&#x00F8;ftet den ene n&#x00E6;ven og skranglet med haandjernene: &#x00AB;Jeg ser dig lei, jeg &#x2013; Even Veum, saa flat du ligger, og i arresten skal du sitte inden kv&#x00E6;lden!&#x00BB;</p>
<p>Han kom sig op og la paa sprang, sm&#x00F8;g <pb n="93"/>sig fra tr&#x00E6; til tr&#x00E6;. Det var blet fler efter ham nu, hele skogen var fuld av dem, de hadde hentet hj&#x00E6;lp for at gripe ham.</p>
<p>Men det blev vanskeligere for dem til nattes, og det var alt skymt, da han stanset ovenfor Veumsfossen. &#x2013; De taslet og pratet rundt ham, de var like ved, og elven var det ingen raad at vasse, den var for strid. Han kr&#x00F8;p ned i et hul mellem et par digre stener; det var saa trangt, at det rent tok veiret fra ham, men ind klemte han sig og laa som d&#x00F8;d, mens de lette og lette. De blev sinte og trampet og sparket paa stenene og kj&#x00F8;rte staurer nedi hullet; de stak ham i maven, han knydde ikke, og de fandt ham ikke.</p>
<p>Det blev stilt i skogen, og fossen duret. Det regnet visst, for det silret vaatt paa haken og halsen hans. Han vilde t&#x00F8;rke sig &#x2013; Herregud, det var lunken v&#x00E6;le, det var blod! Han bl&#x00F8;dde sig ihjel, blodet maatte stemmes, skulde han ikke bli liggende lik i dette hullet. Men Berte Kjerkjestugun var flink til at stemme blod, var den eneste som kunde det.</p>
<p>Han grov sig ut, hoppet elven og kilte avsted. &#x2013; Det var lys dag, og han saa kirkespiret over Galgumbakken. Det ringte til messe, det var s&#x00F8;ndag, og det krydde av folk <pb n="94"/>paa vangen. Han var ikke r&#x00E6;d dem, rendte midt ind i almuen og br&#x00F8;t sig frem.</p>
<p>&#x00AB;Fakk &#x0027;n, fakk &#x0027;n!&#x00BB; ropte de. &#x00AB;Det &#x00E6; &#x0027;n Even, som ha skrivi navnet aat bror sin og sn&#x00F8;ti sparebanken!&#x00BB; &#x2013; De hugg tak i tr&#x00F8;ien hans og holdt ham. &#x00AB;Lensmand!&#x00BB; skraalte de. &#x00AB;Det &#x00E6; &#x0027;n Even! Hit med handj&#x00F8;nna, lensmand!&#x00BB;</p>
<p>Han tagg dem slippe, tedde dem han bl&#x00F8;dde &#x2013; det gjaldt livet, blev ikke blodet stemmet. De br&#x00F8;d sig ikke om b&#x00F8;nnene hans, han sp&#x00E6;ndte og slog og sl&#x00E9;t sig fri og kl&#x00E6;ngte sig til havegj&#x00E6;rdet ved Kjerkjestugun og jamret: &#x00AB;Berte, stem blodet &#x2013; kj&#x00E6;re Berte, stem blodet!&#x00BB;</p>
<p>Hun trippet sagte imot ham, snil og god, i bresselbrun kjole og gulblomstret skaut. &#x00AB;Gi taal, gut, je k&#x00E6;nn stemme blod, je,&#x00BB; stagget hun ham som en liten unge. Men saa stirret hun paa ham og sa: &#x00AB;Du k&#x00E6;nn berje dig sj&#x00F8;l, f&#x00F8;r du &#x00E6; den gutten, som ha skrivi navnet aat bror sin og sn&#x00F8;ti sparebanken&#x00BB; &#x2013;</p>
<p>Han graat av gru. &#x00AB;Je &#x00E6; itte &#x0027;n gut &#x2013; je &#x00E6; &#x0027;n gammal m&#x00E6;nd!&#x00BB;</p>
<p>Hun vinket, og tre skautkj&#x00E6;rringer til kom fra stuen hendes, og de ristet paa hodene og sa: &#x00AB;Joda, det &#x00E6; &#x0027;n Even Veum, saa gammal &#x0027;n gj&#x00F8;r sig.&#x00BB;</p>
<p><pb n="95"/>Blodet silret og silret, det sved i bringen, og han seg overende og skulde d&#x00F8; &#x2026;</p>
<figure rend="asterisk"/>
<p>Amerikaneren st&#x00F8;nnet haast, famlet ut i m&#x00F8;rket og puffet til karaffelen, saa den klirret. Han vaaknet og fik lyset t&#x00E6;ndt, drak et glas vand og saa paa klokken. Bare tre. Han slukket lyset og vilde sove igjen. Kanske det blev en fredelig blund paa morgensiden. &#x2013; Aa, som han hadde dr&#x00F8;mt &#x2026; de var f&#x00E6;le dr&#x00F8;mmene hans i det sisste. N&#x00E6;tter i rad plaget de ham med kv&#x00E6;lning og d&#x00F8;d og styggedom, &#x00E6;gte mareridt maatte han kalde dem for, og v&#x00E6;rre var det at ha dem end at ligge s&#x00F8;vnl&#x00F8;s.</p>
<p>Han laa str&#x00E1;k paa ryggen, aandet rolig og mante s&#x00F8;vnen, til han trodde han hadde den. Men billede efter billede flimret i hans hjerne, de var som gryet av d&#x00E6;mrende minder og hadde tanker i f&#x00F8;lge. Og han mistet haapet om skikkelig s&#x00F8;vn og ga sig minderne og tankene i vold.</p>
<p>&#x2026; For&#x00E6;ldrene var d&#x00F8;d. Broren var ti aar &#x00E6;ldre og burde v&#x00E6;ret den vettugste og bar st&#x00F8;rste delen av ansvaret for, at det skedde som skedde, og at det blev som det blev. Det hadde han gjort op og slaat fast, og fra det skulde ingen rikke ham. Men han selv vilde ikke v&#x00E6;gre sig for at ta sin del ogsaa <pb n="96"/>endda han hadde v&#x00E6;ret ung og troskyldig og fra sig av harme. Livslang skam hadde han d&#x00F8;iet, men al den l&#x00F8;gnagtige baktalelsen, de hadde v&#x00E6;ltet over ham, vilde han rense sig fra, f&#x00F8;r de feiret grav&#x00F8;l paa ham. De skulde ste ham i jorden som den han var; for det hadde han vendt hjem. &#x2013; At han ikke saknet undskyldning og gyldig forsvar, det glemte godtfolk, dersom de nogensinde hadde visst sandheten; det tvilte han i grunden paa &#x2026; Han hadde arbeidet som villig tjener paa gaarden og ikke kr&#x00E6;vd arv og aldrig l&#x00F8;n, og han aatte retten, den vaaren han i sit fire og tyvende aar ba om hj&#x00E6;lp til at s&#x00E6;tte op en skarve sag ved Veumsfossen og skape sig sit eget levebr&#x00F8;d. Den hj&#x00E6;lpen blev n&#x00E6;gtet.</p>
<p>Broren paastod, han hadde ikke utvei til det, og det var skire skr&#x00F8;n. Sandheten var, han turde ikke for den r&#x00F8;dhaarete konen sin, som var dum og nisk og slesk og sanket i dynge til sig selv og barnene. Ja, broren var en feig stakkar og konen et dumt naut. Det var ulykken &#x2013;</p>
<p>Saa ba han om reisepenger til Amerika, seks hundre kroner, dem han vilde kvitte av i arven sin. Kj&#x00E6;rringen survet og broren vred sig: Arven hans, var ikke den brukt og forbi? Skulde ikke de tilkomme det ringeste <pb n="97"/>for den tiden, de hadde f&#x00F8;dd og kl&#x00E6;dd ham? &#x2013; Men hadde han ikke gjort redelig nytte for mat og kl&#x00E6;r, spurte han. Og leven og tr&#x00E6;tte blev det. Tilslutt stillet broren sig rimeligere og lovde v&#x00E6;re med og laane de sekshundre i sparebanken &#x2013; hvis han skaffet en bra kautionist, kunde de gjerne s&#x00E6;tte hans navn paa papiret med det samme.</p>
<p>Han str&#x00F8;k bent til landhandleren, som skrev paa, straks han h&#x00F8;rte, Veumsmanden skulde staa f&#x00F8;rst. Men broren kranglet paany og vilde luske fra l&#x00F8;ftet sit. Den laantageren, som i Amerika var, blev helst en skral betaler, sa han, og arven var det likest ikke tale om, den rekneskapen h&#x00F8;vde det ikke rart at t&#x00F8;ise med.</p>
<p>N&#x00E6;ste dagen satte han brorens navn paa vekselobligationen, h&#x00E6;vet pengene i sparebanken og reiste det forteste han kunde. Enhver maatte skj&#x00F8;nne, hvor han hadde pengene fra, men ikke en kj&#x00E6;ft mukket. Nu var han jussom blet klok paa den underligheten: han kunde nemlig ha forlangt skifte hos skriveren og tynt arven sin ut av gaarden &#x2013;</p>
<p>Retten var hans. Brorens ord hadde han holdt sig til, ikke skrevet falsk. Og to hundre kroner tr&#x00E6;let han ihop paa en farm i Minnesota <pb n="98"/>og skikket hjem senh&#x00F8;stes. &#x2013; Indunder jul spurte han av en sl&#x00E6;gtning, at hele papiret var blet indl&#x00F8;st, og at kj&#x00E6;rringen slarvet utover bygden, det hadde v&#x00E6;ret falsk, saa de n&#x00F8;dtes betale for skammens skyld.</p>
<p>Rubb og stubb solgte han det vesle han hadde, skikket tre hundre til og kvittering for arven sin og skiftet bosted. Men fra settlement til settlement sl&#x00E6;pte han den lyten med sig, at han hadde skrevet falsk i Norge, og han kjendte, hvordan &#x00E6;rlige mennesker skydde ham. Saa drog han paa r&#x00E6;ken s&#x00F8;rover i Staterne, d&#x00E9;r det levde faa norske og slet ingen av hans sambygdinger.</p>
<p>Konen slarvet, og broren tagde om pengene og kvitteringen. De hadde det begge med at b&#x00E6;re sig for utgifter, det skulde minske skatten deres. &#x2013; &#x2013; Amerikaneren kaldflirte og haante det fortrolig ind i &#x00F8;ret paa svarte natten, at den r&#x00F8;dhaarete kj&#x00E6;rringen slarvet og broren tagde retten og rygtet hans til helvete og sparte en snes kroner skat ved det.</p>
<p>At han ikke sank lukt til bunds dengangen, men frelste liv og sj&#x00E6;l &#x2013; han turde staa ved, han var kry av det. Og at han kj&#x00F8;rte hit idag som en gammel velstandsmand efter landsens forhold &#x2026;</p>
<p>&#x00AB;Nei-nei-nei-nei!&#x00BB; krympet han sig braatt <pb n="99"/>i het selvforagt og blev liggende tvekroket, til lemmene myknet og blev veke. Saa lettet han paa hodet, spyttet vammel smak ut av munden og drak atter et glas vand. &#x2013; Han vilde ikke skryte av retf&#x00E6;rdigheten sin, og det var ikke netop hevnsyk han var, da han endelig satte kursen hjem.</p>
<p>&#x2026; Broren kunde ikke ane, at kj&#x00E6;rringslarvet skulde blaase tversover Atlanteren og drysse ned paa pr&#x00E6;rien i Minnesota. Det var mest et forgjort uheld. Og de sparte jo skatten, kniste han tomt. Og d&#x00F8;de var de begge to, og s&#x00F8;nnen hadde gaarden nu.</p>
<p>Nag og ensomt skryt, det hadde han undt sig til overm&#x00E6;tte i f&#x00F8;rstningen, saal&#x00E6;nge han ikke visste gildere maal end at dukke op i bygden som en pengekaut kakse og tugte grander og kjendinger til at krype og kruse for sig. Den forf&#x00E6;ngeligheten hadde slitet og l&#x00E6;ngselen t&#x00E6;ret glansen av. Men skrytet hadde v&#x00E6;ret en billigere tr&#x00F8;st end br&#x00E6;ndevinet, de fleste tr&#x00F8;ster sig med, og naget hadde egget ham til at passe paa skillingen; det kunde han takke for den tarvelige velstanden sin &#x2026;</p>
<p>Sjauer, t&#x00F8;mmerhugger, l&#x00E6;gterf&#x00F8;rer &#x2013; paa den l&#x00F8;pebanen blev &#x00E9;n ikke million&#x00E6;r. Men saa spekulerte han i at kj&#x00F8;pe flodl&#x00E6;gterer <pb n="100"/>og leie dem ut til t&#x00F8;mmertransport, og om l&#x00E6;gterne ikke kastet rikdom av sig, tjente han da saa mange titusener, at han ikke mere frygtet for at falde paa fattigkassen. Og en makelig bedrift var det; han fik stunder til at l&#x00E6;se norske aviser og tinget baade &#x00AB;Morgenbladet&#x00BB; og et Hamarblad. Og han talte flittig norsk med skipperer og matroser i havnebyen, for hjem vilde han, og han vilde komme som nordmand, ikke som mixende skandinav.</p>
<p>&#x00AB;Pa-tri-ot!&#x00BB; stavet han spottende. &#x00AB;Hemf&#x00F8;ing!&#x00BB; vr&#x00E6;ngte han og lo sagte, drog haanden opunder &#x00F8;ret og sovnet.</p>
</div>
<div type="uchapter" n="4_III">
<head type="sub">III.</head>
<p><pb n="101"/>Amerika-Nilsen, som han fik til opnavn,blev boende paa skyss-stationen.</p>
<p>Han hadde v&#x00E6;ret blek og skj&#x00E6;lvh&#x00E6;ndt og faam&#x00E6;lt ved frokosten, hadde spist litet og sagt, han var forkj&#x00F8;let og hadde bl&#x00F8;dd n&#x00E6;seblod. Og konen trodde, han maatte v&#x00E6;re tungh&#x00F8;rt, for han svarte sent og bakvendt, hvis de talte til ham. Men ut paa formiddagen kviknet han, blev pratsom og hugen paa selskap og drev nynnende fra stue til stue, summet mest som en sv&#x00E6;r humle. Inden de visste av det, stod han ved peisen og spaste og fjaste, saa latter fra jenter og unger fyldte kj&#x00F8;kkenet.</p>
<p>Efter middagen satte han Stensbyen i slikt lune, at kallen ga pokker i gigten sin og slog f&#x00F8;lge for at se paa en gaard, hypotekbanken hadde rekvirert sisste gangs auktion over. <pb n="102"/>Den laa nord i aasen, ovenfor Veum. Amerikaneren blev stille igjen, mens de kj&#x00F8;rte, p&#x00F8;nset vel paa handel, endda han ikke hadde umaket sig fra bredsl&#x00E6;den og unders&#x00F8;kt husebygningene n&#x00E6;rmere.</p>
<p>Den kvelden hentet han en flaske konjak og cigarer av kufferten sin, og v&#x00E6;rten og han brygget toddy og blev sams om, at den eien dommen var for tungvindt og avsides. Og &#x00E9;n reiste da ikke hjem fra Amerika for at gj&#x00F8;re sig til aasm&#x00E6;rkjing. Det var ikke v&#x00E6;rdt at forhaste sig, det kunde &#x00E9;n ratt angre, og skulde &#x00E9;n handle gaard, kunde det ikke bli vant at finde den, som gunstigere var. &#x00AB;Nei desv&#x00E6;rre,&#x00BB; klaget B&#x00F8;rre Stensby og gnigget korsryggen sin. &#x00AB;Tienn ha v&#x00F8;ri gode, men ikke desto-mindre &#x00E6; eiendommer ta dom besste f&#x00E1;l i detti distrekti &#x2013; den &#x00F8;kkonomiske s&#x00E6;nsen &#x00E6; skitt utvikle haass &#x00F8;ss Opl&#x00E6;ndingom, ska je seie Dekk. Ve leve over evne, hele hurven nesten &#x2013;&#x00BB;</p>
<p>De hadde kj&#x00F8;rt forbi Veum, og den gaarden roste amerikaneren; den laa pent til og husene var rigtig staselige.</p>
<p>&#x00AB;Veum?&#x00BB; kn&#x00E6;gget Stensbyen. &#x00AB;Det &#x00E6; ikke f&#x00E1;lt, Nelsen. Den raue r&#x00E6;vepelsen paa Veum h&#x00E6;n s&#x00F8;le itte bort p&#x00E6;inga sine, h&#x00E6;n &#x2013; og den f&#x00F8;rige m&#x00E6;nd tente grovt paa i sag, h&#x00E6;n solde aat det nye uldspinderii.&#x00BB;</p>
<p><pb n="103"/>Amerikaneren drak en dyp slurk og smilte rart. H&#x00F8;rte det vandkraft til eiendommen?</p>
<p>&#x00AB;Itte mer naa. &#x0027;n Erik Veum solde baade saga og fossen. &#x2013; Mei aakken ha raadd Dekk tel aa kj&#x00F8;pe gard paa dessi k&#x00E6;nter, da Nelsen?&#x00BB; fisket kallen.</p>
<p>Den anden svarte ikke. Han sat taus og rynket panden. &#x00AB;Vandkraft skulde jeg gjerne hat, men det er ikke noget n&#x00F8;dvendig vilkaar,&#x00BB; mumlet han endelig og reiste sig og sa godnat.</p>
<figure rend="asterisk"/>
<p>At Amerika-Nilsen blev boende paa Stensby faldt likesom av sig selv. Han trivdes nok, og han blev omtykt av v&#x00E6;rtsfolkene og dem, han ellers traf. Og det var adskillige. For ret som det var stak det ham at se efter gaard, saa maatte de sp&#x00E6;nde for, og han kj&#x00F8;rte rundt i bygden. Hadde han ikke skyssgut med, h&#x00E6;ndte det ofte han var indom flere steder og spurte veien, f&#x00F8;r han kom dit han agtet sig. Grei og likefrem var han og glad i en passiar, saa det blev sjelden, han bare hilste goddag og farvel, d&#x00E9;r han traadte ind. Og sat han i gj&#x00E6;stestuen paa Stensby, trakterte han cigarer paa hver den, han vekslet ord med, endda han omtrent ikke r&#x00F8;kte selv.</p>
<p>Men om morgenen var han sturen. De <pb n="104"/>forstod, han likte spise frokost alene, og lot ham gj&#x00F8;re det. De kunde v&#x00E6;re trygg paa, hum&#x00F8;ret hans lysnet, eftersom dagen led. &#x2013; Mat og opvartning var han ikke kr&#x00E6;sen paa, han takket for alting. Var det en ulempe ved ham, var det kanske den, at han bragte uro i huset, fordi datterbarnene til B&#x00F8;rre &#x2013; de hadde hjemme paa nabogaarden &#x2013; hang efter ham st&#x00F8;tt, og ungene blev viltre av at staake og leke med ham.</p>
<p>I skumringen gik han en tur, og det var altid den samme. Uten stok, med luen br&#x00E6;ttet over &#x00F8;rene og den side ulsteren daskende om l&#x00E6;ggene skridtet han r&#x00E1;k og rask fra Stensby, og den som da m&#x00F8;tte ham skulde ikke lett ha gj&#x00E6;ttet, han var gammel. Ved grinden nedfor Veumsgutuen kvilte han. Saa snudde han og ruslet tilbake, langsomt og lutende, og brummet og smaasnakket for sig selv. Imellem stanset han, svor et kvasst bj&#x00E6;f, virret paa hodet og kilte avsted et litet stykke. &#x2013; Efter marsjen var han medtat og andpusen, og ungene maatte ikke forstyrre ham den timen, han holdt sig i ro paa kammerset sit. Han tok medicin for hjertet, hadde han sagt, og turen var visst i l&#x00E6;ngste laget for ham.</p>
<p>Men korte den vilde han ikke, og det hadde sin aarsak.</p>
<p><pb n="105"/>Mens han gik til Veumsgutuen, f&#x00F8;lte han besste fryden over at v&#x00E6;re hjemme igjen. Den skarpe, t&#x00F8;rre luft slukte han i graadige drag; den renset strupe og lunger for mudderstanken fra den amerikanske floden. Og han n&#x00F8;t minut for minut solnedgangens langvarige, tunge ulmen; det hastige ildflaret bakom sumpskogene hadde bare svidd synet. &#x2013; Efter han hadde v&#x00E6;nt sig til, at tr&#x00E6;rne var saa lave, at aasene ikke var h&#x00F8;iere, at gaardene laa saa t&#x00E6;t ved hinanden, og at det suste og sang i alle de nye telefontraadene langs veien, blev mindet hans klarere og vaaknere for hver tur: Der var kollete l&#x00F8;vtr&#x00E6;r, de kunde ikke ha vokset tommer, den tiden han hadde v&#x00E6;ret borte; den vakkre h&#x00E6;ngebj&#x00F8;rken, som stod mitt paa Stensbyjordet og svaiet kvistene sine, den hadde de gudskelov skaanet; og den faldef&#x00E6;rdige bastuen paa nabogaarden syntes han ikke var blet det mindste faldef&#x00E6;rdigere i disse tre og tredve aarene. Han lo gutteglad til den og husket en pinsekv&#x00E6;ld, de vilde stj&#x00E6;le bord fra den til baalet sit og n&#x00E6;r hadde faat juling. &#x2013; Og dermed br&#x00F8;t det op i ham et v&#x00E6;ld av historier, han fortalte sig; de fleste skinnet av barndommens solvarme lykke, og var der end saart alvor i nogen, ingen av dem var der sorg og nag i. <pb n="106"/>Og han skj&#x00F8;nte, han kunde takke alderdommen for det.</p>
<p>Dagst&#x00F8;tt fattet han det fors&#x00E6;ttet, at gaa bent ind paa Veum og si, han var den Even Veum, som utvandret. Allevegne hadde Veum v&#x00E6;ret hjemmet, han hadde at sende tankene sine til. &#x2013; Men nede ved grinden blev han staaende som fjetret; l&#x00E6;ngselen syknet av kvalm angst, og den lammet fors&#x00E6;ttet. Det dr&#x00E6;pte ham, blev han ikke vel mottat av sl&#x00E6;gten sin.</p>
<p>Og som han atter ruslet til skyss-stationen, bygget han raadvildt planer om, hvad han burde ta sig for. &#x2013; Var det saa farlig med mottagelsen? Han skulde ikke v&#x00E6;re skv&#x00E6;tten, det blev det vigtigste. De sanset ikke fort i denne bygden; de vilde maape og kope, og f&#x00F8;r brors&#x00F8;nnen vandt rote frem vondskapen, han ventelig hadde h&#x00F8;rt av mor sin, kunde han ramse ut av sig, at han var ugift og rik og at brorbarnene skulde bli arvingene hans. Saa blev sagtens mottagelsen hjertelig nok.</p>
<p>Men just det vilde han ikke. Det var hjemmet og sl&#x00E6;gten sin, han stundet efter, ikke efter at raake lumske, siklende arvinger. &#x2013; Bli f&#x00F8;raadsmand paa Veum og la dem yte sig hjertelag og hygge paa avbetaling! &#x2026; <pb n="107"/>Han blev liten og rundrygget i ulsteren, underl&#x00E6;pen b&#x00E6;vret og &#x00F8;inene blunket.</p>
<p>&#x00AB;Brors&#x00F8;n min har ikke br&#x00F8;drer, og s&#x00F8;strene er gift,&#x00AB; sa han valent. &#x00AB;Brors&#x00F8;n min har ikke br&#x00F8;drer og er gift &#x2013;&#x00BB; Det rykket i ham, han skuttet sig og samlet vettet sit. Hvordan var konen til brors&#x00F8;nnen? &#x00AB;Koner kan v&#x00E6;re rakkerm&#x00E6;rrer,&#x00BB; sa han dypsindig ut for sig og karet i sneen med st&#x00F8;vlesnuten. &#x2013; Det hadde han m&#x00E6;rket, at Hans Veum ikke var st&#x00F8;rre likt, men nogen s&#x00E6;rskilt lyte ved ham hadde de ikke ymtet om. Var det kj&#x00E6;rringen? &#x2026; En fik haape det.</p>
<p>Amerikaneren bet t&#x00E6;ndene ihop, snufset og skj&#x00F8;t fart. Jaja, det heldigste blev at handle gaard, indrette den pyntelig og be sl&#x00E6;gtningene til sig, saa det blev ham som tok mot dem. Og si, han var farbror deres.</p>
<p>Men, men &#x2013; det ford&#x00F8;mte laante navnet, han skiltet med. Han blugdes for at skrifte den apekatstreken, og ikke kunde en handle gaard under laant navn. Falsk navn paa skj&#x00F8;te og hjemmelsdokumenter, undertegne med det &#x2013; skrive falsk &#x2013; &#x2013; Han svettet i panden. Dette blev flokete, og han var en tosk til at l&#x00F8;se floker. Hvis han ikke det hadde v&#x00E6;ret &#x2026;</p>
<p><pb n="108"/>Han grublet og grublet. Og raadvild ruslet han til skyss-stationen.</p>
<figure rend="asterisk"/>
<p>&#x2013; &#x2013; En lindveirskv&#x00E6;ld stod der opfor Veumsgrinden en kar og stelte paa et staup i gutuen. Han hadde et jernspett og en spade, hakket holke og maaket sne paa. Det kunde v&#x00E6;re en husmand eller en tjenestgut &#x2013; det lot sig ikke d&#x00F8;mme om i tusm&#x00F8;rket &#x2013; men det indfald svev gjennem amerikaneren, at det var brors&#x00F8;nnen. Karen hadde det travelt og hilste ikke den fremmede, som st&#x00F8;ttet sig taus paa grinden, og han blev vel utaalig over den stumme glaneren, for han hugg jernspettet i en snehaug og ropte haardt og tvert op mot gaarden, hvad var klokken. Et kvindfolk gneldret svaret, og han hyfset redskapen paa akslen og gik. Det hadde br&#x00E6;ndt amerikaneren paa tungen at sp&#x00F8;rre: &#x00AB;Er det ikke Hans Veum?&#x00BB; Men han var ikke god for det.</p>
<p>Og dette var alt det, han hadde set av sl&#x00E6;gten sin, helt til slutten av januar. Da reiste han til Kristiania, men kom igjen samme uken. Og det rygtes, han hadde sat ind store penger i sparebanken, saa det blev sikkert av med gaardhandelen hans.</p>
</div>
<div type="uchapter" n="4_IV">
<head type="sub">IV.</head>
<p><pb n="109"/>Det var flimrende blankt solskin den formiddagen, og det dryppet flittig fra takene, da Amerika-Nilsen drev fra skaalen, d&#x00E9;r han hadde reparert en kj&#x00E6;lke for ungene. Mitt paa gaarden stod en frasp&#x00E6;ndt bredsl&#x00E6;de med en luvslitt bj&#x00F8;rneskindsf&#x00E6;ld i. &#x2013; Ikke stationsskyss, altsaa bes&#x00F8;k, t&#x00E6;nkte han og kl&#x00F8;dde sig i nakken; han visste ikke, enten han var oplagt til en passiar eller ikke.</p>
<p>Hesten var bundet til handtrevet paa trammen. &#x00AB;Fint, spr&#x00E6;kt dyr &#x2013; j&#x00E6;gerhest,&#x00BB; brummet han og klappet den, f&#x00F8;r han steg op trappen. I gangen m&#x00F8;tte han B&#x00F8;rre Stensby.</p>
<p>&#x00AB;D&#x0027;&#x00E6; fr&#x00E6;men inde,&#x00BB; sa kallen og aapnet d&#x00F8;ren til dagligstuen. &#x00AB;Je skulde akkurat roft paa Dekk. De lyt gaa ind, De aa &#x2013;&#x00BB;</p>
<p>&#x2026; Borti sofaen bak divanbordet sat to <pb n="110"/>m&#x00E6;nd med skrivestell og papirer foran sig og drak kaffedokter. Den ene var bykl&#x00E6;dd, f&#x00E9;t og r&#x00F8;dspr&#x00E6;ngt og hadde velpleiet m&#x00F8;rkt skj&#x00E6;g. Det var lensmanden i bygden. Den andre var h&#x00F8;i og mager, hadde graa vadmelskl&#x00E6;r og et smalt, r&#x00F8;dhaaret hode med lang hake, stor n&#x00E6;se og meget lyse &#x00F8;iner under glisne, kvitlige bryn. Ham hadde han aldrig set.</p>
<p>Lensmanden reiste sig straks og hilste gammelkjendt og hjertelig. &#x00AB;De kommer just som kaldet, hr. Nelson,&#x00BB; smilte han. &#x00AB;Vi diskuterer almenningssaker, og jeg kj&#x00E6;mper for en human og rimelig praktisering av vedt&#x00E6;gtene overfor arbeiderer og smaabrukerer, men motparten min er i styret og en stridbuk. De faar jamen l&#x00E6;re&#x0027;n litt demokrati, De som er borger av verdens frieste republik!&#x00BB; Han smilte stadig og talte glatt og la kj&#x00E6;lent tryk paa de vanskeligste stavelser i ordene.</p>
<p>&#x00BB;Ve gardbrukera k&#x00E6;nn prossedere, hvis dom tving &#x00F8;ss tel det,&#x00BB; sa den vadmelskl&#x00E6;dde trassig, skr&#x00E6;vet op fra sofaen og rakte n&#x00E6;ven frem. &#x00AB;Og lov &#x00E6; fell lov i Amerika au.&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Det sp&#x00F8;rs det,&#x00BB; klukket lensmanden og snurret bartene sine. &#x00AB;Det moderne demokrati har ikke videre respekt for avl&#x00E6;gse lover og theorier, Hans Veum.&#x00BB;</p>
<p>Amerikaneren grep om en stolkarm og <pb n="111"/>satte sig langsomt. &#x00AB;Det er forskjellig, det,&#x00BB; sa han og famlet i lommen efter cigarboken sin, slap den ned, b&#x00F8;iet sig og tok den op og maatte l&#x00E6;gge den fra sig, saa skj&#x00E6;lvh&#x00E6;ndt var han. &#x00AB;Det er forskjellig, det,&#x00BB; mumlet han og str&#x00F8;k fingrene gjennem haaret. Det bruste for &#x00F8;rene hans, en sky av svarte prikker dimmet synet, og han blev gulkvit i ansigtet og kaldsvett.</p>
<p>&#x00AB;Bi De klein?&#x00BB; h&#x00F8;rte han kallen sp&#x00F8;rre.</p>
<p>&#x00AB;Neida,&#x00BB; hostet han. &#x00AB;Jeg blev bare svimmel. &#x2013; Gi mig en dram, Stensbyen &#x2026;&#x00BB; Han drak den, pustet dypt, skottet forlegen paa dem og stammet: &#x00AB;Dere skal ikke &#x00E6;nse det, jeg er vant ved det &#x2013;&#x00BB; Men saa lo han lystig og blev klingende klar og skarp i m&#x00E6;let. &#x00AB;Loven, ja &#x2013; den er forskjellig, den: Den er leiest i byen og lempeligst paa landsbygden, i Amerika som i Norge. &#x2013; Skal det ikke v&#x00E6;re en cigar?&#x00BB; b&#x00F8;d han og snakket l&#x00F8;s om en ruskende gal amerikansk proces, han hadde hat, og ajerte dommer og sakf&#x00F8;rer, saa de storlo allesammen.</p>
<p>&#x00AB;Skaal!&#x00BB; sa lensmanden og pakket papirene sine i en skindv&#x00E6;ske. &#x00AB;Det er slutt paa de alvorlige forretningene vore, m&#x00E6;rker jeg. Og jeg skulde hjem ogsaa &#x2013;&#x00BB; Likevel blev han rolig sittende og laget sig en ny dokter, og <pb n="112"/>de kom paa glid med processer og fortalte skiftevis. Men som B&#x00F8;rre Stensby berettet en snodig tildragelse fra et h&#x00F8;stthing og Hans Veum paastod, han mindtes vrangt baade aarstal og skriver, eglet han dem ihop, saa de kranglet sig r&#x00F8;d i toppen begge, og B&#x00F8;rre vilde hente kj&#x00E6;rringen til vidne for at skille tr&#x00E6;tten. &#x00AB;Hu hadde minde, hu, f&#x00F8;r du vart f&#x00F8;dd, gutten min &#x2013; det dug faen hakke mig ingen prosses d&#x00E9;r!&#x00BB; svor han. &#x00AB;T&#x00F8;r du vaage &#x0027;n tikroning, du?&#x00BB; Da vek den yngre unda for kallens skraasikkre mot og ga efter paa skriveren, men ikke paa aarstallet, og om det holdt de kranglet gaaende.</p>
<p>Imens nyttet lensmanden h&#x00F8;vet og skj&#x00F8;ttet det &#x00E6;rend, som egentlig hadde f&#x00F8;rt ham hit idag. Han l&#x00E6;net sig fortrolig over til Nelson og foreslog ham en gaardhandel. Det gjaldt en eiendom, som tilh&#x00F8;rte et administrationsbo under avvikling, og handelen maatte bli fordelagtig, s&#x00E6;rdeles fordelagtig. Han kunde garantere, at administrationen vilde akceptere det f&#x00F8;rste nogenlunde antagelige bud &#x2013;</p>
<p>Amerikaneren drog paa det: Den eiendommen laa s&#x00F8;r i annekset, og han &#x00F8;nsket gjerne finde noget her i gr&#x00E6;nden. &#x2013; Indi sig bandte han forslaget. Han hadde bandt hver eneste en av de mange s&#x00E6;lgerne, som plagde <pb n="113"/>ham nu; folk var blet saa ford&#x00F8;mt opsat paa at n&#x00F8;de ham til den avgj&#x00F8;relsen, han kvidde sig for.</p>
<p>&#x00AB;Det er pent av Dem, at De t&#x00E6;kkes med naboskapet her,&#x00BB; smilte lensmanden lunt. &#x00AB;Men De falder ikke blandt r&#x00F8;verer i annekset netop.&#x00BB; Og leiligheten var utvilsomt sjelden fordelagtig, og han kunde da i det mindste bese eiendommen &#x2013;</p>
<p>Ja, det kunde Nelson nok gj&#x00F8;re. I det samme fanget han Hans Veums &#x00F8;iner, som vagtet paa ham, skygge og v&#x00E1;re. &#x00AB;Er dere interessert i boet?&#x00BB; spurte han t&#x00F8;rt.</p>
<p>Han var jo med i administrationen &#x2013; naturligvis kunde han si, svarte lensmanden likes&#x00E6;lt.</p>
<p>&#x00AB;Og De, Veum? Er De ogsaa med? &#x2013; Er det dere to, som skal s&#x00E6;lge kanske?&#x00BB; spurte amerikaneren bent ut.</p>
<p>Hans Veum rettet sig v&#x00E6;rdig, het i kindene. &#x00AB;Je ha p&#x00E6;ing telbesste i boi, dersom d&#x0027;&#x00E6; det, De meine,&#x00BB; sa han tvert.</p>
<p>Lensmanden kremtet og gned n&#x00E6;sen sin: &#x00AB;De vil ha grundig besked, hr. Nelson, men vi er ikke yankeer i vort land.&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Skaal, kara!&#x00BB; humret B&#x00F8;rre Stensby forn&#x00F8;iet. &#x00AB;Det va morosamt spord ta dig detta, Nilsen. Og det k&#x00E6;nn itte bi real h&#x00E6;ndel ta, <pb n="114"/>l&#x00E6;gg ein itte korta paa bordet. &#x2013; Mein sei mig naa, aakken &#x00E6; det, som ha tala Dekk tel aa h&#x00E6;ndle gard her i bygden?&#x00BB;</p>
<p>Det blev taust i stuen. Lensmanden t&#x00E6;ndte en cigar; Hans Veum tygget forn&#x00E6;rmet paa den stumpen, han hadde. Nelson r&#x00F8;rte i koppen sin, skeen klirret, og han saa op med det skakke grinet sit, som gottet han sig over sin egen sluhet. &#x2013; &#x00AB;Det var en fyr her fra sognet,&#x00BB; sa han og lo sagte. &#x00AB;Rigtig en hemf&#x00F8;ing av en opl&#x00E6;nding. Vi var paa t&#x00F8;mmerhugst en vinter, og han l&#x00E6;ngtet ilde og skamroste hjembygden sin sent og tidlig. Edwin Hanson het han &#x2013;&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Edwin Hanson?&#x00BB; Kallen ristet t&#x00E6;nksomt paa hodet; han hadde ikke h&#x00F8;rt gjeti nogen av det navnet.</p>
<p>Han maatte n&#x00E6;sten v&#x00E6;re fra denne fjerdingen, h&#x00E6;vdet amerikaneren ivrig, st&#x00F8;ttet albuene paa bordet og stirret paa Hans Veum. &#x00AB;Og en av dere har kanske h&#x00F8;rt gjeti &#x0027;n. Han snakket st&#x00F8;tt om gaardene i denne fjerdingen, om Stensby &#x2013; og om J&#x00F8;nsrud og gamle lensmand Nilsen &#x2013; og om Veum &#x2013;&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Edwin Hanson &#x2013; det vilde bli Even Hansen paa norsk, ikke sandt? Skulde det ikke v&#x00E6;re en tjenestgut fra en plass?&#x00BB; formodet lensmanden.</p>
<p><pb n="115"/>Nei, han sa, han var fra en stor gaard.</p>
<p>Hans Veum spyttet cigarstumpen langt v&#x00E6;k og l&#x00E6;net sig tilbake i sofaen. &#x00AB;Aa gamal va&#x0027;n, De?&#x00BB;</p>
<p>De hadde v&#x00E6;ret omtrent av ens alder.</p>
<p>&#x00AB;Det k&#x00E6;n passe. Og det skulde fell itte vara &#x0027;n farbror Even, som va kameraten Deres?&#x00BB; kn&#x00E6;gget han og grov n&#x00E6;vene dypt ned i bukselommene. &#x00AB;Det kunde vara artig aa v&#x00E6;ta, aa det ha v&#x00F8;rti ta den figgura &#x2013; Itte f&#x00F8;r det, ein drekker og ein slask va &#x0027;n, og det vart &#x0027;n sagtens &#x00E6;lle sine livsens dager.&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;H&#x00E6;n va itte &#x0027;n drekker, h&#x00E6;n Even,&#x00BB; mukket kallen. &#x00AB;Je kj&#x00E6;m v&#x00E6;l hau h&#x00E6;nnom; det va itte haar viku, h&#x00E6;n sp&#x00E6;nderte paa sig i&#x0027; glas &#x00F8;l. &#x2013; Je ha &#x00E6;ller f&#x00F8;rsti, aassen det hadde sig med h&#x00E6;nnom.&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Gjorde han ikke en strek i banken &#x2013;&#x00BB; pr&#x00F8;vde lensmanden. Men Hans Veum br&#x00F8;t ham av: &#x00AB;Det faa vara det saammaa; det va bror hass far. H&#x00E6;n tala itte om&#x0027;n, mein a mor spara&#x0027;n itte, og hu kjindte &#x0027;n. &#x2013; Aa vart det ta a?&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Det maa ha v&#x00E6;ret en anden mand end den, De sigter til,&#x00BB; svarte amerikaneren stille. &#x00AB;Han svirte ikke og var ingen slask, var snarest gjerrig av sig og gjemte op daler for daler &#x2013; stakkaren vilde hjem og kj&#x00F8;pe gaard <pb n="116"/>og spille kakse, det skulde bli saa herlig. Dengangen han sluttet t&#x00F8;mmerhugsten hadde han det meste av tre hundre dollars, og dere kan v&#x00E6;re trygg for, det blev ikke somlet v&#x00E6;k en cent av de pengene, han var for glad i dem til det.&#x00BB;</p>
<p>Nelson skj&#x00F8;v stolen fra bordet og gik til vinduet og stod med ryggen mot dem og saa ut. &#x00AB;Hvor det blev av fyren &#x2013; tja, si mig det? &#x2026; Men var det farbror Deres b&#x00F8;r De lyse efter ham, for er han d&#x00F8;d, har De arv at kr&#x00E6;ve. Han forpligtet sig paa, han vilde ikke gifte sig, familien skulde arve ham &#x2013;&#x00BB;</p>
<p>&#x2026; Matklokken paa staburet satte i at ringe til middags med sprukne, skranglende klemt, og de fremmede fik det travelt og takket for sig. Men paa trammen spurte Hans Veum: &#x00AB;Aassen saag &#x0027;n ut, denna Even Hansen?&#x00BB;</p>
<p>Amerikaneren gren endda skakkere, end han brukte. &#x00AB;Det var en mager, langn&#x00E6;set stygfisk, jevnh&#x00F8;i med mig. &#x2013; Stemmer signalementet? Skulde farbror Deres ha omvendt sig, tror De?&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Nei, det ligg itte tel sl&#x00E6;gten,&#x00BB; flirte Hans Veum.</p>
<p>Lensmanden skysset ham til gutuen. De hadde almenningssaker at dr&#x00F8;fte, men de <pb n="117"/>dr&#x00F8;ftet ogsaa utsigtene til salg av den eiendommen s&#x00F8;r i annekset.</p>
<p>&#x2013; &#x2013; &#x2013; &#x2013;</p>
<p>Det blev skymt og det kv&#x00E6;ldet, uten at Amerika-Nilsen hadde gaat tur. Han holdt til paa kammerset sit. &#x2013; De talte om det i kj&#x00F8;kkenet. En av jentene bar op et vedfange, og hun sa, han laa i m&#x00F8;rke paa sengen og hadde bedt hende h&#x00E6;lde ut vaskevandet, for han hadde bl&#x00F8;dd n&#x00E6;seblod.</p>
<p>Men han kom til aftens, og efter maten slog han sig ned i ovnskroken og hutret og fr&#x00F8;s.</p>
<p>&#x00AB;Det ha visst v&#x00F8;ri f&#x00F8;r kallt haass Dekk. Dessi jintenn gl&#x00F8;mme ovna,&#x00BB; sa konen; hun sat ved bordet med bundingen sin og nyttet lampelyset. Eller var han krimfuld? Det var uforsigtig av ham at gaa saa meget barhodet &#x2013;</p>
<p>Han var kanske forkj&#x00F8;let. Leveren og hjertet hans var sv&#x00E6;kket av klimatfeberen, og han blev skr&#x00F8;pelig og gammel, klaget han mismodig.</p>
<p>Det var ikke ofte, han anket for helsen, og hun sukket og fortalte om s&#x00F8;skendbarnet sit, som blev saa &#x00F8;delagt av klimatfeberen i Minnesota at han maatte bruke tyk ytterfrakk hele den sommeren, han var hjemme paa bes&#x00F8;k.</p>
<p><pb n="118"/>&#x00AB;Dom &#x00E6;sle att &#x0027;n skv&#x00E6;tt paa flasken,&#x00BB; gjespet kallen fra sofaen. &#x00AB;Ha De itte hauen paa ein toddi?&#x00BB; &#x2013; Han hadde sovet en dygtig middagslur og var urven av den og kjed av at glaame i avisen. Og han syntes det, at et glas pons var allerbesst, naar &#x00E9;n ikke hadde v&#x00E6;ret rigtig fastendes paa formiddagen.</p>
<p>&#x00AB;I maaraa ska du ha gigta di aakkesaa, B&#x00F8;rre. Du taale itte br&#x00E6;ndvin, kroken,&#x00BB; nikket konen blidt og rugget ut.</p>
<p>&#x00AB;Hu veit det, hu Kjersti,&#x00BB; kniste han og skubbet ryggen sin.</p>
<p>Men da toddybr&#x00E6;ttet var sat ind, og de hadde forsynt sig, flyttet ikke Nelson hen til bordet. Han blev d&#x00E9;r han var og stillet glasset paa ovnsplaten, saa hadde han varme baade utvendig og indvendig, undskyldte han sig &#x2013;</p>
<p>En stund taltes de ved, men det var likesom ordene ikke rakk ihop fra bordet til ovnskroken, og det blev tyst mellem svarene. Amerikaneren var ikke i det pratsomme laget, og det var blet slik i det sisste, at han skulde koste emne til kv&#x00E6;ldspraten i dagligstuen.</p>
<p>Det var denne Edwin Hansen, sa kallen. Han kunde ikke bli kvit den tanken, at den kroppen virkelig hadde v&#x00E6;ret Even Veum. Det <pb n="119"/>kunde godt v&#x00E6;ret ham, ja &#x2013; nogen drikker var han ikke, det var l&#x00F8;gn.</p>
<p>Nelson skrudde for tr&#x00E6;khullet i ovnen, f&#x00F8;r han spurte, hvad der saa var i veien med ham.</p>
<p>Det blev sagt, han skrev falsk og r&#x00F8;mte. Det var meget r&#x00F8;r om det en tid og Marte Veum, kj&#x00E6;rringen til broren, var den, som skravlet v&#x00E6;rst. Men B&#x00F8;rre skj&#x00F8;nte ikke, gutten hadde v&#x00E6;ret god for det peket. Ikke tr&#x00E6;ngte han det heller; saa fattigslig var ikke stillingen paa gaarden, at s&#x00F8;nnen ikke kunde ha betalt en Amerika-billet paa &#x00E6;rlig maate.</p>
<p>S&#x00E6;tendes menneske kunde ikke hun v&#x00E6;re, som f&#x00F3;r med slarv om sin egen svoger, mente konen og snurpet munden. Men hun Marte var da ogsaa av det r&#x00F8;dhaarete Kveberg-slaget, og de v&#x00F8;rte ikke skam &#x2013; de sultet indl&#x00E6;ggene sine &#x2026;</p>
<p>Nelson trak f&#x00F8;ttene indunder stolen og la armene paa kn&#x00E6;ene. &#x00AB;Bevist blev det altsaa ikke,&#x00BB; talte han rustent ned mot gulvet. &#x00AB;Trodde folk i bygden paa skravlet hendes?&#x00BB;</p>
<p>De trodde nok paa det. Og hadde han v&#x00E6;ret uskyldig, hadde han vel skrevet hjem, og var ikke blet saa rent borte &#x2013;</p>
<p>&#x00AB;Aanei. Mangen en mand, som var uskyldigere end rygtet sit, har folkstro jaget saa <pb n="120"/>langt bort, at han aldrig aarket lete sig hjem igjen,&#x00BB; sa Nelson.</p>
<p>&#x00AB;Det ska vara sikkert, den gj&#x00E6;rda ha mangein tosk,&#x00BB; stadf&#x00E6;stet Kjersti Stensby. &#x00AB;Saan aat klokkerenkjen, h&#x00E6;n som va krambusvend paa meieri, vart skuldt f&#x00F8;r aa ha r&#x00F8;ikt pipe og st&#x00F8;kki varme paa bua, og endda &#x0027;n vart totalt fritiin paa f&#x00F8;rh&#x00F8;ri, strauk &#x0027;n fraa mor sine tel byn og gjorde lassaron ta sig &#x2013; Ja, &#x00F8;vrigheta og retf&#x00E6;rdigheta stifte mye vondt, hvis a b&#x00E6;r sig g&#x00E6;li aat &#x2026;&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;H&#x00E6;n &#x00E6; itte l&#x00E6;nger unda, hell dom k&#x00E6;n hente &#x0027;n hematt,&#x00BB; stagget manden hende.</p>
<p>&#x00AB;&#x2013; Og ha &#x0027;n gaaendes heme som i&#x0027; fyldesvin og spetakel?&#x00BB; blaaste hun.</p>
<p>Hvordan var stillingen paa Veum nu? sa Nelson.</p>
<p>Det var rikdom at kalde for paa Veum nu; manden aatte sv&#x00E6;re midler, hadde &#x00F8;ket det, han arvet, og det var ikke litet, og giftet sig til flere tusen. &#x2013; &#x00AB;H&#x00E6;n ha, trauen f&#x00E6;re mig, flusst ta p&#x00E6;ing tel utlaans tesmer,&#x00BB; smisket kallen lurt og skj&#x00E6;ket op i taket: &#x00AB;H&#x00E6;n driv messom ein privatbank &#x2013;&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Hadde Hans Veum penger staaende i den eiendommen, lensmanden b&#x00F8;d frem idag?&#x00BB; &#x2013; Sp&#x00F8;rsmaalet faldt lavt og gr&#x00E6;ttent.</p>
<p>Han hadde det, sa B&#x00F8;rre uvillig. Siden <pb n="121"/>han blev spurt, fik han svare. Veum-penger fandtes det adskillige steder rundt omkring i bygdene; men det fulgte ingen velsignelse med de pengene. D&#x00E9;r de kom, bragte de armod tilhuse. Dyre var de, gaard og grund suget de fra den, som laante dem.</p>
<p>Nelson sat med &#x00E9;t rank paa stolen. Han vilde si noget, men tok sig i det og lo haardt.</p>
</div>
<div type="uchapter" n="4_V">
<head type="sub">V.</head>
<p><pb n="122"/>Det lakket forbi mitten av mars. Endda hadde ikke Nelson kj&#x00F8;pt gaard, og enkelte tok til at ymte om, at det snaut blev alvor av handelen hans; de tvilte for, han var en amerikansk skryter, som hadde gjort opstuss og bry til unytte. Kanske forgyldingen hans ikke var saa solid; dersom de par tusen, han hadde sat ind i sparebanken, var hele herligheten, skulde det ikke r&#x00E6;kke langt. Ikke l&#x00E6;nger, end til han fik hjemstavnsret i bygden &#x2013; de hadde ikke fattigkasser i Amerika, gjeipte Hans Veum paa auktionen s&#x00F8;r i annekset over den eiendommen, Nelson ikke hadde villet kj&#x00F8;pe.</p>
<p>Men paa Stensby sa de, han var blet skr&#x00F8;pelig av helse og hadde leversykdom. Og sjelden var det nu, at &#x00E9;n m&#x00F8;tte ham paa kongsveien i skumringen, og han hadde sluttet at farte gr&#x00E6;nd imellem med stationsskyss.</p>
<p><pb n="123"/>Han var blet sturen og kjed av de kl&#x00E6;ngete spekulantene, sa B&#x00F8;rre, som daarlig likte, at han ofte maatte sakne den hyggelige kv&#x00E6;ldspraten paa dagligstuen. Men da konen slog paa, det mest var som amerikaneren hadde en tyngsel paa samvittigheten, blev kallen sint og forpligtet sig paa, det var reinspike kj&#x00E6;rringtull; hun burde ha vett til at begripe, det var en bra mand, de hyste. Og hun forsvarte sig og paastod, at det h&#x00E6;ndte nok, bra mennesker hadde samvittighet de ogsaa &#x2013; den forrige stiftskapellanen hadde druknet sig &#x2026;</p>
<p>Sandheten var, at han var blet ulykkelig og r&#x00E6;d. &#x2013; Som det rygtes utover, at han hadde f&#x00E6;rdes i lag med Even Veum i Amerika, vakte det saapas snak og voldte en slik braate sp&#x00F8;rsmaal og historier, at det skr&#x00E6;mte ham. Sp&#x00F8;rsmaalene kunde han sagtens vri sig unda, saa brysomme de var; historiene pinte ham, saa han vaandet sig.</p>
<p>N&#x00E6;re sl&#x00E6;gtninger hadde han ikke andre av end de fra Veum, og det var en lette, de ikke gnog og spurte. Men aldrig vilde han trodd, at bygden hadde gjemt mindet om Even Veum og hans misgjerninger saa godt i tre og tredve aar. Gamlinger husket ham &#x2013; de stod og fortalte like op i synet paa ham, at de husket ham, for en balstyring og vrangpeis <pb n="124"/>han hadde v&#x00E6;ret i mange maater, og de visste historier, som kunde forklart hans r&#x00F8;mning til verdens ende, selv om han slet ikke hadde skrevet under den vekselobligationen. Og gamlingenes s&#x00F8;nner og d&#x00F8;trer hadde h&#x00F8;rt mer, end f&#x00E6;drene visste, og for ham skulde de diske det op, og vondt var det alt. Og ikke &#x00E9;n hadde medynk med ham, enten han hadde fridd til en jente, som vraket ham, eller v&#x00E6;ret uheldig og hat unger med tre forskjellige budeier, eller han hadde v&#x00E6;ret en toskete gap, som turet i byen og lot handelsbetjenter spille fra sig hundrevis av kroner og hest og klokke atpaa. Det sisste var det da litt i; han hadde virkelig engang solgt en blakk hest paa Stavsmarken og bakefter sittet paa hotel og drukket og spillet v&#x00E6;k fem og tyve kroner av betalingen og offret klokken sin, forat broren ikke skulde faa snusen i det og skj&#x00E6;nde.</p>
<p>&#x2013; Og var det saa, han Even Veum var blet million&#x00E6;r i Amerika og aatte milelange skoger og flere sagbruk og hadde oprettet testamente til fordel for herredet og familien? Aajasan, skoset de, bare den arven kom til Veum snart, saa blev det laan at svare procenter av borti gaardene &#x2013;</p>
<p>Han skj&#x00F8;nte det ikke. Han skj&#x00F8;nte ingenting av det. Han ante ikke, at hvert bygdelag <pb n="125"/>har trang til at digte om sine; det digter helst om de d&#x00F8;de og om de frav&#x00E6;rende, og kan det faa tak i en forsvundet mand fra en av de store gaardene til at digte om &#x2013; en, som er forsvundet ute i den vide verden &#x2013; da har det sin helt for en stund, og digtningen blir en vild ri &#x2026;</p>
<p>Han blev ikke v&#x00E6;rre end forlegen i f&#x00F8;rstningen. Hvordan i svarte helvete skulde han snu sig klar av denne l&#x00F8;ierlige navnesvindelen sin? &#x2013; Saa blev han &#x00E6;rg og bandte og svor, at hans kamerat hadde ikke v&#x00E6;ret Even Veum, kunde ikke ha v&#x00E6;ret det. Saa lo han.</p>
<p>Inderlig skamfulde vilde han gj&#x00F8;re dem, skamfulde som sn&#x00E1;ke hunder! &#x2013; Her er jeg, vilde han si en vakker dag. Her er jeg &#x2013; det er mig, er det &#x2026; Og de skulde sikle undskyldninger og logre stubrumpet. &#x2013; Nei, hvad fan skulde han krepere dem for? Det var hans egen dumhet og feighet, som var skyld i ugreien, skamfuldest kunde han selv bli.</p>
<p>Han undret sig forresten over, at ikke en eneste kjendte ham igjen. Han hadde i grunden ventet at bli opdaget og avsl&#x00F8;ret og syntes han skulde ha takket til for det. Naa, det faldt gjerne ham vanskelig at dra kjendsel paa dem, og han hadde sikkert forandret sig <pb n="126"/>meget mer end de, som hadde levd stille og jevnt i samme husene og samme vanerne og samme slags kl&#x00E6;rne og ikke hat usundt klima og skiftende arbeide blandt utenlandske nationer til at pynte paa sig. Og han hadde jo i disse ukene pr&#x00F8;vd v&#x00E6;re saa fremmed, han formaadde; det hadde moret ham at passe sig for at tale bygdens maal. Moret ham &#x2013; pytt, han hadde ikke vaagd sig til det, v&#x00E6;ret stymper og lat det skure &#x2026;</p>
<p>Men rart var det, at ingen kjendte ham. Var han blet saa ukjendelig forandret, at der ikke fandtes skyggen hos ham av unggutten fra Veum?</p>
<p>En eftermiddag han var alene i gj&#x00E6;stestuen, stillet han sig foran det fl&#x00E6;kkete speilet og gransket sit ansigt tr&#x00E6;k for tr&#x00E6;k. Det var langn&#x00E6;set og graagult, var blet fyldig og slapt i kindene; fluesporene paa glasset prikket likesom bleke fregner paa den visne hud. &#x2013; Han gren freidig, spisset l&#x00E6;pene og blistret, kastet paa nakken og vilde v&#x00E6;re frisk ungdom, men fik det ikke til. &#x2013; Nynnende svingte han sig rundt og drev ind til kallen, som holdt paa at drikke kaffe. Og morsk spurte han: &#x00AB;Ligner jeg nogen, B&#x00F8;rre Stensby?&#x00BB;</p>
<p>B&#x00F8;rre satte koppen fra sig: &#x00AB;Heh? &#x2013; Aakken skulde det vara?&#x00BB;</p>
<p><pb n="127"/>&#x00AB;Ligner jeg nogen, sp&#x00F8;r jeg? &#x2013; Nogen, De kjender eller har kjendt? Svar mig paa det,&#x00BB; kr&#x00E6;vde han.</p>
<p>Kallen tittet opefter ham og kniste tandl&#x00F8;st. &#x00AB;Nei, itte det je veit ta i det mindste. Hadde du v&#x00F8;ri breiere over magan, kunde du fell ha ligne skrivera vore. Mein aaffer sp&#x00F8;r De?&#x00BB;</p>
<p>Aa, &#x00E9;n hadde hilst igaar og tat feil, brummet han og gik op paa kammerset sit.</p>
<p>Han stod der og trak veiret pipende og blev vaat av svette og saa tr&#x00E6;t, at han n&#x00F8;dtes l&#x00E6;gge sig paa sengen. &#x2013; Han var syk, blev mat og svimmel og andpusten, bare han r&#x00F8;rte sig, og han skulde v&#x00E6;ret hos dokteren &#x2013; Skj&#x00F8;nt det hjalp nok litet, han var utslitt, og det gaes ikke raad for den maskinen, som var blet skraklet av slit. Han sov elendig, det var det leieste, og blundet han til, datt dr&#x00F8;mmene og mareridtene over ham som varulver og aat livet ut av kroppen hans.</p>
<p>Han trykket de sprikende fingrer mot brystet og pustet roligere. &#x00AB;Det er skitt med Amerika-Nilsen nu,&#x00BB; kvisket han, og det rykket og skalv om munden. &#x00AB;Det blir ikke st&#x00F8;rre gaardhandelen av for ham, de blir snytt eiendomsspekulantene &#x2013; han lyt bygsle en jordlap paa kirkegaarden snart.&#x00AB;</p>
<p><pb n="128"/>Men han skvatt op og kom sig overende paa sengekanten. Et hadde han ikke ordnet, og den fors&#x00F8;mmelsen stjal ogsaa den stakkars s&#x00F8;vnen fra ham. Hvor skulde han gj&#x00F8;re av formuen sin? Den skulde ikke bli brukt til aager og til at skape armodsdom i bygden &#x2013; det magtet han hindre &#x2026;</p>
<p>En advokat i Kristiania hadde skrevet et rigtig testament for ham paa stemplet papir, og det laa i kufferten hans. Skulde han br&#x00E6;nde det og d&#x00F8; under falsk navn og uten arvinger? &#x2026; Og la bygden nidskr&#x00F8;ne som den lystet om den slyngelen og falskneren Even Hansen Veum? &#x2026; Og straffe brorbarnene og al sl&#x00E6;gten sin for brorkonens synder? &#x2013; Det vilde han ikke, det hadde han ikke retten til. Han pligtet fors&#x00F8;ke en ordning, og i n&#x00F8;dsfald kunde pengene bli sat fast for brorbarnenes umyndige og uskyldige unger. En hadde lov til at haape, de vilde bli av likere art og ikke sl&#x00E6;gte paa den ford&#x00F8;mte r&#x00F8;dhaarete bedstemoren sin.</p>
<p>Han reiste sig og hegtet ulsteren ned av knaggen i ovnskroken og hadde str&#x00E6;v med at faa den paa, for det v&#x00E6;rket i bringen og armene var lemstre og stive. Luen hang paa sengestolpen, men han var fjamsen og maatte <pb n="129"/>lete efter den. Da han var f&#x00E6;rdig og kl&#x00E6;dd, gik han til Veum.</p>
<p>Et par timer senere var han tilbake igjen. Han sa kort besked paa kj&#x00F8;kkenet, at han ikke vilde ha kv&#x00E6;ldsmat og gik bent op og la sig.</p>
<p>&#x2013; &#x2013; &#x2013; &#x2013;</p>
<p>Han var saa syk og harm, at han snaut sanset sig, men ikke f&#x00F8;r var han i sengen, saa sovnet han. Og hans s&#x00F8;vn var dyp og fri for dr&#x00F8;mmer.</p>
<p>Sent ut paa natten vaaknet han braatt, og i &#x00E9;t smertende blink skar det gjennem ham, det som hadde tildrat sig &#x2026;</p>
<p>Han hadde v&#x00E6;ret paa hjemgaarden sin og talt med brors&#x00F8;nnen, og det var paa nippet, de r&#x00F8;k ihop i slagsmaal.</p>
<p>Hans Veum hadde saavidt v&#x00E6;ret h&#x00F8;flig, da han kom og sagt, det var et uventendes bes&#x00F8;k.</p>
<p>Det dreiet sig n&#x00E6;rmest om forretninger, svarte han, og han blev f&#x00F8;rt ind i et rum for enden av gangen og ved siden av kj&#x00F8;kkenet. Det hadde v&#x00E6;ret brorens sovekammers; nu skulde det gj&#x00E6;lde for kontor, skj&#x00F8;nte han. Der stod en brunmalet skrivepult og en skindtrukken sofa og nogen tr&#x00E6;stoler, men ingen seng.</p>
<p>Hans Veum bragte ham til s&#x00E6;te paa sofaen <pb n="130"/>og selv satte han sig ved skrivepulten, mens de v&#x00E1;re, lyssky &#x00F8;inene hans stadig vagtet underfundig. &#x2013; Var det gaardhandel? sp&#x00F8;kte han surt. Ja, denne gaarden var ikke tilsalgs &#x2026;</p>
<p>Det var om Even Hansen, amerikaneren vilde snakke. Han hadde faat visshet for, at den manden maatte v&#x00E6;re fra Veum og v&#x00E6;re bror til far hans. Og han levde og var formuende og ugift, og Nelson kunde s&#x00E6;tte skyldfolket i forbindelse med ham.</p>
<p>Hans Veum blev ivrig. &#x00AB;Aa &#x00E6; adressa hass? &#x00BB;spurte han og halte frem en lommebok og var f&#x00E6;rdig til at notere.</p>
<p>Nelson bidde med svaret, tapte n&#x00E6;sten motet paa at si mer. &#x2013; Ute i kj&#x00F8;kkenet klirret det i komfyren, et barn survet og en kvinde skj&#x00E6;ndte.</p>
<p>&#x00AB;Aa &#x00E6; adressa hass?&#x00BB; spurte den anden paany.</p>
<p>Det var vilkaar for, at amerikaneren kunde gi fler oplysninger.</p>
<p>Hans Veum lukket lommeboken. &#x00AB;Det bi omkostninger med denna f&#x00F8;rbindelsa k&#x00E6;nskje?&#x00BB; smilte han spydig.</p>
<p>Ikke det. Men Even Hansen var gammel og l&#x00E6;ngtet hjem. Han fordret, sl&#x00E6;gtningerne skulde stagge det styggeste bygdeslarvet om ham, for han hadde ikke skrevet falsk. Han <pb n="131"/>hadde hat lov av bror sin til at tegne navnet hans &#x2013;</p>
<p>Veumen strammet sig uvillig og blev sittende taus. I kj&#x00F8;kkenet graat barnet h&#x00F8;it. &#x2013; &#x00AB;A mor skulde ha l&#x00F8;gi?&#x00BB; sa han endelig. &#x00AB;Hu trudde naa, det va s&#x00E6;nninga, det hu fort&#x00E6;lde &#x2026; Mein ve ska gj&#x00F8;ra det, ve k&#x00E6;n,&#x00BB; lo han stutt.</p>
<p>Det var et vilkaar til: Even Hansen var en skikkelig mand og vilde ikke, at pengene hans skulde bli brukt til utlaan paa sv&#x00E6;re renter og til aager &#x2013;</p>
<p>Hans Veum f&#x00F3;r op fra stolen og d&#x00E6;ngte til pultlaaket. &#x00AB;Det stygge bygdeslarvet, det f&#x00E6;r De med sj&#x00F8;l, og den r&#x00F8;tine slasken, h&#x00E6;n Even, ha sendt Dekk hit f&#x00F8;r aa sjikanere familja si! &#x2013; De &#x00E6; kammeraten hass, De! Reis faen i vould!&#x00BB; skrek han og knyttet n&#x00E6;ven borti fj&#x00E6;set paa ham. &#x00AB;Je driv itte aager, je &#x2013; din &#x2013; din &#x2013;,&#x00BB; buret han og fr&#x00E6;ste skum og l&#x00F8;ftet armen til slag.</p>
<p>Amerikaneren fattet ham om haandleddet og i kraven og hev ham unda. &#x00AB;Jo, du gj&#x00F8;r!&#x00BB; sa han og stirret ham ind i &#x00F8;inene. &#x00AB;Og du gj&#x00F8;r skam paa sl&#x00E6;gta di. Og itte ska du arve &#x0027;n Even Hansen, saa mye du veit det!&#x00BB;</p>
<p>Han gik og sm&#x00E6;ldte d&#x00F8;ren bak sig. &#x2013; Det hadde ropt efter ham, da han var ved grinden <pb n="132"/>i gutuen, men han stanset ikke. &#x00AB;Nilsen!&#x00BB; ropte det. &#x00AB;Nilsen, kom att! L&#x00E6;t mig faa tala ved Dekk litt, Nilsen!&#x00BB;</p>
<figure rend="asterisk"/>
<p>&#x2013; &#x2013; &#x2013; &#x2013; Harmen var glidd av ham, d&#x00E9;r han laa i sengen. Han var blet fredelig til sinds, mens han sov, og han hadde paa det rene, hvordan han skulde slippe fra al vanskeligheten. Han kunde la den advokaten i Kristiania skrive et nyt testamente og reise tilbake til Amerika. De undte ham ikke at bli her i bygden og d&#x00F8; her. &#x2013; Det var ikke mulig det &#x2026;</p>
<p>Men denne f&#x00E6;rden hjem, han angret ikke paa den, han hadde set meget vakkert og hygget sig godt somme tider. Han angret ikke paa den, nei &#x2013; og han skulde ikke ha narret folk, saa hadde de agtet bedre paa kj&#x00E6;ften sin. Hadde ikke han baaret sig simpelt ad, vilde de slet ikke v&#x00E6;ret saa simple mot ham &#x2013;</p>
<p>Han var saa jammerlig tr&#x00E6;t. Han gapte og vilde gjespet, men turde ikke for v&#x00E6;rken i bringen. Og han sovnet.</p>
<figure rend="asterisk"/>
<p>Om morgenen fandt de Amerika-Nilsen d&#x00F8;d i sengen.</p>
<p>B&#x00F8;rre Stensby telefonerte det til <pb n="133"/>lensmanden, og lensmanden kom kj&#x00F8;rende i fuldt trav, rotet i sakene hans og forseglet dem og telefonerte siden til Hans Veum, som ogsaa kom, saa fort han kunde.</p>
<p>Det var Even Hansen Veum, som var d&#x00F8;d. Han hadde git sig falsk navn, men han efterlot sig lovformelig testamente til fordel for brorbarnene og otti tusen kroner.</p>
<p>Kjersti Stensby stelte liket. Det laa med et skakt grin ved mundvikene, omtrent som det lo. &#x2013; Hun f&#x00E6;ldte salte taarer og sa til kallen sin: &#x00AB;Va det itte det, je sa, det va messom h&#x00E6;n hadde &#x0027;n tyngsel paa samvittigheta si &#x2013;&#x00BB;</p>
</div>
</div>
</body>
</text>
</TEI>