<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE TEI PUBLIC "-// TEI P5 //EN" "http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/dtd/tei_all.dtd">
<TEI xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xml:id="BS_Bjornson_Stov">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>bokselskap.no, Oslo 2021
<lb/>Bj&#x00F8;rnstjerne Bj&#x00F8;rnson: <hi rend="italic">St&#x00F8;v</hi>
<lb/>Teksten er hentet fra Universitetet i Oslo/dokpro.uio.no. Dokpros tekst er basert på Samlede Digter-Verker, standardutg. i 9 bind, Kristiania, Gyldendal, 1919–20.
<lb/>ISBN: 978-82-8319-585-9 (digital, bokselskap.no), <lb/>978-82-8319-586-6 (epub), 978-82-8319-587-3 (mobi)
</title>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<p>Publiseres som digital tekst av bokselskap.no.</p></publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl>
<title>St&#x00F8;v I: Samlede Digter-verker, bind 5</title>
<author>Bj&#x00F8;rnstjerne Bj&#x00F8;rnson</author>
<publisher>Gyldendal</publisher>
<pubPlace>Kristiania/K&#x00F8;benhavn</pubPlace>
<date>1920</date>
<note>1bbbind5.xml (mottatt fra Universitetet i Oslo, 2019)</note>
</bibl>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<revisionDesc>
<change xml:id="ENW" who="ENW" when="2021-02-02">Konvertert fra DOKPRO-koding til BS-koding. Entiteter, kodekontroll og validering. Lagt inn ISBN. Klar for publisering.</change>
</revisionDesc>
</teiHeader>
<text xml:id="BS_Bjornson_Stov_tekst" type="novel">
<front>
<titlePage type="main">
<byline><docAuthor>Bj&#x00F8;rnstjerne Bj&#x00F8;rnson</docAuthor></byline>
<docTitle>
<titlePart type="main">St&#x00F8;v</titlePart>
<titlePart type="sub">Fort&#x00E6;lling</titlePart>
</docTitle>
<docDate>bokselskap.no<lb/>Oslo 2021</docDate>
</titlePage>
</front>
<body>
<div type="chapter" n="1">
<head type="main">I.</head>
<p rend="noIndent">Veien fra byen til Skogstad, Atlung&#x0027;ernes store g&#x00E5;rd med fabrikanl&#x00E6;g langs skogselven, kunde, j&#x00E6;vnt kj&#x00F8;rt, tage to timer; men p&#x00E5; det gode vinterf&#x00F8;re, vi nu havde f&#x00E5;et, vanskelig halvanden. Veien var en chauss&#x00E9; langs fjorden. Fra byen havde jeg fjorden p&#x00E5; h&#x00F8;ire side og p&#x00E5; venstre store, fra h&#x00F8;iden langsomt nedglidende marker; udover dem var der str&#x00F8;et villaer og g&#x00E5;rder med tr&#x00E6;plantninger omkring og all&#x00E9;er op til.</p>
<p>L&#x00E6;ngere hen blev h&#x00F8;iden til berg og rykkede n&#x00E6;rmere ind p&#x00E5;; her blev det ogs&#x00E5; snart mer og mer ul&#x00E6;ndt, tilsidst alene barskog fra det h&#x00F8;ieste af &#x00E5;sryggen og helt ned til fjorden, skog, skog. Den tilh&#x00F8;rte Skogstad; fabrikkerne langs Skogstadelven tilvirkede r&#x00E5;&#x00E6;mnet.</p>
<p>Atlungsl&#x00E6;gten var fransk fra Hugenotternes tid og af tarvelig oprindelse; men den havde sl&#x00E5;et sig op ved gifte ind i Atlung&#x0027;ernes engang m&#x00E6;gtige &#x00E6;t og havde antaget &#x00E6;ttens navn, der i klangen havde nogen lighed med deres eget.</p>
<p>Jeg frydede mig i kj&#x00F8;returen. Det havde nylig sneet, og sneen l&#x00E5; p&#x00E5; tr&#x00E6;erne, ikke et vindstr&#x00F8;g havde draget m&#x00E6;rke i skogen. Derimod havde det t&#x00F8;et lidt, hvilket l&#x00F8;vskogen, som her l&#x00E6;ngere nede stak frem, ikke havde t&#x00E5;lt; det, som nu l&#x00E5; over den, var alene let ny-sne fra imorges.</p>
<p>Imellem begge de hvide landskab og i den snetunge luft syntes fjorden sort. Over til den anden side var ikke langt, og derover ragede h&#x00F8;iere fjeld, nu ogs&#x00E5; hvide, dog med den d&#x00E6;mpede tone, som luften gav.</p>
<p>Her, hvor jeg kj&#x00F8;rte, l&#x00E5; sj&#x00F8;en klods op til snejarden; bare noget tang, nogle sleipe sten, og sommesteder ikke engang det, skilte de to former og farver af samme element, virkeligheden og omdigtningen, hvor omdigtningen er liges&#x00E5; virkelig som virkeligheden, bare at den ikke er s&#x00E5; varig.</p>
<p>S&#x00E5; snart jeg kom s&#x00E5; langt som til skogen, optog denne mig ganske. Furutr&#x00E6;erne holdt store fanger af sne; sommesteder var den &#x00F8;st udover; men s&#x00E5; meget blev dog ud&#x00E6;kket, at som helhed havde skogen et m&#x00F8;rkegr&#x00F8;nt skj&#x00E6;r i hvidheden. P&#x00E5; n&#x00E6;rmere hold stak den enkelte ud&#x00E6;kkede gren trodsig frem, og de r&#x00F8;dlige grenl&#x00E6;gger jog gjennem snelagene.</p>
<p>Op-under stod m&#x00E6;gtige stammer, de fleste m&#x00F8;rke, dog nogle yngre og lysere, alle et samlet f&#x00F8;lge af b&#x00E6;rende kj&#x00E6;mper, og dette gjorde det alvorligt derinde i tykningen. De fremste tr&#x00E6;r, som helt kunde oversees, og som i opv&#x00E6;xten var blevet skj&#x00E6;mt af mennesker eller dyr, kanske ogs&#x00E5; af stormen, (thi de tog jo st&#x00F8;det af), havde ikke de andres regelm&#x00E6;ssige v&#x00E6;xt; de var mere klurede, s&#x00E5; i dem havde sneen huseret efter behag. Deres nederste grene var sommesteder helt b&#x00F8;iede mod marken, s&#x00E5; tr&#x00E6;et kunde se ud som en hvid dynge, andre var lunefuldt omskabte til plumpe dv&#x00E6;rger med bare overkrop, eller til andre sorter af mandslinger med en hvid s&#x00E6;k over hovedet eller en skjorte, som de ikke rigtig havde f&#x00E5;et p&#x00E5;.</p>
<p>Ved siden af disse klodser kunde trippe l&#x00F8;vtr&#x00E6;r, hvorover sneen bare l&#x00E5; som en anelse; et enkelt, som stod frit mod himlen, fl&#x00F8;d i sine yderste, hvide kvister, altid finere, ligesom over i luften; s&#x00E5; stod der unge graner, der i regelm&#x00E6;ssige sneetager byggede pyramide ved pyramide. Her l&#x00E6;ngst nede ved sj&#x00F8;en, hvor der var mere stenet, voxte nu og da en klonger. P&#x00E5; hver torn havde lagt sig sne, s&#x00E5; busken s&#x00E5; ud som overs&#x00E5;et af hvide b&#x00E6;r.</p>
<p>Jeg b&#x00F8;iede om et n&#x00E6;s med en hammer p&#x00E5;, og her begynder det egentlige Skogstad. &#x00C5;sryggen viger og er brudt af elven. Atter ser vi langsomt nedglidende marker, og her ligger g&#x00E5;rden. Elven g&#x00E5;r l&#x00E6;nger borte; de r&#x00F8;de tag og en r&#x00E6;kke bygninger langs denne sees. P&#x00E5; begge sider af g&#x00E5;rden ligger husmandspladser og underbrug; men de er skilt fra g&#x00E5;rden ved marker p&#x00E5; hin side, og med en skog eller park p&#x00E5; denne.</p>
<p>Under parken glemte jeg alt foreg&#x00E5;ende. Oprindelig var den t&#x00E6;nkt at g&#x00E5; ned til sj&#x00F8;en; men den stenede grund her havde vel gjort det umuligt, og s&#x00E5; var den nederste kvadrat hugget ud; men i &#x00E5;renes l&#x00F8;b havde istedetfor barskogen en st&#x00E6;rk flok af l&#x00F8;vtr&#x00E6;r voxet op. Denne l&#x00F8;vskog fra et og samme &#x00E5;r var lige h&#x00F8;i og l&#x00E5; umiddelbart op til den sv&#x00E6;re, gamle barskog i parken. Det fine som br&#x00E6;m omkring det tunge, det lette imod det sv&#x00E6;re, det lave og aldeles ligel&#x00F8;bende indunder det overragende v&#x00E6;ldige var vakkert.</p>
<p>&#x00D8;iet legte i det, s&#x00F8;gende former; eller jeg samlede hundrede grene under et oversyn, fordi de var ligel&#x00F8;bende i samme b&#x00F8;ining mod samme h&#x00F8;ide; eller jeg tog en enkelt gren ud fra de andre, fulgte den fra stammen i dens f&#x00F8;rste fordeling og i fordelingernes fordelinger ud i den fineste kvist. En udspilet, gjennemsigtig hvid vinge, eller et uhyre br&#x00E6;gneblad, overs&#x00E5;et af hvid dun. S&#x00E5; m&#x00E5;tte jeg igjen slippe formerne og f&#x00F8;lge farven; de ulige overstrygninger gav s&#x00E5; mangfoldige grader.</p>
<p>Jeg vendte ryggen til min reisef&#x00E6;lle, fjorden, og b&#x00F8;iede op mod g&#x00E5;rden. Hvor parken sluttede, begyndte haven, og langs denne l&#x00F8;b veien opad i j&#x00E6;vn stigning. Engang havde ogs&#x00E5; her v&#x00E6;ret skog og veien g&#x00E5;et gjennem den; men af skogen stod bare en favn eller to igjen p&#x00E5; hver side og gjorde all&#x00E9;; store, gamle tr&#x00E6;r holdt p&#x00E5; at afl&#x00F8;ses af unge, og dette s&#x00E5; t&#x00E6;t, at jeg sommesteder vanskelig kunde se g&#x00E5;rden, som jeg kj&#x00F8;rte op imod. Men sne-&#x00E6;ventyret fulgte, d&#x00E6;kkende de dalende kj&#x00E6;mper med hvide flag, pudrende de unge og friske og legende julebuk med de vanskabte.</p>
</div>
<div type="chapter" n="2">
<head type="main">II.</head>
<p rend="noIndent">Naturindtrykket spiller med ind i vor forventning om det, vi skal m&#x00F8;de. Hvad var det for noget hvidt og fint noget, jeg skulde opleve her?</p>
<p>Hun var rigtignok ikke hvidkl&#x00E6;dt sidst, jeg s&#x00E5; hende, den lyslokkede, som jeg nu skulde se igjen. P&#x00E5; hendes bryllupsreise og i Dresden for omkring ni &#x00E5;r siden havde vi sidst v&#x00E6;ret sammen. Hver dag var hun festkl&#x00E6;dt, det er sandt, &#x2026; et lune af ham, den unge, berusede brudgom. Som oftest var hun bl&#x00E5;, men ikke en eneste gang hvid; det vilde vist heller ikke have kl&#x00E6;dt hende.</p>
<p>Jeg husker dem is&#x00E6;r, som de sang foran pianoet, han siddende, fordi han akkompagnerte, hun st&#x00E5;ende og helst med h&#x00E5;nden p&#x00E5; hans skulder; men det, de sang, var rigtignok hvidt, nemlig st&#x00F8;rre eller mindre jubelhymner. Hun var datter af en sekterisk pr&#x00E6;st, og de kom fra pr&#x00E6;steg&#x00E5;rden og fra bryllupsidyllen. I pr&#x00E6;steg&#x00E5;rden havde jeg fra tid til anden siden h&#x00F8;rt om dem og havde ogs&#x00E5; ad den vei gjentagne ganger f&#x00E5;et fornyet b&#x00F8;n om at se til dem n&#x00E6;ste gang, jeg kom p&#x00E5; de kanter. Nu var jeg p&#x00E5; veien.</p>
<p>Jeg havde h&#x00F8;rt hovedbygningen omtale som en af de st&#x00F8;rste tr&#x00E6;bygninger i Norge. Den var gr&#x00E5; og um&#x00E5;delig lang. Den ene Atlung havde aldrig ladet sig n&#x00F8;ie med, hvad den forrige havde bygget, og s&#x00E5; havde huset f&#x00E5;et et till&#x00E6;g i hver sl&#x00E6;gt og en delvis ombygning af det gamle, s&#x00E5; vidt, at det sidste kunde passe i det f&#x00F8;rste. Jeg havde h&#x00F8;rt, at mange og lange ganger, (hvorover der i festsange skal v&#x00E6;re rimet i det uendelige), pr&#x00F8;ver at binde ihob det indvendige med samme held eller uheld, som udbygninger, skr&#x00E5;tag, altaner, verandaer pr&#x00F8;ver at holde stil i det udvendige. Jeg har h&#x00F8;rt, hvor mange rum der er i huset; men jeg har glemt det.</p>
<p>Den sidste tilbygning er gjort af den nuv&#x00E6;rende eier, og er foretaget i en slags moderniseret gotik.</p>
<p>Bag hovedbygningen ligger g&#x00E5;rdens andre hus i en halvm&#x00E5;ne, der dog hovner stygt til den ene side. Imellem disse og hovedbygningen kj&#x00F8;rte jeg nu frem, for efter skydsguttens r&#x00E5;d at holde ved et bislag p&#x00E5; den gotiske fl&#x00F8;i. Jeg s&#x00E5; ikke et levende v&#x00E6;sen p&#x00E5; g&#x00E5;rden, ikke engang en hund. Jeg ventede lidt, men forgj&#x00E6;ves, og gik derp&#x00E5; gjennem bislaget ind i en gang, hvor jeg tog af mig, og herfra ind tilh&#x00F8;ire i en lys, stor forstue. Heller ikke her s&#x00E5; jeg nogen; men her h&#x00F8;rte jeg enten to barnestemmer og en kvinder&#x00F8;st eller to kvindestemmer og en barner&#x00F8;st, og sangen kjendte jeg; thi den drog netop landet rundt, denne lille piges klage over, at hun allesteds var iveien undtagen hos Gud i himmelen, der s&#x00E5; gjerne vilde have ulykkelige b&#x00F8;rn hos sig. Den klang noget fremmed, denne klage, inde i det lyse, livlige rum, fyldt af gev&#x00E6;rer og andre jagtredskaber, rensdyrhorn, r&#x00E6;veb&#x00E6;lger, gaupeskind og lignende p&#x00E5;tagelige gjenstande, ordnede med den mest uds&#x00F8;gte smag.</p>
<p>Jeg bankede p&#x00E5; og tr&#x00E5;dte ind i en af de skj&#x00F8;nneste dagligstuer, jeg har seet her i landet, s&#x00E5; lys den ligger mod fjorden, s&#x00E5; stor, s&#x00E5; pragtfuld. V&#x00E6;ggenes blankpolerede tr&#x00E6;felter skiltes af udsk&#x00E5;rne tr&#x00E6;figurer, som hver bar en byste eller en mindre statue; stilfulde m&#x00F8;bler var til alle sider fremrullede over br&#x00FC;sseler-t&#x00E6;pper. Moody-Sankey&#x0027;s m&#x00E5;nesyge vise fl&#x00F8;d udover her som et gulhvidt lagen. Der er kristelig sang, som h&#x00F8;rer til det skj&#x00F8;nneste, jeg kjender; men <hi rend="italic">denne</hi> gjorde et indtryk, som var der under det moderne rum en krypt-kirke fra middelalderen, hvor indest&#x00E6;ngte nonner holdt d&#x00F8;dsceremonier mellem osende lamper, og hvorfra dampen og klangen uadskillelig forbunden sneg sig op i det nittende &#x00E5;rhundredes lyse forestillinger og behagelige kunst.</p>
<p>Det var en kvinde og to gutter, som sang, den &#x00E6;ldste p&#x00E5; syv &#x00E5;r eller vel det, og den yngste et &#x00E5;r yngre. Kvinden vendte &#x00E5;synet mod d&#x00F8;ren og standsede ganske forundret ved min indtr&#x00E6;den; gutterne vendte mod vinduet og s&#x00E5; ikke p&#x00E5; hende; de var fuldt optagne af sit, hvorfor de vedblev en stund, efter at hun havde h&#x00F8;rt op.</p>
<p>Disse to gutter var den ene af faderens sl&#x00E6;gt, den andre af moderens; kun var hendes store &#x00F8;ine indsatte i begge. Den &#x00E6;ldste gut havde langt ansigt med h&#x00F8;i pande og r&#x00F8;dligt h&#x00E5;r, og han var fr&#x00E6;gnet, altsammen som faderen. Den yngstes figur var moderens, lidt fremover ludende, fordi hovedet ikke steg rakt op af skuldrene. Men hovedet holdtes som f&#x00F8;lge deraf lidt bagoverb&#x00F8;iet for at vinde ligev&#x00E6;gten igjen. Atter som f&#x00F8;lge deraf var munden halv&#x00E5;ben, &#x2013; og s&#x00E5; de store sp&#x00F8;rgende &#x00F8;ine og det lyse, lokkede h&#x00E5;r over en fint hv&#x00E6;lvet pande &#x2013; ganske moderen. Den &#x00E6;ldste var lang og tynd og havde faderens gang p&#x00E5; slentrende ben og sm&#x00E5;, st&#x00E6;rkt udadb&#x00F8;iede f&#x00F8;dder. Jeg s&#x00E5; dette i et &#x00F8;ieblik, mens gutterne gik hen mod bordet ved sofaen, idet hun forlod dem. Hun kom nemlig efter lidt bet&#x00E6;nkning hen mod mig; hun vidste nok ikke, om hun kjendte mig eller ei. Ved at h&#x00F8;re navnet, fandt hun smilende ud, at det alene var mit portr&#x00E6;t, hun havde seet, portr&#x00E6;tet i albumet fra v&#x00E6;rtfolkets bryllupsreise. Hun fortalte, at Atlung var over i fabrikkerne og kom hjem til middag, d. v. s. om en times tid, og at fruen var i en af de husmandspladser, jeg havde seet fra veien; der l&#x00E5; nemlig en gammel mand for d&#x00F8;den.</p>
<p>Hun fortalte dette med vellydende, skj&#x00F8;nt noget sp&#x00E6;d r&#x00F8;st, og med et par forskende &#x00F8;ine f&#x00E6;stet p&#x00E5; mig. Hun havde h&#x00F8;rt noget om mig. Jeg havde aldrig t&#x00E6;nkt, at jeg skulde se en af Carlo Dolci&#x0027;s madonnaer stige ned af en ramme for at st&#x00E5; i en nymodens dagligstue og tale med mig, og derfor var vist ikke mine &#x00F8;ine mindre forskende end hendes. Hovedets stilling p&#x00E5; skuldrene, dets ludning til den ene side, ansigtets profil, og fremforalt &#x00F8;inene og &#x00F8;ienbrynene, ja, det bl&#x00E5;gr&#x00F8;nne hovedkl&#x00E6;de, draget langt fremover, hvorved det blege &#x00E5;syn fik noget af samme let, &#x2013; altsammen en &#x00E6;gte Carlo Dolci!</p>
<p>Hun gik lydl&#x00F8;st og lod mig tilbage med gutterne, som jeg ogs&#x00E5; strax gav mig ikast med. Den &#x00E6;ldste hed Anton og kunde g&#x00E5; p&#x00E5; h&#x00E6;nderne, d. v. s. n&#x00E6;sten; og den yngre hed Storm og fortalte dette og meget mere om broderen, som han beundrede ubetinget. Den &#x00E6;ldste derimod fortalte om sin mindre bror, at han endnu ikke var f&#x00E6;rdig med det, som er det modsatte af at ligge t&#x00F8;r om natten, og at han derfor idag havde f&#x00E5;et bask af far; Stina havde sagt far det; Stina hed hun, som netop havde forladt os.</p>
<p>Efter denne ikke meget diplomatiske indledning til et kjendskab, stod de snart p&#x00E5; hver sin side af mig og fortalte, hvad der for tiden optog dem, og det overordentlig st&#x00E6;rkt. De fortalte begge, is&#x00E6;r den &#x00E6;ldste, men med udfyldende till&#x00E6;g af den yngre, at der borte i en af husmandspladserne, som jeg havde kj&#x00F8;rt forbi, der boede Hans, lille Hans, d. v. s. der <hi rend="italic">havde</hi> han boet; thi den rette, egentlige lille Hans var hos Gud. Han havde v&#x00E6;ret her p&#x00E5; g&#x00E5;rden og legt med gutterne n&#x00E6;sten hver eneste dag; dog havde sommetider de ogs&#x00E5; f&#x00E5;et g&#x00E5; over til husmandspladserne, som jeg kunde forst&#x00E5;, var gutternes forj&#x00E6;ttede land her p&#x00E5; jorden. S&#x00E5; skulde han g&#x00E5; hjem en kv&#x00E6;ld i halvskumringen nu for fjorten dager siden; det var f&#x00F8;r sneen kom, og i parken, han skulde g&#x00E5; igjennem, der l&#x00E5; fiskedammen s&#x00E5; blank og sort. S&#x00E5; vilde han skri over den og gik fra gangstien op p&#x00E5; den; for gangstien g&#x00E5;r lige ved dammen. Men der havde de samme dag hugget hul for at fiske, og de havde glemt at s&#x00E6;tte m&#x00E6;rke ved, og s&#x00E5; skridde lille Hans lige ud i hullet. De havde h&#x00F8;rt et barns n&#x00F8;drop p&#x00E5; g&#x00E5;rden; budeien havde h&#x00F8;rt det, men bare &#x00E9;n gang, og hun havde ikke t&#x00E6;nkt noget st&#x00F8;rre ved det; for der i parken pleiede alle gutterne at lege. S&#x00E5; var lille Hans borte, og ingen kunde sige, hvor han var. Da blev dammen ophugget, og de fandt ham; men gutterne fik ikke se ham. Derimod havde de f&#x00E5;et v&#x00E6;re med til begravelsen sammen med sm&#x00E5;gutterne og sm&#x00E5;jenterne ved brugsskolen. Men han blev ikke begravet i kapellet, hvor bedstefar og bedstemor ligger; han blev begravet p&#x00E5; kirkeg&#x00E5;rden. &#x00C5;, det havde v&#x00E6;ret s&#x00E5; deiligt, da de sang. Skolemesteren havde sunget bas til, og gamlebrunen havde trukket Hans, som var i en hvidmalt kiste, som far fik fra byen, og der var kranser p&#x00E5;. Mor og Stina havde flettet dem. Alle b&#x00F8;rnene fik kager, f&#x00F8;r de drog afsted, og ribsvin. Men sangen, det var den, som gutterne nys havde sunget; Stina havde l&#x00E6;rt dem den. Hans havde v&#x00E6;ret s&#x00E5; fattig, men nu havde han det godt; han var hos Gud; det var bare kisten, som kom i jorden. Hvad der da var i kisten? Jo, det var ikke den egentlige Hans, det, for Hans var ganske ny nu. Der var kommen engler ned i dammen til ham med alt, som den ny Hans skulde have p&#x00E5;, s&#x00E5; han fr&#x00F8;s ikke i dammen; han var der ikke. Alle barn, som d&#x00F8;de, kom til Gud, og det sammen med hundrede tusen millioner ganske sm&#x00E5; engler. De engler var ogs&#x00E5; her rundt omkring os; men vi kunde bare ikke se dem, for de var usynlige, og Hans var nu med dem. Englerne kunde se os, de var s&#x00E5; snille med os, is&#x00E6;r med barn, og de allerulykkeligste barn vilde de have hos sig, derfor tog de dem. Det er meget, meget, meget deiligere at v&#x00E6;re hos englerne end her. Jo, det er det, for Stina har sagt det. Stina vilde ogs&#x00E5; heller v&#x00E6;re hos englerne end her; det var bare for mors skyld, at Stina ikke gik til dem, for s&#x00E5; blev mor s&#x00E5; alene. Alle engler havde vinger p&#x00E5;, og nu l&#x00E5; Hans&#x0027;s far og vilde til Gud, han ogs&#x00E5;. Han skulde ogs&#x00E5; f&#x00E5; vinger p&#x00E5; og blive en liden engel og flyve om her og hvorsomhelst han selv vilde &#x2013; lige op til stjernerne. For stjernerne var ikke bare stjerner, de var s&#x00E5; store, s&#x00E5; store, n&#x00E5;r vi kom op til dem, s&#x00E5; store som hele jorden, og den var um&#x00E5;delig stor; st&#x00F8;rre end det st&#x00F8;rste fjeld. Og der var mennesker p&#x00E5; stjernerne, og der var meget, som ikke var her. Men i eftermiddag skulde Hans&#x0027;s far f&#x00E5; g&#x00E5; did, han, lige til Gud; for Gud var oppe der i himmelen. De vilde s&#x00E5; gjerne f&#x00E5; se Hans&#x0027;s far f&#x00E5; vinger p&#x00E5;; men mor vilde ikke have dem med. Og Hans&#x0027;s far var alt nu bleven s&#x00E5; deilig, der han l&#x00E5;, at han n&#x00E6;sten s&#x00E5; ud som en engel. Mor havde sagt det; men de fik ikke se ham.</p>
<p>Stina kom ind, da de holdt p&#x00E5; med det sidste; hun bad dem f&#x00F8;lge med sig ud, og de adl&#x00F8;d.</p>
<p>En d&#x00F8;r stod &#x00E5;ben til venstre; jeg kunde se boghylder der inde, s&#x00E5; jeg skj&#x00F8;nte, at der m&#x00E5;tte bibliotheket v&#x00E6;re. Jeg havde lyst til at finde, hvad disse gutters far netop l&#x00E6;ste, &#x2013; fors&#x00E5;vidt han l&#x00E6;ste. Det f&#x00F8;rste, jeg fandt opsl&#x00E5;et p&#x00E5; pulten ved siden af brev, regnskabsb&#x00F8;ger og fabrikpr&#x00F8;ver, var Bain. Og Bains engelske venner var de f&#x00F8;rste, jeg fik &#x00F8;ie p&#x00E5; i den n&#x00E6;rmeste hylde. Jeg tog ud en, og jeg s&#x00E5;, at den var l&#x00E6;st. Dette stemte med, hvad jeg havde h&#x00F8;rt om Atlung.</p>
<p>I det samme l&#x00F8;d bj&#x00E6;lder fra g&#x00E5;rden. Jeg t&#x00E6;nkte mig, at fruen kom hjem, og jeg satte ind b&#x00F8;gerne i samme orden, som jeg havde taget dem ud; derved kom nogle bag dem i uorden (thi de stod i to r&#x00E6;kker) og disse, som alts&#x00E5; var gjemt, fik jeg ogs&#x00E5; lyst til at se, hvilket tog tid. Jeg kom f&#x00F8;rst ud af bibliotheket, idet fruen kom ind af hovedd&#x00F8;ren.</p>
</div>
<div type="chapter" n="3">
<head type="main">III.</head>
<p rend="noIndent">Fru Atlung blev &#x00E5;benbart glad ved at se mig. Hun havde en s&#x00E6;regen gang, omtrent som strakte hun aldrig kn&#x00E6;erne helt ud; men som hun nu engang gik, kom hun hurtig mod mig og greb en af mine h&#x00E6;nder med begge sine og s&#x00E5; mig s&#x00E5; l&#x00E6;nge i &#x00F8;inene, til hendes fyldtes af t&#x00E5;rer. Det var naturligvis bryllupsreisen, det gjaldt, hendes livs skj&#x00F8;nneste dage; &#x2013; men t&#x00E5;rerne?</p>
<p>Nei, ulykkelig kunde hun ikke v&#x00E6;re. Hun var i den grad den samme, at havde hun ikke v&#x00E6;ret noget fyldigere, kunde jeg ikke &#x2013; ialfald ikke straks &#x2013; have opdaget den mindste &#x00E6;ndring. Udtrykket var n&#x00F8;iagtig det samme uskyldige og sp&#x00F8;rgende, ingen begyndelse til en strengere linje eller en anden farve; selv h&#x00E5;ret l&#x00E5; i samme lokker om hendes bagoverb&#x00F8;iede hoved, og den halv&#x00E5;bne mund havde den samme bl&#x00F8;dhed, var lige ur&#x00F8;rt af vilje, &#x00F8;inene havde samme milde gl&#x00E6;de, endog stemmens lidt tilsl&#x00F8;rede klang var den samme barnlige.</p>
<p>&#x00AB;De ser ud, som De slet intet har oplevet af anden art end sidst&#x00BB;, var ogs&#x00E5; det f&#x00F8;rste, jeg m&#x00E5;tte sige til hende. Hun s&#x00E5; smilende op p&#x00E5; mig, og ikke en skygge sagde nei til det. Vi tog plads i hver vor stol, frit p&#x00E5; gulvet, n&#x00E6;r til bibliothekd&#x00F8;ren; vi vendte ryggen til vinduerne og s&#x00E5; mod en v&#x00E6;g, hvor mellem byster og statuer, b&#x00E5;rne af de udsk&#x00E5;rne tr&#x00E6;figurer, undtagelsesvis hang et par malerier p&#x00E5; de polerede felter.</p>
<p>Jeg gjorde rede for min reise, fik tak for, at jeg endelig var kommet; jeg hilste fra hendes for&#x00E6;ldre, hvorom vi talte lidt. Hun sagde, hun havde t&#x00E6;nkt p&#x00E5; sin far idag; hun vilde s&#x00E5; gjerne have havt ham med sig; thi hun kom netop fra en d&#x00F8;ende mand, som var det skj&#x00F8;nneste, hun havde seet. Under dette havde hun f&#x00E5;et sin yndlingsstilling, det vil sige, hun sad lidt fremoverb&#x00F8;iet, med hovedet helt tilbageh&#x00E6;ldet, og &#x00F8;inene i det &#x00F8;verste af v&#x00E6;ggen eller i taget. Med en finger sad hun og trykte p&#x00E5; sin &#x00E5;bne underl&#x00E6;be, ikke i &#x00E9;t, men gjentagende den samme bev&#x00E6;gelse. Nu og da vuggede hun lidt med overkroppen. &#x00D8;inene var som f&#x00E6;stede; de s&#x00F8;gte ikke mig, fordi om hun spurgte, eller fik svar, uden n&#x00E5;r noget ganske s&#x00E6;reget lokkede hende ud af hendes stilling. Men hun indtog den straks igjen.</p>
<p>&#x00AB;Tror De p&#x00E5; ud&#x00F8;deligheden?&#x00BB; spurgte hun, som var det den aller naturligste ting af verden, og uden at se p&#x00E5; mig.</p>
<p>Men da jeg studsede og selvf&#x00F8;lgelig m&#x00E5;tte se p&#x00E5; hende, m&#x00E6;rkede jeg, at en t&#x00E5;re trillede ned over kinden, og at de &#x00E5;bne &#x00F8;ine l&#x00E5; fulde af flere.</p>
<p>Jeg f&#x00F8;lte straks, at dette sp&#x00F8;rgsm&#x00E5;l var en gjenvei; det var hendes mands tro, hun t&#x00E6;nkte p&#x00E5;. Derfor vilde jeg spare hende gjenveien. &#x00AB;Hvad mener Deres mand om ud&#x00F8;deligheden?&#x00BB; &#x2013; &#x00AB;Han tror ikke p&#x00E5; individualitetens ud&#x00F8;delighed&#x00BB;, svarede hun; &#x00AB;vi forts&#x00E6;tter os alene i vor omgang, vor gjerning og is&#x00E6;r i vore b&#x00F8;rn; men den ud&#x00F8;delighed t&#x00E6;nker han er nok for sig&#x00BB;. Hun stirrede som f&#x00F8;r, og t&#x00E5;rerne l&#x00E5; der: men stemmen var mild og rolig; ikke en tanke af misn&#x00F8;ie eller bebreidelse l&#x00E5; i den simple meddelelse, som vist var rigtig.</p>
<p>Nei, hun er ingen s&#x00E5;kaldt barnekone, t&#x00E6;nkte jeg; og n&#x00E5;r hun har samme uskyldige, sp&#x00F8;rgende udtryk som for ni &#x00E5;r siden, s&#x00E5; er det ikke, fordi hun ikke har t&#x00E6;nkt eller ikke har pr&#x00F8;vet noget.</p>
<p>&#x00AB;De taler alts&#x00E5; dog med Atlung om dette?&#x00BB; &#x2013; &#x00AB;Ikke mere nu&#x00BB;. &#x2013; &#x00AB;I Dresden syntes I at v&#x00E6;re aldeles enige om disse ting; I sang sammen &#x2013;&#x00BB;. &#x2013; &#x00AB;Han var grebet af far dengang. Jeg tror heller ikke, han var helt klar endnu. Det er kommet efterh&#x00E5;nden&#x00BB;. &#x2013; &#x00AB;Jeg s&#x00E5; ogs&#x00E5; nogle b&#x00F8;ger, som nu er sat bag&#x00BB;. &#x2013; &#x00AB;Ja, Albert har forandret sig&#x00BB;. Hun sad stille, medens hun gav disse svar; alene den ene finger bev&#x00E6;gede sig p&#x00E5; underl&#x00E6;ben.</p>
<p>&#x00AB;Men hvem s&#x00F8;rger da for barneopdragelsen&#x00BB;, spurgte jeg. Nu vendte hun sig halvt imod mig. Jeg troede en stund, hun ikke vilde svare; men langt om l&#x00E6;nge gjorde hun det. &#x00AB;Ingen&#x00BB;, sagde hun. &#x00AB;Ingen?&#x00BB; &#x2013; &#x00AB;Albert vil, at det skal g&#x00E5; s&#x00E5;ledes indtil videre&#x00BB;. &#x2013; &#x00AB;Men bedste frue, om man ikke l&#x00E6;ser med dem, s&#x00E5; fort&#x00E6;ller man dem dog et og andet?&#x00BB; &#x00AB;Ja, hvis nogen vil, s&#x00E5;; &#x2013; og det er i regelen Stina&#x00BB;. &#x00AB;Alts&#x00E5; det hele rent tilf&#x00E6;ldigt?&#x00BB; &#x2013; Hun havde vendt sig fra mig og sad som f&#x00F8;r. &#x00AB;Rent tilf&#x00E6;ldigt&#x00BB;, svarede hun n&#x00E6;sten ligegyldigt.</p>
<p>Jeg fortalte hende kort, hvad Stina havde fortalt gutterne om livet hinsides, englerne osv., og jeg spurgte, om hun billigede det.</p>
<p>Hun vendte hovedet mod mig: &#x00AB;Ja, hvorfor ikke?&#x00BB; De store &#x00F8;ine s&#x00E5; uskyldigt p&#x00E5; mig; men da jeg ikke strax svarede, blev hun langsomt r&#x00F8;d.</p>
<p>&#x00AB;N&#x00E5;r man skal fort&#x00E6;lle dem noget om s&#x00E5;dant&#x00BB;, sagde hun, &#x00AB;m&#x00E5; det dog v&#x00E6;re noget, som griber deres barnefantasi&#x00BB;. &#x2013; &#x00AB;Det forstyrrer virkeligheden for dem, frue, og <hi rend="italic">det</hi> er det samme som at forstyrre evnerne&#x00BB;. &#x2013; &#x00AB;Gj&#x00F8;re dem tosset, mener De?&#x00BB; &#x2013; &#x2013; &#x00AB;Nu, om ikke tosset, s&#x00E5; hindrer det dem i at bruge evnerne rigtig&#x00BB;. &#x2013; &#x00AB;Jeg forst&#x00E5;r Dem ikke&#x00BB;. &#x00AB;N&#x00E5;r De l&#x00E6;rer b&#x00F8;rnene, at livet her er ingen ting mod livet hisset, at det at v&#x00E6;re synlig er ingenting mod det at v&#x00E6;re usynlig, det var at v&#x00E6;re menneske ingenting mod det at v&#x00E6;re engel, det at leve ingenting mod det at v&#x00E6;re d&#x00F8;d &#x2013;, s&#x00E5; er <hi rend="italic">det</hi> ikke veien til at l&#x00E6;re dem at se rigtig p&#x00E5; livet eller til at elske livet, f&#x00E5; livsmod, arbeidskraft, f&#x00E6;drelandskj&#x00E6;rlighed &#x2013;?&#x00BB; &#x2013; &#x00AB;Nu, s&#x00E5;ledes! &#x2013; Ja, <hi rend="italic">det</hi> bliver s&#x00E5; vort arbeide med dem senere hen&#x00BB;. &#x2013; &#x00AB;Senere hen, frue? N&#x00E5;r alt det st&#x00F8;v f&#x00F8;rst har lagt sig p&#x00E5; sj&#x00E6;len?&#x00BB;</p>
<p>Hun vendte sig fra mig, tog sin gamle stilling, stirrede i taget og faldt i tanker. &#x2013; &#x00AB;Hvorfor bruger De det ord st&#x00F8;v?&#x00BB; &#x2013; &#x00AB;Med st&#x00F8;v t&#x00E6;nker jeg n&#x00E6;rmest p&#x00E5; det, som har v&#x00E6;ret, men nu er opl&#x00F8;st, og som fyger om og l&#x00E6;gger sig p&#x00E5; ledige pladser&#x00BB;. &#x2013; Hun sad en stund. &#x2013; &#x00AB;Jeg har l&#x00E6;st om st&#x00F8;v, som f&#x00F8;rer giftstof fra forr&#x00E5;dnede dele; &#x2026; sligt mener De da vel ikke?&#x00BB; &#x2013; Der var ikke spot i tonen, ei heller vrede, s&#x00E5; jeg forstod ikke, hvor hun vilde hen. &#x2013; &#x00AB;Det kommer an p&#x00E5;, hvor st&#x00F8;vet falder, frue; i friske mennesker gj&#x00F8;r det bare skodde, domme, s&#x00E5; de ikke kan se klart; kommer der slet ingen bev&#x00E6;gelse i det, s&#x00E5; samler det sig ofte tommetykt, til maskineriet ikke kan g&#x00E5;&#x00BB;.</p>
<p>Hun vendte sig mod mig livligere end ellers, l&#x00E6;nede sig p&#x00E5; stolarmen og lagde ansigtet n&#x00E6;rmere til mig: &#x00AB;Hvorledes er De kommen p&#x00E5; det der? &#x2013; Er det fordi De har seet, hvor meget st&#x00F8;v her er, her inde?&#x00BB; &#x2013; Jeg tilstod, at jeg havde seet det. &#x2013; &#x00AB;Og alligevel gj&#x00F8;r ikke stuepigen og Stina andet end at t&#x00F8;rre st&#x00F8;v, og jeg gjorde heller ikke andet i den f&#x00F8;rste tid. Jeg forst&#x00E5;r det ikke. Hjemme hos mor h&#x00F8;rte jeg aldrig tale om noget s&#x00E5; meget som om st&#x00F8;v. Hun for omkring far med en v&#x00E5;d klud; han var s&#x00E5; &#x00E6;rgerlig over, at hun forstyrrede hans b&#x00F8;ger og papirer. Men hun p&#x00E5;stod, at han samlede st&#x00F8;v som ingen anden. Han kom ikke ud af kontoret, f&#x00F8;r hun var p&#x00E5; ham med en kost. Og s&#x00E5; kom turen til mig. Jeg var som far, sagde hun, sl&#x00E6;bte st&#x00F8;v med mig, og kunde selv aldrig st&#x00F8;ve godt nok. Jeg var s&#x00E5; tr&#x00E6;t af st&#x00F8;vet, at da jeg giftede mig, stod det for mig som et paradis, at jeg skulde slippe og f&#x00E5; andre til at st&#x00F8;ve. Men deri tog jeg dog feil. Dog nu har jeg givet det over. Det nytter ikke. Jeg m&#x00E5; formodentlig ikke have talent for at blive det kvit&#x00BB;.</p>
<p>&#x00AB;Det var da besynderligt&#x00BB;, blev hun ved, idet hun lod sig glide tilbage i stolen, &#x00AB;at ogs&#x00E5; De skulde komme med dette om st&#x00F8;vet&#x00BB;. &#x2013; &#x00AB;Ja, jeg har vel ikke forn&#x00E6;rmet Dem?&#x00BB; &#x2013; &#x00AB;Hvor kan De t&#x00E6;nke &#x2013;!&#x00BB; og s&#x00E5; atter med den roligste og uskyldigste stemme af verden: &#x00AB;den, som har levet ni &#x00E5;r med Albert, kan aldrig mere blive forn&#x00E6;rmet&#x00BB;.</p>
<p>Jeg blev dygtig forlegen. Hvad pokker havde jeg ogs&#x00E5; havt med at blande mig op i dette? Jeg sagde ikke et ord mere. Ogs&#x00E5; hun sad, eller rettere l&#x00E5;, l&#x00E6;nge stille og trommede med fingrene p&#x00E5; stolarmerne. Endelig h&#x00F8;rte jeg som langt borte fra: &#x00AB;Men sommerfuglest&#x00F8;vet er dog vakkert&#x00BB;. Og s&#x00E5; l&#x00E6;nge efter, gjennem mange tankeled, som hun ikke r&#x00F8;bede, gled det sp&#x00F8;rgsm&#x00E5;l frem, halvh&#x00F8;it: &#x00AB;Str&#x00E5;lebrydningen &#x2026; den forskjellige str&#x00E5;lebrydning &#x2026;?&#x00BB; hun standsede, lyttede, reiste sig, hun havde h&#x00F8;rt Atlungs skridt i forv&#x00E6;relset. Jeg reiste mig ogs&#x00E5;.</p>
</div>
<div type="chapter" n="4">
<head type="main">IV.</head>
<p rend="noIndent">D&#x00F8;ren gik helt op, Atlung kom slentrende ind. Den h&#x00F8;ie, slanke mand i de rummelige kl&#x00E6;der, der havde mangeh&#x00E5;nde spor af fabrikkerne, han havde bes&#x00F8;gt, bar i &#x00E5;syn, bev&#x00E6;gelse, holdning flere sl&#x00E6;gters liges&#x00E6;le sikkerhed.</p>
<p>Han plirede lidt med de gr&#x00E5; &#x00F8;ine under de usynlige bryn, da han s&#x00E5; mig, og derp&#x00E5; blev det lange ansigt til et stort smil. Hans ypperlige t&#x00E6;nder lyste mellem fyldige, korte l&#x00E6;ber, idet han r&#x00E5;bte: &#x00AB;Er det Dem!&#x00BB; Han tog begge mine h&#x00E6;nder mellem sine h&#x00E5;rde, fr&#x00E6;gnede n&#x00E6;ver, slap s&#x00E5; med den ene og tog hustruen om livet med fuld arm: &#x00AB;Var ikke <hi rend="italic">det</hi> morsomt, Amalie? Hvad? De dager i Dresden, du?&#x00BB;</p>
<p>Da han slap os, spurgte han ivrigt om mig og min reise, han vidste, jeg skulde en kort tur udenlands. S&#x00E5; begyndte han at fort&#x00E6;lle om, hvad <hi rend="italic">han</hi> drev med som mest, og under dette slentrede han af og til i rummet, tog en ting mellem fingrene, kramsede den, slap den, tog en anden. Han holdt ikke en liden ting som vi med det yderste af fingerspidserne; i fuldt greb faldt den ind i h&#x00E5;nden p&#x00E5; ham, s&#x00E5; fingrene l&#x00E5; udover. Det, han talte om, greb han i grunden p&#x00E5; samme m&#x00E5;de, i en slags overflod og kastede det gjerne straks hen igjen for noget andet.</p>
<p>Fruen var g&#x00E5;et ud, men kom straks ind igjen og bad os tilbords. Netop da sl&#x00E6;ngte han sig foran pianoet, hvor der stod et hefte ny musik opsl&#x00E5;et, som han i det samme karakteriserede med nogle ord. S&#x00E5; gav han sig til at spille og synge vers efter vers af en lang sang. Fruen mindede ham igjen om maden, da han var f&#x00E6;rdig. Derved kom han formodentlig til at m&#x00E6;rke, at hun var inde. &#x00AB;H&#x00F8;r, Amalie, lad os pr&#x00F8;ve den duet;&#x00BB; og han slog an akkompagnementet. Hun smilte over til mig; men stillede sig hen og sang med. Hendes noget d&#x00E6;kkede, s&#x00F8;de sopran smeltede ind i hans varme baryton, som jeg havde h&#x00F8;rt det for ni &#x00E5;r siden. Begges stemme havde f&#x00E5;et det rigere indhold, et liv l&#x00E6;gger i den, n&#x00E5;r det selv har indhold; f&#x00E6;rdigheden var derimod omtrent den samme.</p>
<p>Den, som et &#x00F8;ieblik i forveien m&#x00E5;ske ikke kunde fatte, hvorledes disse to var komne sammen, beh&#x00F8;vede bare at stille sig ved siden af dem, mens de sang. En lyrisk hengivelse i stemningen var f&#x00E6;lles for dem begge, og p&#x00E5; forskjellige foruds&#x00E6;tninger var de fuldkommen enige om at lade st&#x00E5; til. Som to b&#x00F8;rn i en b&#x00E5;d vuggede de nu afsted, ladende maden bag sig blive kold, tjenerne ut&#x00E5;lmodige, gj&#x00E6;sten t&#x00E6;nke, hvad han fandt for godt, og husets orden og deres egen bestemmelse for dagen skiples.</p>
<p>I deres sang var ingen energi, ingen skole, ingen finere udarbeidelse af dette enkelte nummer, som de kanske ogs&#x00E5; sang for f&#x00F8;rste gang. Men en j&#x00E6;vn, lad, glad sammengliden nedover melodien. Stemmernes lyse farver gled ind i hverandre som et kj&#x00E6;leri; men der var ynde over det.</p>
<p>Vers p&#x00E5; vers sang de, og jo l&#x00E6;ngere, jo bedre sammen og altid gladere. Da de endelig sluttede, og hun ved min arm gik p&#x00E5; sin lidt tunge m&#x00E5;de ind til bordet, og han slang i forveien for at give n&#x00F8;glen til vinkj&#x00E6;lderen til Stina, s&#x00E5; var der i hendes &#x00F8;ine ingen sp&#x00F8;rgsm&#x00E5;l mere, bare gl&#x00E6;de, mild skj&#x00F8;n gl&#x00E6;de, og han fl&#x00F8;itede som en kanarifugl.</p>
<p>Vi satte os tilbords, medens han var ude; vi ventede i det uendelige p&#x00E5; ham; enten havde han ikke truffet Stina, eller hun havde ikke forst&#x00E5;et ham; &#x2013; han var selv g&#x00E5;et i kj&#x00E6;lderen og kom igjen s&#x00E5;ledes tilrakket, at vi skoggerlo. Fruen standsede dog midt i latteren, og sad siden taus hen, mens han skiftede og vaskede sig.</p>
<p>Han slurpede ske for ske af suppen i sig med gr&#x00E5;dig hast, vandt sig godt hum&#x00F8;r igjen, da hans f&#x00F8;rste hunger var over, og talte i et v&#x00E6;k, til han pludselig, mens han sad og skar stegen for, spurgte efter gutterne. De havde spist; de kunde ikke vente s&#x00E5; l&#x00E6;nge. &#x00AB;Har De seet b&#x00F8;rnene?&#x00BB; &#x00AB;Ja&#x00BB;, svarte jeg, og jeg talte om deres naturlige v&#x00E6;sen, og om hvor st&#x00E6;rkt den ene lignede p&#x00E5; hans sl&#x00E6;gt og den andre p&#x00E5; fruens. &#x2013; &#x00AB;Men&#x00BB;, kastede han ind, &#x00AB;det er slemt, at begge sl&#x00E6;gter har forholdsvis formegen fantasi; der er noget vekt i det. Og gutterne har f&#x00E5;et fra begge. Her indtraf for en fjorten dages tid en s&#x00F8;rgelig begivenhed. En legekammerat blev i fiskedammen. Hvad gutterne &#x2013; naturligvis ved Stinas hj&#x00E6;lp &#x2013; har gjort ud af dette, er rent utroligt. Jeg har t&#x00E6;nkt p&#x00E5; det idag. Jeg har intet sagt, for det var i grunden morsomt ogs&#x00E5;, og s&#x00E5; vilde jeg ikke &#x00F8;del&#x00E6;gge det for dem med Stina. Men det er dumt, er det. H&#x00F8;r, Amalie, s&#x00E5; er det n&#x00E6;sten bedre at have dem borte p&#x00E5; en skole, end at de skal g&#x00E5; slig og drive ind i altslags t&#x00F8;v&#x00BB;.</p>
<p>Fruen svarte ikke.</p>
<p>Jeg vilde aflede og spurgte, om han havde l&#x00E6;st Spencers afhandling &#x00AB;om opdragelsen&#x00BB;.</p>
<p>Da kom der liv i ham! Han havde just sat sig for at spise; men han glemte det; tog endelig nogle bid, glemte det atter; jeg tror vi sad med denne ene ret i en time, mens han docerte Spencer. At jeg, som spurgte, om <hi rend="italic">han</hi> havde l&#x00E6;st bogen, efter al sandsynlighed selv havde l&#x00E6;st den, vedkom ham ikke i mindste m&#x00E5;de. Han fortalte mig bogen, ofte punkt for punkt, med egne anm&#x00E6;rkninger til. Den ene af disse var, at om ogs&#x00E5;, som Spencer vil, l&#x00E6;ren om opdragelsen skal indf&#x00F8;res p&#x00E5; skolen som skolens n&#x00E6;st vigtigste fag, de fleste vil desuagtet ikke f&#x00E5; evne til at opdrage sine b&#x00F8;rn; thi opdragelsen er et talent, som meget f&#x00E5; har. Han for sin del vilde, strax b&#x00F8;rnene var store nok, sende dem til en dame, som han vidste, havde dette talent, og som ogs&#x00E5; havde de kundskaber, der ub&#x00F8;nh&#x00F8;rlig m&#x00E5;tte til. Hun var en begeistret tilh&#x00E6;nger af Spencer.</p>
<p>Han sagde dette, som var det en l&#x00E6;ngst op- og afgjort sag; fruen h&#x00F8;rte p&#x00E5; det som p&#x00E5; en gammel bestemmelse. Jeg var meget forundret ved, at hun ikke havde sagt mig det, da vi for lidt siden talte om b&#x00F8;rnene.</p>
<p>Nu husker jeg ikke, hvilken materie vi s&#x00E5; drev ind i, da han med en gang rev uret op: &#x00AB;Jeg har rent glemt Hartmann! Jeg skulde have v&#x00E6;ret i byen! Ja, ja, &#x2013; det er endda ikke for sent! Undskyld!&#x00BB;</p>
<p>Han lagde servietten fra sig, drak nok et glas vin, reiste sig og gik. Fruen forklarede mig undskyldende, at Hartmann var hans disponent, at der desv&#x00E6;rre ikke gik telegraf hid ud, og at noget sandsynligvis skulde v&#x00E6;re svaret p&#x00E5; inden en times tid eller s&#x00E5;.</p>
<p>En time i det mindste til byen; om ikke for andet, s&#x00E5; for hestens skyld mindst en time der, og s&#x00E5; en og en halv tilbage; thi man kj&#x00F8;rer ikke s&#x00E5; lang vei med samme hest lige hurtig frem og tilbage. Dette sad jeg og regnede ud, mens jeg spiste videre, og fandt da ogs&#x00E5; ud, at jeg alts&#x00E5; var kommet ubeleiligt. Efter kaffen vilde derfor ogs&#x00E5; jeg tage afsted.</p>
<p>Vi var begge f&#x00E6;rdige og reiste os. Hun undskyldte sig, idet hun gik ud i kj&#x00F8;kkenet, og jeg, som alts&#x00E5; var alene, vilde se mig om p&#x00E5; g&#x00E5;rden.</p>
<p>Da jeg var kommen ud p&#x00E5; trappen foran bislaget, m&#x00F8;dtes jeg af gutternes st&#x00E6;rkeste latter, umiddelbart fulgt af et ord, som jeg ikke havde t&#x00E6;nkt, de kunde tage i sin mund, end sige rope ud med al sin evne, og det p&#x00E5; &#x00E5;bne g&#x00E5;rden. Den &#x00E6;ldste ropte det f&#x00F8;rst og s&#x00E5; den andre efter.</p>
<p>De stod oppe p&#x00E5; l&#x00E5;vebroen, og en jente, som i vedskjulet lige mod dem l&#x00E5; b&#x00F8;iet over en kj&#x00E6;lke, var den, som ordet gjaldt. Gutterne ropte nok et ord, om muligt v&#x00E6;rre end det f&#x00F8;rste, og nok et og nok et, ganske uden oph&#x00F8;r. Mellem hvert ord jublende latter. Det var klart, at de souffleredes af en indenfor l&#x00E5;ved&#x00F8;ren. Jenten svarte ikke; hun s&#x00E5; engang imellem tilbage fra sit arbeide &#x2013; ikke p&#x00E5; gutterne, men p&#x00E5; nogen bagom l&#x00E5;ven, hvor vognskjulet var.</p>
<p>Da h&#x00F8;rte jeg bj&#x00E6;ldelyd derifra. Atlung kom frem reisekl&#x00E6;dt og ledende sin hest. Gutternes forf&#x00E6;rdelse, da de s&#x00E5; faderen! Thi med en gang gik det op for dem, hvad de havde ropt, om ikke helt ud, s&#x00E5; ialfald at de havde udrettet ond tjeneste for en anden.</p>
<p>Faderen skreg op: &#x00AB;Vent nu gutter, til jeg kommer hjem, s&#x00E5; skal I sandelig have ris begge to&#x00BB;. Han satte sig i sl&#x00E6;den og slog p&#x00E5; hesten. Mig s&#x00E5; han i forbifarten og rystede p&#x00E5; hovedet mod mig.</p>
<p>Gutterne stod en stund forstenede. S&#x00E5; tog den &#x00E6;ldste tilbens, alt hvad han &#x00E5;rkede. Den yngste efter: &#x00AB;Vent og tag mig med! &#x2013; H&#x00F8;rer du, l&#x00F8;b ikke fra mig, Anton!&#x00BB; Han begyndte at gr&#x00E6;de. De kom bort bag vedskjulet; men jeg h&#x00F8;rte l&#x00E6;nge efter den mindstes gr&#x00E5;d.</p>
</div>
<div type="chapter" n="5">
<head type="main">V.</head>
<p rend="noIndent">Jeg blev forstemt og vilde tage bort med det samme. Men da jeg kom ind i stuen, sad fruen i den store gotiske b&#x00E6;nk eller sofa henne ved d&#x00F8;ren til spisestuen, og jeg viste mig ikke, f&#x00F8;r hun l&#x00E6;nede sig fremover bordet foran hende og spurgte: &#x00AB;Hvad mener <hi rend="italic">De</hi> om Spencers opdragelse? Mener De, vi kan f&#x00F8;lge den i praxis?&#x00BB; &#x2013; Jeg vilde ikke indlade mig p&#x00E5; det og svarte derfor alene: &#x00AB;Deres mands praxis er i alle fald ikke stemmende med Spencer&#x00BB;. &#x2013; &#x00AB;Min mands praxis? Han har slet ingen&#x00BB;. Hun smilte. &#x2013; &#x00AB;De mener, han tager sig ikke af b&#x00F8;rnene?&#x00BB; &#x2013; &#x00AB;&#x00C5;, han ligner vel deri de fleste m&#x00E6;nd&#x00BB;, svarte hun; &#x00AB;de morer sig med b&#x00F8;rnene engang imellem, og sl&#x00E5;r dem ogs&#x00E5; engang imellem, n&#x00E5;r der forefalder noget, som generer dem&#x00BB;.</p>
<p>&#x00AB;De tror, begge &#x00E6;gtef&#x00E6;ller skulde have lige ansvar her?&#x00BB; &#x2013; &#x00AB;Ja, det tror jeg rigtignok. M&#x00E6;ndene har ogs&#x00E5; her delt, som de har havt lyst til&#x00BB;.</p>
<p>Jeg &#x00F8;nskede at tage farvel. Hun blev meget forundret og spurgte, om jeg ikke i det mindste vilde drikke kaffe f&#x00F8;rst; &#x00AB;men det er jo sandt&#x00BB;, lagde hun til, &#x00AB;De har jo ingen at tale med&#x00BB;.</p>
<p>Hun er ikke den f&#x00F8;rste gifte kvinde, som gj&#x00F8;r skjulte anfald p&#x00E5; sin mand, t&#x00E6;nkte jeg. &#x00AB;Fru Atlung, De har ingen grund til at sige s&#x00E5;dant til mig&#x00BB;. &#x2013; &#x00AB;Det har jeg heller ikke. De f&#x00E5;r undskylde mig&#x00BB;. &#x2013; Det var lidt skymt; men tog jeg ikke ganske feil, s&#x00E5; var hun ved at gr&#x00E6;de.</p>
<p>Jeg satte mig alts&#x00E5; ved den anden side af bordet. &#x00AB;Jeg har en f&#x00F8;lelse, kj&#x00E6;re fru Atlung, af at De har trang til at tale med en; men jeg er vist ikke den rette&#x00BB;. &#x2013; &#x00AB;Hvorfor ikke det?&#x00BB; spurgte hun. Hun sad med begge albuer p&#x00E5; bordet og s&#x00E5; over til mig. &#x2013; &#x00AB;Nu, om af ingen anden grund, s&#x00E5; af den, at en slig samtale m&#x00E5; tages op igjen, fordi den giver adskilligt at t&#x00E6;nke p&#x00E5;; og jeg skal reise igjen idag&#x00BB;. &#x2013; &#x00AB;Men kan De ikke komme igjen?&#x00BB; &#x2013; &#x00AB;&#x00D8;nsker De det?&#x00BB; &#x2013; Hun sad lidt, s&#x00E5; sagde hun langsomt: &#x00AB;Jeg har i regelen bare et stort &#x00F8;nske ad gangen. Og i det, jeg nu har, falder det ind, at <hi rend="italic">De</hi> kom hid&#x00BB;. &#x2013; &#x00AB;Hvad er det, frue?&#x00BB; &#x2013; &#x00AB;Ja, det kan jeg ikke sige Dem, hvis De ikke vil love mig at komme igjen&#x00BB;. &#x2013; &#x00AB;Nu, s&#x00E5; skal jeg love Dem det&#x00BB;. &#x2013; Hun gav sin h&#x00E5;nd over bordet: &#x00AB;Tak!&#x00BB; Jeg vendte mig p&#x00E5; stolen imod hende og tog hendes h&#x00E5;nd. &#x00AB;Hvad er det, frue&#x00BB;. &#x00AB;Nei, ikke nu, svarte hun; men n&#x00E5;r De kommer igjen. De m&#x00E5; hj&#x00E6;lpe mig, &#x2013; hvis De tror, det er rigtigt at gj&#x00F8;re det&#x00BB;. &#x2013; &#x00AB;Naturligvis&#x00BB;. &#x2013; &#x00AB;For De t&#x00E6;nker jo i mange stykker som Atlung. Han vil h&#x00F8;re p&#x00E5; <hi rend="italic">Dem.&#x00BB;</hi> &#x2013; &#x00AB;Tror De?&#x00BB; &#x00AB;P&#x00E5; mig h&#x00F8;rer han i alle fald ikke&#x00BB;. &#x2013; &#x00AB;Anstr&#x00E6;nger De Dem for at blive h&#x00F8;rt?&#x00BB; &#x2013; &#x00AB;Nei, det vilde v&#x00E6;re det v&#x00E6;rste, jeg kunde gj&#x00F8;re. Med Atlung m&#x00E5; alt komme leilighedsvis&#x00BB;. &#x2013; &#x00AB;Men kj&#x00E6;re, jeg s&#x00E5; da, at I har et velsignet forhold til hverandre i grunden?&#x00BB; &#x2013; &#x00AB;Gud ja; vi morer os ofte s&#x00E5; godt sammen.&#x00BB;</p>
<p>Jeg havde en f&#x00F8;lelse af, at hun ikke &#x00F8;nskede, jeg skulde se p&#x00E5; hende, og jeg havde vendt mig igjen, s&#x00E5; jeg sad langs ved bordet som f&#x00F8;r; skumringen blev t&#x00E6;ttere. &#x00AB;De husker os vel fra Dresden?&#x00BB; &#x2013; &#x00AB;Ja&#x00BB;. &#x2013; &#x00AB;Vi var to unge mennesker, som legede os; det var s&#x00E5; morsomt at v&#x00E6;re forlovet; men at gifte sig m&#x00E5;tte v&#x00E6;re endnu morsommere, og at komme hjem og f&#x00F8;re hus, &#x00E5; s&#x00E5; uhyre morsomt; men dog ikke som at f&#x00E5; b&#x00F8;rn. &#x2013; Ja, s&#x00E5; sidder jeg her, da, med et hus, som jeg slet ikke magter, og med to b&#x00F8;rn, som ingen af os kan opdrage; i alle fald mener Atlung s&#x00E5;&#x00BB;. &#x2013; &#x00AB;Men tager De da ikke fat?&#x00BB; &#x2013; &#x00AB;Med huset mener De?&#x00BB; &#x00AB;Nu ja, med huset!&#x00BB; &#x2013; &#x00AB;Gud, hvad skulde det nytte til? &#x2013; Jeg fik mest skj&#x00E6;nd, dengang jeg pr&#x00F8;vede&#x00BB;. &#x2013; &#x00AB;Men De har jo hj&#x00E6;lp?&#x00BB; &#x2013; &#x00AB;Ja, det er netop ulykken&#x00BB;. Jeg vilde just sp&#x00F8;rge, hvad hun mente med det, da spisestud&#x00F8;ren lige ved os lydl&#x00F8;st &#x00E5;bnedes; Stina kom ind med lamper. Hun kom i to, tre vendinger; men den store stue blev langt fra fuldt oplyst af de lamper, hun bar ind. Der blev imidlertid ingenting sagt.</p>
<p>Da Stina skulde g&#x00E5;, spurgte fruen om b&#x00F8;rnene. Stina fortalte, at man s&#x00F8;gte efter dem; de var ikke p&#x00E5; g&#x00E5;rden. Fruen lagde ikke videre m&#x00E6;rke til det, og Stina gik. &#x00AB;Hvem er Stina?&#x00BB; spurgte jeg, da d&#x00F8;ren lukkedes bag hende. &#x00AB;&#x00C5;, hun er et meget ulykkeligt menneske, som havde en fordrukken far, der slog hende, og s&#x00E5; fik hun en mand, en bankkasserer, som ogs&#x00E5; begyndte at drikke og sl&#x00E5; hende. Nu er han d&#x00F8;d&#x00BB;. &#x2013; &#x00AB;Har hun v&#x00E6;ret her l&#x00E6;nge?&#x00BB; &#x2013; &#x00AB;Fra jeg skulde have det f&#x00F8;rste barn&#x00BB;. &#x2013; &#x00AB;Men dette er et trist selskab for Dem, frue?&#x00BB; &#x2013; &#x00AB;Ja; hun er ikke <hi rend="italic">meget</hi> morsom&#x00BB;. &#x2013; &#x00AB;S&#x00E5; skulde hun sandelig bort&#x00BB;. &#x2013; &#x00AB;Det vilde v&#x00E6;re mod traditionen her i huset. Et &#x00E6;ldre menneske skal passe b&#x00F8;rnene, og det &#x00E6;ldre menneske skal leve og d&#x00F8; i familien. Stina er brav&#x00BB;.</p>
<p>Atter kom den, vi talte om, lydl&#x00F8;st ind; denne gang med kaffen. Der var i grunden noget sp&#x00F8;gelsesagtigt ved dette bl&#x00E5;gr&#x00F8;nne portr&#x00E6;t af Carlo Dolci s&#x00E5;dan sv&#x00E6;vende p&#x00E5; t&#x00E6;pperne i den store stue, hvor hun s&#x00F8;gte efter en skj&#x00E6;rm over lampen p&#x00E5; kaffebordet, som om vi ikke havde det dunkelt nok f&#x00F8;r. Skj&#x00E6;rmen var ovenikj&#x00F8;bet et gjennemstukket billede af Peterskirken i Rom.</p>
<p>Stina var g&#x00E5;et, og fruen skj&#x00E6;nkede. &#x00AB;Og s&#x00E5; vil I mandfolk ovenikj&#x00F8;bet tage ud&#x00F8;delighedsh&#x00E5;bet fra os?&#x00BB; Hvad dette &#x00AB;ovenikj&#x00F8;bet&#x00BB; havde hensyn til, fik jeg t&#x00E6;nke mig, som jeg vilde. Hun rakte en kop over til mig og blev ved: &#x00AB;Da jeg idagmorges kj&#x00F8;rte til den d&#x00F8;ende mand p&#x00E5; den anden side parken, faldt det mig ind, at sneen over de golde tr&#x00E6;r, det er dog i grunden det allersmukkeste billede p&#x00E5; ud&#x00F8;delighedsh&#x00E5;bet over jorden, ikke sandt? S&#x00E5; ren ovenifra; og s&#x00E5; barmhjertig da?&#x00BB; &#x2013; &#x00AB;Tror De, den falder fra himlen, frue?&#x00BB; &#x2013; &#x00AB;Den falder ned p&#x00E5; jorden&#x00BB;. &#x2013; &#x00AB;Det er sandt; men den kommer ogs&#x00E5; <hi rend="italic">fra</hi> jorden&#x00BB;. &#x2013; Hun lod ikke til at ville h&#x00F8;re p&#x00E5; dette; men blev ved: &#x00AB;De talte f&#x00F8;r om st&#x00F8;v. Men dette hvide, rene st&#x00F8;v over den frosne gren og p&#x00E5; den gr&#x00E5; jord, ja, det er da som evighedens poesi, &#x2013; synes mig&#x00BB;, og hun lagde et syngende eftertryk p&#x00E5; &#x00AB;mig&#x00BB;.</p>
<p>&#x00AB;Hvem har s&#x00E5; digtet den poesi, frue?&#x00BB; Hendes st&#x00F8;rste &#x00F8;ine s&#x00E5; p&#x00E5; mig og denne gang ikke sp&#x00F8;rgende; nei, sikre. &#x00AB;Er det ingen &#x00E5;benbaring udenifra, s&#x00E5; er det en &#x00E5;benbaring indenifra; hvert menneske, som f&#x00F8;ler s&#x00E5;, det har den&#x00BB;. Hun havde aldrig v&#x00E6;ret skj&#x00F8;nnere. I det samme h&#x00F8;rtes nogen i forstuen. Hun vendte hovedet lyttende derhen. &#x00AB;Der er Atlung tilbage!&#x00BB; sagde hun, reiste sig og ringede efter en kop til.</p>
<p>Det var ganske rigtig Atlung; s&#x00E5; snart han havde f&#x00E5;et t&#x00F8;iet af sig, &#x00E5;bnede han bredt d&#x00F8;ren og steg ind. Hans disponent, Hartmann, var bleven &#x00E6;ngstelig og var kommet mod ham. Atlung havde afgjort altsammen med ham midt p&#x00E5; landeveien.</p>
<p>Fruens sp&#x00F8;rgende &#x00F8;ine fulgte ham, mens han gjorde nogle slentrende slag bortover. Enten likte hun ikke, at han afbr&#x00F8;d os, eller s&#x00E5; hun, at han var i d&#x00E5;rligt lune. I det samme han modtog kaffekoppen af hendes h&#x00E5;nd, fortalte han hende, hvad der var h&#x00E6;ndt med gutterne. Han n&#x00E6;vnte intet af de ord, gutterne havde ropt ud med s&#x00E5; megen jubel; men han sagde nok til, at hun kunde skj&#x00F8;nne, hvad det var. Og medens han drak, fortalte han, at han havde lovet dem ris; &#x00AB;men&#x00BB; sagde han, &#x00AB;her m&#x00E5; noget andet til end ris&#x00BB;.</p>
<p>Som hun stod, da hun gav ham koppen, s&#x00E5; blev hun st&#x00E5;ende endnu, da han havde drukket og gik. R&#x00E6;dsel l&#x00E5; over hendes ansigt og stilling. Hendes &#x00F8;ine fulgte ham i rummet; hun ventede p&#x00E5; dette andet, som var mer end ris.</p>
<p>&#x00AB;Nu vil jeg sige dig det, Amalie&#x00BB;, l&#x00F8;d det borte fra v&#x00E6;relset; &#x00AB;gutterne skal bort den dag imorgen&#x00BB;.</p>
<p>Hun sank langsomt ned i sofaen, s&#x00E5; langsomt, at jeg tror ikke, hun selv vidste af, at hun satte sig. &#x00D8;inene fulgte ham uafvendte. Noget hj&#x00E6;lpel&#x00F8;sere, ulykkeligere har jeg aldrig seet.</p>
<p>&#x00AB;Du holder da vel s&#x00E5; pas af gutterne, Amalie, at du kan finde dig i det? Nu kan du se, hvad det leder til, at jeg f&#x00F8;iede dig sidst&#x00BB;.</p>
<p>Men bliver han slig ved, s&#x00E5; dr&#x00E6;ber han hende! Ser han da ikke p&#x00E5; hende?</p>
<p>Om hun m&#x00E6;rkede min deltagelse eller ei, &#x2013; hun vendte med en gang sine &#x00F8;ine, sine h&#x00E6;nder mod mig &#x2026; mens han gik fra os bort over gulvet; en fortvilelsens b&#x00F8;n l&#x00E5; i dette &#x00F8;iekast, denne lille bev&#x00E6;gelse. Jeg forstod strax, at her er hendes eneste &#x00F8;nske; her er det, jeg skulde hj&#x00E6;lpe hende med.</p>
<p>Hun var sunken ned over sine h&#x00E6;nder, og hun blev liggende slig uden at r&#x00F8;re sig. Jeg h&#x00F8;rte ikke, at hun gr&#x00E6;d; ventelig bad hun. Han gik op og ned; han s&#x00E5; hende; men hans gang blev altid bestemtere. Han sl&#x00E6;ngte de ting, han tog og kramsede, l&#x00E6;ngere fra sig, h&#x00E6;ftigere.</p>
<p>Da gik spisestud&#x00F8;ren langsomt op; det var atter Stina. Men denne gang blev hun st&#x00E5;ende p&#x00E5; t&#x00E6;rskelen, blegere end vanlig. Atlung, som netop havde gjort vending mod os, standsede: &#x00AB;Hvad er det, Stina?&#x00BB; &#x2013; Hun svarte ikke straks; hun s&#x00E5; ned p&#x00E5; fruen, som l&#x00F8;ftede hovedet mod hende: &#x00AB;Hvad er det, Stina&#x00BB;, udbr&#x00F8;d ogs&#x00E5; hun.</p>
<p>&#x00AB;Gutterne&#x00BB;, sagde Stina, og holdt inde. &#x00AB;Gutterne?&#x00BB; gjentog begge, Atlung standsede, fruen reiste sig.</p>
<p>&#x00AB;De er ikke p&#x00E5; g&#x00E5;rden, ikke i husmandspladserne &#x2026; vi har s&#x00F8;gt alle steder; &#x2013; ved fabrikkerne ogs&#x00E5;&#x00BB;. &#x2013; &#x00AB;Hvor s&#x00E5; I dem sidst?&#x00BB; spurgte Atlung &#x00E5;ndel&#x00F8;st. &#x2013; &#x00AB;Budeien siger, hun s&#x00E5; dem styrte mod parken gr&#x00E6;dende, da De lovede dem ris&#x00BB;. &#x2013; &#x00AB;Fiskedammen!&#x00BB; kom jeg til at sige, f&#x00F8;r jeg fik t&#x00E6;nkt mig om, og virkningen p&#x00E5; mig selv og dem alle var, som om noget sprang istykker mellem os. &#x00AB;Stina!&#x00BB; ropte Atlung; det var ikke bebreidende, nei det var et skrig af smerte, det s&#x00E5;reste, jeg har h&#x00F8;rt, og ud for han. Fruen l&#x00F8;b efter, og idet hun ropte hans navn.</p>
<p>&#x00AB;Bed om lygter?&#x00BB; sagde jeg til de folk, jeg s&#x00E5; bag Stina i spisestuen. Jeg gik ud og fandt mit t&#x00F8;i, vendte om igjen, traf Stina, der bev&#x00E6;gede sig rundt i ring med foldede h&#x00E6;nder. &#x00AB;Men s&#x00E5; kom og vis mig, hvor det er!&#x00BB; Uden svar, og kanske uden at vide, hvad hun gjorde, &#x00E6;ndrede hun sin gang fra rundt til ligefrem, altid med foldede h&#x00E6;nder og h&#x00F8;it bedende: &#x00AB;Fader i himmelen for Jesu skyld! Fader i himmelen for Jesu skyld;&#x00BB; r&#x00F8;rende, kraftigt; og hun blev s&#x00E5;ledes ved ud gjennem g&#x00E5;rden, forbi husene, gjennem haven, ind i parken.</p>
<p>Det var ikke videre koldt; det sneede. Dette lange m&#x00F8;rke sp&#x00F8;gelse foran mig i snet&#x00E5;gen med b&#x00F8;n-strimen efter sig ind under de h&#x00F8;ie, belagte tr&#x00E6;r, fulgte jeg som i dr&#x00F8;mme. Jeg sagde mig selv, at to sm&#x00E5; gutter nok kunde g&#x00E5; til fiskedammen for at finde Gud og englerne og de nye kl&#x00E6;r; men hoppe i hullet, hvis der var noget, og det to sammen &#x2026; umuligt, unaturligt, dumt! Hvorfor i al verden var jeg kommen til at t&#x00E6;nke eller antyde sligt? Men det nytter ikke alt det forstandige, man siger sig selv i en slig stund; det v&#x00E6;rste og ut&#x00E6;nkeligste vinder p&#x00E5; en alligevel, og dette, &#x00AB;Fader i himmelen for Jesu skyld &#x2026; Fader i himmelen for Jesu skyld&#x00BB;, der i h&#x00F8;ieste angst susede om mig, virkede bestandig ny angst ogs&#x00E5; hos mig.</p>
<p>Hvis de slet ikke har g&#x00E5;et til fiskedammen, eller hvis de har v&#x00E6;ret der, men ikke har turdet springe i vandet, s&#x00E5; kan de jo v&#x00E6;re tumlet afsted andetsteds hen. Hans&#x0027;s far skulde i eftermiddag f&#x00E5; vinger p&#x00E5;; &#x2013; mon ikke ogs&#x00E5; de i sin hjerteangst sidder etsteds under et tr&#x00E6; og venter p&#x00E5; det samme? I s&#x00E5; fald fryser de sig d&#x00F8;den til. Og jeg s&#x00E5; for mig de to forfrosne stakler, som ikke turde g&#x00E5; hjem, den yngre gr&#x00E6;dende, den &#x00E6;ldre ogs&#x00E5; tilsidst gr&#x00E6;dende; jeg syntes bogstavelig jeg h&#x00F8;rte dem &#x2026; &#x00AB;Hys!&#x00BB; &#x2026; &#x00AB;Hvad er det!&#x00BB; sagde hun og vendte sig i pludseligt h&#x00E5;b. &#x00AB;H&#x00F8;rer De dem?&#x00BB; &#x2013; Vi stod begge stille. Men der var intet at h&#x00F8;re uden mit eget pust, n&#x00E5;r jeg ikke l&#x00E6;ngere kunde holde &#x00E5;nden. Ei heller var der noget at se, som lignede to sm&#x00E5; sammentullede mennesker.</p>
<p>Jeg sagde hende, hvad jeg netop havde t&#x00E6;nkt, og hun udbr&#x00F8;d hviskende, men i tilbageholdt stor jammer, idet hun kom mod mig med foldede h&#x00E6;nder: &#x00AB;Bed med mig! &#x00E5;, bed med mig!&#x00BB; &#x2013; &#x00AB;Hvad skal jeg bede om? At gutterne nu m&#x00E5; d&#x00F8; og komme til himmelen og blive engler?&#x00BB; Hun stirrede forf&#x00E6;rdet, vendte sig og gik foran som f&#x00F8;r; men nu uden en lyd.</p>
<p>Vi fulgte en gangsti gjennem skogen; den f&#x00F8;rte til fiske dammen, som jeg huskede fra fort&#x00E6;llingen om lille Hans; men vi m&#x00E5;tte g&#x00E5; mer end halvten af parken for at n&#x00E5; den. Her gik en b&#x00E6;k i en kl&#x00F8;ft, og her var gjort en opd&#x00E6;mning. Den var stor, s&#x00E5; fiskedammen havde et anseligt omfang. Vi m&#x00E5;tte op fra stien forat n&#x00E5; kanten af dammen. Stina gik bestandig foran, og da hun havde n&#x00E5;et op og s&#x00E5; dammen og de to for&#x00E6;ldre ude p&#x00E5; den, kn&#x00E6;lede hun ned i b&#x00F8;n og hulken. Nu havde jeg ondt af hende.</p>
<p>Da ogs&#x00E5; jeg n&#x00E5;ede op og s&#x00E5; for&#x00E6;ldrene, greb det mig st&#x00E6;rkt. I det samme h&#x00F8;rte jeg stemmer bag mig i skogen. Det var folkene, som kom med lygter. Det flagrende af snefaldet d&#x00E6;mpede lys, som de fire lygter gav ud over menneskerne, sneen, underdelen af tr&#x00E6;erne, den skygge, som samtidig enkelte i toget og enkelte tr&#x00E6;r og steder n&#x00E6;r ved kom i, h&#x00E6;ftede sig for alle tider i mit minde til de ord, jeg samtidig h&#x00F8;rte fra dammen: &#x00AB;Her er intet hul i dammen!&#x00BB; Atlungs r&#x00F8;st; den dirrede af bev&#x00E6;gelse. Jeg vendte mig og s&#x00E5; hans hustru om hans hals, Stina var sprunget op med et udrop, som endte i et langt men stille: &#x00AB;Gud v&#x00E6;re lovet og takket!&#x00BB; &#x2013; Men de to p&#x00E5; dammen slap ikke hverandre; jeg med nogen m&#x00F8;ie ned og bortover til dem; endnu hang hun om hans hals, og han var b&#x00F8;iet over hende. Jeg standsede &#x00E6;rb&#x00F8;dig et stykke ifra; de hviskede til hverandre. Lysene oppe p&#x00E5; dammen var det f&#x00F8;rste, som vakte dem.</p>
<p>&#x00AB;Men hvad nu? Hvor skal vi s&#x00F8;ge?&#x00BB; spurgte Atlung. Jeg gik n&#x00E6;rmere. Jeg sagde nu for&#x00E6;ldrene, skj&#x00F8;nt sk&#x00E5;nsommere, hvad jeg f&#x00F8;r havde sagt Stina, at m&#x00E5;ske sidder de under et stort tr&#x00E6; etsteds her og venter i sin hjerteangst p&#x00E5; forbarmende engler, og s&#x00E5; er der fare for, at de alt har froset, s&#x00E5; de blir syge. F&#x00F8;r jeg havde talt ud, spurgte Atlung op mod dem p&#x00E5; volden: &#x00AB;Havde gutterne ydert&#x00F8;i p&#x00E5;, sidst I s&#x00E5; dem?&#x00BB; &#x2013; &#x00AB;Nei&#x00BB;, svarede to stykker. Han spurgte, om de havde huer p&#x00E5;, og herom blev der uenighed. Jeg p&#x00E5;stod, de havde huer p&#x00E5;; en anden sagde nei. Atlung kunde selv ikke huske det. Endelig troede man, at den &#x00E6;ldste havde hue p&#x00E5;, og den yngste ikke. &#x00AB;&#x00C5;, den lille Storm!&#x00BB; klagede moderen. Blandt folkene oppe p&#x00E5; damkanten var der nogle, som gr&#x00E5;t, s&#x00E5; vi h&#x00F8;rte det ned. Jeg tror, der stod tyve mennesker ved siden af hverandre omkring lygterne.</p>
<p>Atlung ropte op: &#x00AB;Vi m&#x00E5; s&#x00F8;ge hele parken igjennem; vi begynder med husmandspladserne&#x00BB;. Og han kom henover, og kl&#x00F8;v op og hjalp sin hustru efter.</p>
<p>Her m&#x00F8;dtes de af Stina: &#x00AB;Frue, frue!&#x00BB; hviskede hun b&#x00F8;nfaldende. Men ingen af dem &#x00E6;nsede hende.</p>
<p>Jeg stirrede i kl&#x00F8;ften under os. At se snelagte tr&#x00E6;er ovenfra er som at se en forstenet skog.</p>
<p>&#x00AB;Kj&#x00E6;re Atlung! vil du ikke rope?&#x00BB; bad fruen.</p>
<p>Han stillede sig l&#x00E6;ngst frem; der blev stilt. Og s&#x00E5; ropte han langsomt udover skogen: &#x00AB;Anton og lille Storm! Kom hjem igjen til far og mor! Far er ikke sint l&#x00E6;nger!&#x00BB;</p>
<p>Var det luften, som kom i bev&#x00E6;gelse, eller faldt netop det sidste snegran, det, der skulde bringe en overl&#x00E6;sset gren til endelig at slippe, eller var nogen kommen n&#x00E6;r en s&#x00E5;dan, &#x2013; nok Atlung fik som svar snefald af en stor gren halvt ved siden, halvt foran. Det gav et dumpt brag med gjenlyd i skogen, grenen svaiede og svang op, og der stod snedamp ud over os. Men ved rystelsen slap endelig alle dets sv&#x00E6;re grene sine sneb&#x00F8;rer; brag og damp indhyllede os, og f&#x00F8;r vi vidste ordet af, slap det n&#x00E6;rmeste tr&#x00E6; sneen fra alle sine grene p&#x00E5; en gang. Lufttrykket heraf var s&#x00E5; st&#x00E6;rkt, at to til, s&#x00E5; fem, seks, ti, tyve tr&#x00E6;r slap med voldsomt dr&#x00F8;n og gjenlyd i skogen og med en damp som af store snefonner, alle sine tunge l&#x00E6;s. Da kom tr&#x00E6;klynger p&#x00E5; tr&#x00E6;klynger efter, nogle ved siden af os, nogle l&#x00E6;ngere borte, nogle t&#x00E6;t foran, bev&#x00E6;gelsen gik f&#x00F8;rst i to store armer, som efterh&#x00E5;nden delte sig i mangfoldige, skogen stod og skalv. Tordenen rullede langt fra os, n&#x00E6;r ved os, nu st&#x00F8;dvis, nu samtidig og endel&#x00F8;st. Foran stod alt i hvid damp; det store tordenens tog over skogen forf&#x00E6;rdede os i f&#x00F8;rstningen; efterh&#x00E5;nden som det drog bort fra os og voxede, blev det s&#x00E5; storartet, at vi glemte det andet.</p>
<p>Tr&#x00E6;erne stod atter reiste og ranke, fri og gr&#x00F8;nne; selv s&#x00E5; vi ud som snem&#x00E6;nd. Alle lygter var slukte; vi t&#x00E6;ndte og vi rystede sneen af os. Da h&#x00F8;rte vi klagende: &#x00AB;End om sm&#x00E5;gutterne ligger under en snefonn?&#x00BB; Det var moderen, som talte. Nogle skyndte sig at sige, at den umulig kunde skade dem, den kunde i det h&#x00F8;ieste kaste dem overende, kanske for en stund kv&#x00E6;le dem; men de m&#x00E5;tte kunne arbeide sig frem af den. En sagde, at de ufeilbarlig m&#x00E5;tte skrige, straks de blev fri sneen, og Atlung r&#x00E5;bte: &#x00AB;hys!&#x00BB; Vi stod mere end et minut og lyttede; men intet h&#x00F8;rte vi uden langt borte fra et og andet efterd&#x00F8;n af en enkelt st&#x00E5;ende klynge, som nu f&#x00F8;rst kom med.</p>
<p>Men var gutterne i en af skogens yderkanter, s&#x00E5; kunde vi vanskelig h&#x00F8;re dem der, vi stod; p&#x00E5; begge sider var jo kl&#x00F8;ftens kanter h&#x00F8;iere end d&#x00E6;mningen, hvorp&#x00E5; vi stod.</p>
<p>&#x00AB;Ja, lad os s&#x00E5; g&#x00E5; og lede efter dem;&#x00BB; sagde Atlung bev&#x00E6;get; han gik imidlertid helt ud p&#x00E5; det fremste af d&#x00E6;mningen, vendte sig mod os, som var begyndt at stige ned og bad os st&#x00E5; stille: &#x00AB;Anton og lille Storm! Kom hjem igjen til far og mor! Far er ikke sint l&#x00E6;nger!&#x00BB; Det var hjerteskj&#x00E6;rende at h&#x00F8;re. Intet svar; vi stod l&#x00E6;nge. Intet svar.</p>
<p>Mismodig kom han tilbage og gik ned p&#x00E5; stien med os andre; hans hustru tog hans arm.</p>
</div>
<div type="chapter" n="6">
<head type="main">VI.</head>
<p rend="noIndent">Vi kom til det yderste af skogen og fordelte os med s&#x00E5; lang afstand fra hver, at vi netop kunde se hverandre og alt imellem os; vi gik skogen op, tog n&#x00E6;ste str&#x00F8;g og gik det ned, men langsomt; thi al sneen fra tr&#x00E6;erne l&#x00E5; nu over den gamle sne p&#x00E5; marken; sommesteder var den pakket s&#x00E5; h&#x00E5;rd, at den bar os, men andre steder sank vi i til kn&#x00E6;et. Da vi n&#x00E6;ste gang samlede os for atter at sprede os, spurgte jeg, om det ogs&#x00E5; var sandsynligt, at to sm&#x00E5; gutter havde holdt ud i skogen, efter at det var bleven m&#x00F8;rkt. Men heri modsagdes jeg af alle. De var vante til at f&#x00E6;rdes i skogen hele dagen og kv&#x00E6;ldene med; de havde andre gutter, som bygde snem&#x00E6;nd for dem, f&#x00E6;stninger og snestuer, hvori de ofte sad med lys.</p>
<p>Herved droges tankerne hen p&#x00E5; alle disse bygv&#x00E6;rk og p&#x00E5; muligheden af, at de havde tyet til noget af dem. Men ingen vidste, hvor de havde dem i&#x00E5;r, da sneen var kommet s&#x00E5; nylig. Desuden pleiede de at bygge snart her, snart der. Alts&#x00E5; m&#x00E5;tte vi blive ved.</p>
<p>Det traf sig s&#x00E5;, at Stina denne gang gik n&#x00E6;rmest mig, og da vi to var ved kl&#x00F8;ften, og denne sommesteder b&#x00F8;iede, kom vi n&#x00E6;r til hverandre og havde ingen str&#x00E6;kning at s&#x00F8;ge p&#x00E5;. Hun havde &#x00E5;benbart en &#x00E6;ndret sindsstemning. Jeg spurgte hende hvorfor. &#x00AB;&#x00C5;&#x00BB;, svarte hun, &#x00AB;Gud har s&#x00E5; tydelig talt til mig. Nu finder vi gutterne! Nu ved jeg, hvorfor alt dette er h&#x00E6;ndt! &#x00C5;, s&#x00E5; tydelig ved jeg det!&#x00BB; Hendes madonna&#x00F8;ie skinnede af sv&#x00E6;rmerisk lykke; hendes blege, fine &#x00E5;syn var henrykket. &#x00AB;Hvad er det, Stina?&#x00BB; &#x2013; &#x00AB;De var s&#x00E5; h&#x00E5;rd mod mig f&#x00F8;r. Men jeg tilgiver Dem. Herregud, syndede jeg ikke selv? Tvilede jeg ikke p&#x00E5; Gud? Knurrede jeg ikke mod Gud? &#x00C5;, hans veie er vidunderlige! Jeg ser det s&#x00E5; tydelig, s&#x00E5; tydelig!&#x00BB; &#x2013; &#x00AB;Men hvad er det da?&#x00BB; &#x2013; &#x00AB;Hvad det er? Fruen har i det sidste halve &#x00E5;r bare bedt Gud om en eneste ting. Ja, det er hendes vis at gj&#x00F8;re s&#x00E5;. Hun har l&#x00E6;rt det af sin far. Om bare en eneste ting har hun bedt, og vi har hjulpet hende. Det er om, at gutterne ikke m&#x00E5;tte skilles fra hende; Atlung har truet med det. Havde dette i kv&#x00E6;ld ikke kommet, s&#x00E5; var det kanske skeet alligevel; men Gud har b&#x00F8;nh&#x00F8;rt hende! Kanske har ogs&#x00E5; jeg v&#x00E6;ret et v&#x00E6;rkt&#x00F8;i i hans h&#x00E5;nd; jeg t&#x00F8;r n&#x00E6;sten tro det. Og lille Hans&#x0027;s d&#x00F8;d &#x2026; ja, ganske vist ogs&#x00E5; lille Hans&#x0027;s d&#x00F8;d! N&#x00E5;r nu de to sm&#x00E5; s&#x00F8;de sj&#x00E6;le sidder og fryser etsteds og venter p&#x00E5; englerne, &#x00E5;, de kj&#x00E6;re, kj&#x00E6;re gutter, s&#x00E5; har de dem jo hos sig! Tviler De? Nei, tvil ikke! Om nu gutterne blir syge, og de blir ganske vist syge, ja, s&#x00E5; er det jo deres lykke! Thi n&#x00E5;r far og mor sidder sammen ved sygesengen, &#x00E5;, da sendes de aldrig siden bort. Aldrig, nei aldrig! Da ser Atlung, at det vilde v&#x00E6;re at dr&#x00E6;be hende. &#x00C5;, han ser det alt i kv&#x00E6;ld. Ja, han ser det ganske vist. Han har alt nu h&#x00F8;itidelig lovet hende det. For nu sidst s&#x00E5; hun s&#x00E5; inderlig godt p&#x00E5; mig, og det gjorde hun ikke for en stund siden. Det var som hun havde noget at sige mig, &#x2013; og hvad skulde det ogs&#x00E5; i hendes angst v&#x00E6;re for noget andet end det? Hun har opdaget Guds veie, hun ogs&#x00E5;, Guds vidunderlige veie! Hun takker og priser ham, hun som jeg, &#x2013; ja, h&#x00F8;ilovet v&#x00E6;re Gud for Jesu skyld i evighed!&#x00BB; Hun talte hviskende, men sikkert, ja h&#x00E6;ftigt; det sidste, eller lovprisningen, derimod med b&#x00F8;iet hoved, foldede h&#x00E6;nder og sagte som til sit eget bryst.</p>
<p>Vi kom fra hverandre og nu og da n&#x00E6;r hverandre, hvor kl&#x00F8;ften drev os sammen, og al s&#x00F8;gning for vort vedkommende h&#x00F8;rte op. &#x00AB;Et savner jeg forklaring over&#x00BB;, hviskede jeg til hende. &#x00AB;Dersom alt, ligefra lille Hans&#x0027;s ynkelige d&#x00F8;d, er h&#x00E6;ndt, for at Atlungs gutter skal blive hos sin mor, s&#x00E5; m&#x00E5; ogs&#x00E5; det store snefald, vi nylig s&#x00E5; og h&#x00F8;rte, passe ind. Men jeg kan ikke se, hvorledes?&#x00BB; &#x2013; &#x00AB;Det? Det var bare en naturbegivenhed det; en ren tilf&#x00E6;ldighed&#x00BB;. &#x2013; &#x00AB;Er der da noget s&#x00E5;dant?&#x00BB; &#x2013; &#x00AB;Ja&#x00BB;, svarte hun. &#x00AB;Og det griber ofte ind. Men her kan jeg ikke se, hvorledes. Det er en stor n&#x00E5;de, at jeg kan se det, jeg ser. Hvorfor skal jeg forlange mere?&#x00BB; &#x2013;</p>
<p>Vi speidede omkring os; men vi f&#x00F8;lte, at her lige ved kl&#x00F8;ften var gutterne ikke. Hvad jeg sidst havde sagt, blev ved at optage Stina. &#x00AB;Hvad mente <hi rend="italic">De</hi> med snefaldet?&#x00BB; spurgte hun sagte, da vi n&#x00E6;ste gang traf hverandre. &#x00AB;Det skal jeg fort&#x00E6;lle. Fruen havde, kort f&#x00F8;r vi kom ud i parken, sagt mig, at ud&#x00F8;delighedsh&#x00E5;bene falder fra himmelen p&#x00E5; vort liv liges&#x00E5; tyst, hvidt og mygt, som sneen over den nakne jord &#x2026;&#x00BB; &#x2013; &#x00AB;&#x00C5;, hvor vakkert!&#x00BB; udbr&#x00F8;d Stina &#x2026; &#x2013; &#x00AB;Og s&#x00E5; t&#x00E6;nkte jeg, da rystelsen kom, hele skogen skalv og sneen faldt af tr&#x00E6;rne med torden, &#x2013; ja, bliv nu ikke vred! &#x2013; da t&#x00E6;nkte jeg, at slig var ogs&#x00E5; ud&#x00F8;delighedsh&#x00E5;bene faldne af b&#x00E5;de fruen og Dem og os allesammen i den store angst for gutternes liv. Vi for om hverandre i jammer og gr&#x00E5;d, og somme i slet dulgt raseri over, at der blev kaldt p&#x00E5; gutterne fra et andet liv, eller at h&#x00E6;ndelserne her havde f&#x00F8;rt dem til randen af evigheden&#x00BB;. &#x2013; &#x00AB;&#x00C5;, Gud, ja!&#x00BB; &#x2013; &#x00AB;Men nu har vi havt ud&#x00F8;delighedsh&#x00E5;bene over os i mange tusen &#x00E5;r &#x2013; thi de er meget, meget &#x00E6;ldre end kristendommen; og l&#x00E6;nger er vi endda ikke kommet&#x00BB;. &#x2013;&#x00AB;&#x00C5;, De har ret! &#x00C5;, De har tusen ganger ret! T&#x00E6;nk!&#x00BB; sagde hun og gik videre i stille funderinger. &#x2013; &#x00AB;De sagde f&#x00F8;r, jeg var h&#x00E5;rd mod Dem. Og da gjorde jeg ikke andet end at minde Dem om de ud&#x00F8;delighedsh&#x00E5;b, som De havde l&#x00E6;rt gutterne &#x2026;&#x00BB; &#x2013; &#x00AB;&#x00C5;, det er sandt; tilgiv mig! &#x00C5;, javist! &#x2026;&#x00BB; &#x2013; &#x00AB;For De havde jo l&#x00E6;rt dem, at det var meget, meget bedre at v&#x00E6;re hos Gud end her, at det at f&#x00E5; vinger p&#x00E5; og v&#x00E6;re engel, det var det h&#x00F8;ieste, som et lidet barn kunde n&#x00E5;, ja, at englerne selv kom og tog de ulykkelige b&#x00F8;rn &#x2026;&#x00BB; &#x2013; &#x00AB;&#x00C5;, nei ikke mere!&#x00BB; v&#x00E5;ndede hun sig og lagde begge h&#x00E6;nder til sine &#x00F8;ren. &#x00AB;&#x00C5;, hvor jeg har v&#x00E6;ret ubet&#x00E6;nksom!&#x00BB; lagde hun til. &#x2013; &#x00AB;Tror De da ikke p&#x00E5; det?&#x00BB; &#x2013; &#x00AB;Jo, t&#x00E6;nk, om jeg tror! Disse tanker har i mit liv stundom v&#x00E6;ret min eneste tr&#x00F8;st. Men De forvirrer mig ganske, tror jeg&#x00BB;. Og s&#x00E5; fortalte hun mig s&#x00E5; r&#x00F8;rende, at hun ikke havde s&#x00E5; st&#x00E6;rkt hoved l&#x00E6;nger; hun havde gr&#x00E6;dt og lidt formeget; men h&#x00E5;bet om et bedre liv efter dette havde ofte v&#x00E6;ret hendes eneste tr&#x00F8;st.</p>
<p>Atlungs melankolske rop, altid med de samme ord, h&#x00F8;rtes af og til, og netop nu. Med et s&#x00E6;t var vi atter i den forf&#x00E6;rdelige virkelighed, at gutterne havde vi endnu ikke fundet, og at jo l&#x00E6;nger det varte, f&#x00F8;r vi fandt dem, des sikrere var det, at de m&#x00E5;tte b&#x00F8;de med en livsfarlig sygdom. Det sneede fremdeles, s&#x00E5; at vi trods m&#x00E5;nelyset gik i en t&#x00E5;ge.</p>
<p>Da l&#x00F8;d der et rop gjennem skogen og snet&#x00E5;gen af en anden r&#x00F8;st end Atlungs og af en helt anden art. Jeg kunde ikke skille, hvad der blev sagt; men s&#x00E5; kom nyt rop af en anden, s&#x00E5; atter af en tredie, og det sidste l&#x00F8;d klart: &#x00AB;Jeg h&#x00F8;rer dem gr&#x00E5;te!&#x00BB; Det var en kvinde, som ropte. Jeg hastede frem, de andre foran og efter, alle mod den kant, hvorfra ropet kom. Vi var blevet tr&#x00E6;tte af at vade i den tunge sne; men nu l&#x00F8;b vi s&#x00E5; let, som var der fast jord under vore f&#x00F8;dder. Lyset fra lygterne hoppede mellem os og over os, lyste os og bl&#x00E6;ndede, ingen talte, bare &#x00E5;ndedr&#x00E6;ttene h&#x00F8;rtes. &#x00AB;Hys!&#x00BB; ropte en ung jente og standsede, og som hun alle; thi vi h&#x00F8;rte de to sm&#x00E5; jamre med denne s&#x00E5;re gr&#x00E5;d, b&#x00F8;rn har, n&#x00E5;r de har gr&#x00E6;dt forgj&#x00E6;ves i lange, lange stunder, og der s&#x00E5; endelig kommer medlidenhed. &#x00AB;&#x00C5;, Herregud!&#x00BB; sagde en &#x00E6;ldre mand; han kjendte slig gr&#x00E5;d. Vi kunde skj&#x00F8;nne, gutterne ikke l&#x00E6;nger var ene; vi gik videre, men roligere. Vi var oppe og forbi fiskedammen, et stykke fra kl&#x00F8;ften, hvor tr&#x00E6;erne stod regelm&#x00E6;ssigt; thi stedet l&#x00E5; lunt og forgjemt. Gr&#x00E5;den blev naturligvis tydeligere, jo n&#x00E6;rmere vi kom, og tilsidst h&#x00F8;rte vi stemmer blandede med den. Det var faderens og moderens, de havde dog v&#x00E6;ret de f&#x00F8;rste. Da vi kom helt frem, s&#x00E5; vi kunde se mellem tr&#x00E6;erne ind i snet&#x00E5;gen, m&#x00F8;dte vi to sorte klumper mod noget h&#x00F8;it hvidt; det var faderen og moderen, p&#x00E5; kn&#x00E6;, holdende hver sin gut op til sig; bag dem var en snef&#x00E6;stning eller en knust snehytte, hvori gutterne alts&#x00E5; havde s&#x00F8;gt tilflugt. Da lygterne kom n&#x00E6;r, s&#x00E5; vi, hvor ynkelig forfrosne og forkomne de var; de var bl&#x00E5;, fingrene valne, de kunde ikke st&#x00E5; godt p&#x00E5; benene; ingen af dem havde huer; ventelig l&#x00E5; disse i snedyngen, om de havde havt nogen. De svarte p&#x00E5; ingen af for&#x00E6;ldrenes kj&#x00E6;rtegn eller sp&#x00F8;rgsm&#x00E5;l, ikke en eneste gang sagde de et ord, bare gr&#x00E6;d, gr&#x00E6;d. Vi stod om dem, Stina storhulkende. Gutternes gr&#x00E5;d og for&#x00E6;ldrenes klager, sp&#x00F8;rgsm&#x00E5;l og kj&#x00E6;rtegn, med den fortvilelse og gl&#x00E6;de, som vexlede i dem, greb str&#x00E6;rkt.</p>
<p>Atlung reiste sig og tog sin; det var den &#x00E6;ldste. Fruen reiste sig ogs&#x00E5; og tog sin. Flere b&#x00F8;d hende at b&#x00E6;re gutten; men hun svarte ikke, bare gik med ham, tr&#x00F8;stende, gr&#x00E6;dende uden et &#x00F8;iebliks ophold mellem ordene, indtil hun tr&#x00E5;dte, s&#x00E5; hun faldt, gutten under og hun over. Hun vilde ikke have hj&#x00E6;lp, men kravlede op igjen med gutten i sine armer, gik videre og faldt igjen.</p>
<p>Da s&#x00E5; hun op mod himmelen, som vilde hun sp&#x00F8;rge, hvoraf dette kunde komme, hvorledes det dog var muligt?</p>
<p>N&#x00E5;r jeg nu siden husker hende i hendes tro og i hendes hj&#x00E6;lpel&#x00F8;shed, s&#x00E5; husker jeg hende s&#x00E5;ledes, med gutten foran sig udstrakt i sneen, og hun over ham p&#x00E5; kn&#x00E6;, med gr&#x00E5;d og sp&#x00F8;rgsm&#x00E5;l op mod himmelen.</p>
<p>Der var en, som tog gutten op, og Stina hjalp fruen. Men da gutten var kommen p&#x00E5; en anden arm, begyndte han at klage: &#x00AB;Mor, mor!&#x00BB; og strakte de to stive, valne h&#x00E6;nder ud efter hende. Hun vilde strax efter og b&#x00E6;re ham igjen, men han, som bar, skyndte sig og lod ikke som han h&#x00F8;rte hende, skj&#x00F8;nt hun tilsidst bad s&#x00E5; ydmygt. De var imidlertid ikke f&#x00F8;r kommet ned p&#x00E5; stien, f&#x00F8;r hun ilte frem og standsede manden, og s&#x00E5; tog hun under mange &#x00F8;mme ord gutten igjen i sin favn. Atlung var ikke mere til at se.</p>
<p>Jeg lod dem g&#x00E5; foran mig allesammen.</p>
<p>Men som jeg s&#x00E5; dem et stykke fra mig inde i snet&#x00E5;gen der mellem tr&#x00E6;erne og h&#x00F8;rte det gr&#x00E6;de og tr&#x00F8;ste derinde &#x2026; gled jeg tilbage i de gamle tanker.</p>
<p>De to stakkels gutter havde taget de voxne p&#x00E5; ordet til disses egen store forf&#x00E6;rdelse! Hvis vi havde ret til at tro s&#x00E5; (thi gutterne selv havde jo endnu intet fortalt og kom heller ikke til at fort&#x00E6;lle noget f&#x00F8;r efter den sygdom, de nu m&#x00E5;tte g&#x00E5; igjennem); men <hi rend="italic">hvis</hi> vi havde ret til at tro s&#x00E5;, da havde de sm&#x00E5; s&#x00F8;gt en virkelighed h&#x00F8;iere end vor.</p>
<p>De havde troet p&#x00E5; v&#x00E6;sener, kj&#x00E6;rligere end vore, et liv varmere end vort; for disses skyld havde de trodset kulden her, skj&#x00F8;nt i gr&#x00E5;d og frygt, ventende standhaftig p&#x00E5; underet. Da tordenen gik, havde de m&#x00E5;ske b&#x00E6;vet mod forvandlingen, &#x2013; og blev bare begravne.</p>
<p>Hvor mange forgj&#x00E6;ngere havde de?</p>
</div>
<div type="chapter" n="7">
<head type="main">VII.</head>
<p rend="noIndent">Jeg forlod straks Skogstad og uden at tage farvel med for&#x00E6;ldrene, som var hos b&#x00F8;rnene. Jeg fik en hest til f&#x00F8;rste station mod byen, og var snart i langsom fart p&#x00E5; chauss&#x00E9;en. Den sne, som var falden, gjorde veien tyngre, end da jeg kom. Nogle st&#x00F8;vgran f&#x00F8;g om endnu; men det lettede mere og mere, s&#x00E5; m&#x00E5;nelyset efterh&#x00E5;nden blev st&#x00E6;rkere. Det faldt p&#x00E5; den snelagte skog, som her endnu stod urygget, med fantastisk magt; thi detaljen var tabt og mods&#x00E6;tningerne sv&#x00E6;re.</p>
<p>Jeg var tr&#x00E6;t, og stemningen blev derefter. I det endnu d&#x00E6;mpede m&#x00E5;nelys s&#x00E5; skogen ud som et b&#x00F8;iet, overvundet folk; den bar mere, end den kunde b&#x00E6;re. Alligevel stod den t&#x00E5;lmodig, tr&#x00E6; ved tr&#x00E6;, uden ende bortover. Det var almuen fra henfarne tider til nu, den nedst&#x00F8;vede almue. Hin &#x00AB;himmelfaldne, barmhjertige sne&#x00BB; &#x2026;</p>
<p>Og som det har g&#x00E5;et alle billeder ligefra den oldtid, som mythologien lader os dunkelt forst&#x00E5;, at de blev faste i forestillingen og friede sig ud og blev selvst&#x00E6;ndige, s&#x00E5; gik det mit. Jeg s&#x00E5; de henfarne sl&#x00E6;gter inde i en st&#x00F8;vt&#x00E5;ge, hvori de ikke kjendte hverandre, derfor kj&#x00E6;mpende mod hverandre, dr&#x00E6;bende hverandre i millionvis. Altid stod st&#x00F8;vstr&#x00F8;erne over dem. Men jeg s&#x00E5; de samme over alle dem, som havde s&#x00E5;r, eller som skulde d&#x00F8;. Jeg s&#x00E5; iblandt dem kj&#x00E6;rlige, fine sj&#x00E6;le, som derved gjorde det h&#x00F8;ieste og skj&#x00F8;nneste, som de vidste, ligesom hine &#x00C6;gyptens pr&#x00E6;ste l&#x00E6;ger, der b&#x00F8;d syge og d&#x00F8;ende trylleformler som det st&#x00E6;rkeste mod d&#x00F8;den og lagde p&#x00E5; s&#x00E5;rene et l&#x00E6;gemiddel, hvoraf det meste var mystiske symboler.</p>
<p>Men jeg s&#x00E5; <hi rend="italic">alle</hi> livets forhold, selv de friskeste, overstr&#x00F8;ede af st&#x00F8;vlaget, og det at ville fri dem at v&#x00E6;re verdens v&#x00E6;rste eller eneste opr&#x00F8;r, der ganske vilde bryde selve forholdene itu.</p>
<p>Og da jeg blev tr&#x00E6;ttere, og det veg fra mig, men det nylig oplevede dukkede frem igjen, da h&#x00F8;rte jeg det grangivelig gr&#x00E6;de inde i et snest&#x00F8;v, som ikke l&#x00E6;nger faldt; det var gutterne, jeg h&#x00F8;rte. De gr&#x00E6;d s&#x00E5; s&#x00E5;rt, de klagede s&#x00E5; bittert, medens vi kj&#x00E6;rligt bar dem fra st&#x00F8;v til mere st&#x00F8;v.</p>
<p>Jeg kom gjennem skogen og kj&#x00F8;rte op langs ved den til stationen. Da jeg deroppe reiste mig og kastede endnu et blik udover tr&#x00E6;erne, var de klart overstr&#x00E5;lede af m&#x00E5;nelyset. Skogen l&#x00E5; storladen i sin snepragt.</p>
<p>Det majest&#x00E6;tiske i synet slog mig nu, &#x2013; og billedet kom anderledes frem.</p>
<p>En dr&#x00F8;m ud over alle folk, opkommen uendelig l&#x00E6;nge f&#x00F8;r al historie, i bestandig ny skikkelse, hvoraf hver betegnede undergang af en tidligere, og altid s&#x00E5;, at den yngre l&#x00E5; lettere over virkeligheden end den n&#x00E6;st forrige, skjulende mindre af den, givende friere &#x00E5;ndedrag, &#x2013; til de sidste rester engang skulde dampe bort i luften &#x2026; N&#x00E5;r skal <hi rend="italic">det</hi> ske?</p>
<p>Det uendelige bliver altid igjen, det uforst&#x00E5;elige med det; men det kv&#x00E6;ler ikke l&#x00E6;nger livet. Det fylder det med &#x00E6;rb&#x00F8;dighed; men ikke med st&#x00F8;v.</p>
<p>Jeg sad atter i sl&#x00E6;den, og den ensformige dur af bj&#x00E6;lden gjorde, at s&#x00F8;vnigheden kom. Og s&#x00E5; begyndte atter gutternes gr&#x00E5;d at synge for mine &#x00F8;ren sammen med bj&#x00E6;lden. Og jeg m&#x00E5;tte i min tr&#x00E6;thed til at t&#x00E6;nke mig, hvad der videre h&#x00E6;ndte de to sm&#x00E5;, og hvorledes det i den f&#x00F8;rste tid p&#x00E5; Skogstad m&#x00E5;tte se ud i sygerummet og omkring blandt dem, jeg netop havde forladt.</p>
<p>Hvor var ikke det, jeg da t&#x00E6;nkte, forskjelligt fra det, som siden h&#x00E6;ndte!</p>
<p>Jeg m&#x00E5;tte huske p&#x00E5; det, da jeg to m&#x00E5;neder efter kj&#x00F8;rte den samme vei med Atlung, og han fortalte mig, hvad der var foreg&#x00E5;et. Da havde jeg v&#x00E6;ret i udlandet, og han m&#x00F8;dte mig i byen.</p>
<p>Og n&#x00E5;r jeg nu fort&#x00E6;ller det igjen, s&#x00E5; er det ikke med hans ord; thi jeg vilde ikke v&#x00E6;re istand til det; men hvad han fortalte, det er det.</p>
<p>Gutterne fik feber, og den gik over til lungebet&#x00E6;ndelse. Alle s&#x00E5; de fra f&#x00F8;rste f&#x00E6;rd, at det tog en sv&#x00E6;r vending; men fruen var s&#x00E5; sikker p&#x00E5;, at alt var h&#x00E6;ndt, forat hun skulde beholde sine gutter, at ogs&#x00E5; de andre fik den tro.</p>
<p>Hvor h&#x00E5;rd sygdommen kunde blive, &#x2013; den vilde bare v&#x00E6;re indgang til lykke og fred. Allerede i skogen havde hun taget det h&#x00F8;itidelige l&#x00F8;fte af sin mand, at de ikke skulde sendes bort; men at en husl&#x00E6;rer m&#x00E5;tte komme og have dem under stadig opsigt. Og ved sygesengen gjentog han det, s&#x00E5; ofte hun vilde, n&#x00E5;r de i lange n&#x00E6;tter og stille dage m&#x00F8;dtes der. Hun havde aldrig v&#x00E6;ret skj&#x00F8;nnere, han havde aldrig elsket hende h&#x00F8;iere end nu; egentlig var hun i en eneste henrykkelse. Hun betroede Atlung, at ligefra han f&#x00F8;rste gang for vel et halvt &#x00E5;r siden havde ytret, at gutterne skulde bort, havde hun bedt Vorherre om at hindre det, bedt ham uendeligt, og i al denne tid ikke om noget andet. Hun vidste, at hvad man bad om i Jesu navn, det skulde gives. Hun havde gjort det flere ganger f&#x00F8;r i tilf&#x00E6;lder, som forekom hende selv at v&#x00E6;re led i hendes liv under troens f&#x00F8;relse, naturlige led; og det var altid lykkedes. Hun havde dennegang taget sin far til hj&#x00E6;lp og tilsidst Stina; begge disse havde lovet ogs&#x00E5; bare at bede om dette. Det faldt hende ikke et &#x00F8;ieblik ind, at der var en anden m&#x00E5;de at n&#x00E5; m&#x00E5;let p&#x00E5;, f. ex. s&#x00E5; vidt hun havde kr&#x00E6;fter, og s&#x00E5; vidt hendes tro tillod det, at studere Atlungs tanker om opdragelsen, og pr&#x00F8;ve at f&#x00E5; ham selv med p&#x00E5; et fors&#x00F8;g, s&#x00E5; at det kunde vise sig, om de magtede opgaven. Hun gik ud ifra, at det gjorde hun slet ikke; hvad kunde vel hun? Men Gud kunde, hvis han vilde. Det var jo hans egen sag, og det i h&#x00F8;iere grad end nogen, han f&#x00F8;r havde b&#x00F8;nh&#x00F8;rt hende i, s&#x00E5; hun var sikker p&#x00E5;, han vilde. Hver h&#x00E6;ndelse, hvert menneske, som kom til g&#x00E5;rden, t&#x00E6;nkte hun, var sendt; p&#x00E5; en eller anden m&#x00E5;de m&#x00E5;tte de blive et led i den handlingsr&#x00E6;kke, som f&#x00F8;rte Atlung til andre tanker. N&#x00E5;r hun fortalte Atlung dette i sin uskyldighed og tro, f&#x00F8;lte han, at det i alle fald ikke var nogen menneskelig magt, som kunde modst&#x00E5; hende. Han reves i den grad selv med, at han ikke alene var vis p&#x00E5;, at gutterne kom sig; men han lagde ikke engang m&#x00E6;rke til, hvor syg hun selv var.</p>
<p>Det lange ophold i parken uden yderkl&#x00E6;r og med v&#x00E5;de f&#x00F8;dder, den overanstr&#x00E6;ngte sj&#x00E6;lstilstand og nattev&#x00E5;gen, den mod sig selv hensynsl&#x00F8;se forf&#x00F8;lgelse af bare &#x00E9;t, s&#x00E5; hun glemte at spise, ja, heller ikke tr&#x00E6;ngte til det, &#x2026; tog tilsidst magten aldeles fra hende. Men sygdommens f&#x00F8;rste m&#x00E6;rker gik sammen med hendes hvilel&#x00F8;se, henrykkede tilstand; ikke hun selv, ikke andre &#x00E6;nsede den. Da hun endelig m&#x00E5;tte tilsengs, var der alligevel en slig gl&#x00E6;de, ja fryd over hende, at de andre ikke fik tid til angst; hendes feberfantasier fl&#x00F8;d sammen med hendes liv, hendes &#x00F8;nsker, hendes tro, s&#x00E5; det ofte ikke var godt at skille dem. De forstod alle, at hun var syg, og at hun ofte rasede; men ikke at her var fare. L&#x00E6;gen var en af disse, som ikke taler; men de t&#x00E6;nkte alle, at havde her v&#x00E6;ret fare, s&#x00E5; havde han talt. Stina, som havde overtaget tilsynet, levede inden sine egne forestillinger og h&#x00E5;b og bortforklarte alt, n&#x00E5;r Atlung viste uro.</p>
<p>Da kommer han hjem en middag fra fabrikkerne, varmer sig og g&#x00E5;r op p&#x00E5; den store sal, hvor de alle l&#x00E5;; thi moderen vilde v&#x00E6;re, hvor gutterne var. Hendes seng stod slig, at hun kunde se dem begge. Han kom sagte ind. Der var luftigt og godt og dyb fred. Ingen anden end de syge, s&#x00E5;vidt han strax kunde se, var i rummet; men han opdagede siden, at v&#x00E5;gekonen var sovnet af i en stor stol, som hun havde draget hen i krogen n&#x00E6;rmest ovnen. Han v&#x00E6;kkede hende ikke; han stod lidt over hver af gutterne, som enten sov eller l&#x00E5; i d&#x00F8;s, og derfra gik han lige sagte hen til sin kj&#x00E6;re hustrus seng, gl&#x00E6;dede sig over, at ogs&#x00E5; hun havde fred, kanske sov; thi han h&#x00F8;rte ikke hendes pludder, som ellers altid hilsede ham. Der var sat en skj&#x00E6;rm for mod vinduet, s&#x00E5; han ikke s&#x00E5; klart, f&#x00F8;r han kom n&#x00E6;rmere. Hun l&#x00E5; med &#x00E5;bne &#x00F8;jne; men t&#x00E5;re p&#x00E5; t&#x00E5;re trillede af dem.</p>
<p>&#x00AB;Hvad er det?&#x00BB; hviskede han opskr&#x00E6;mt. I hendes &#x00E6;ndrede stemning s&#x00E5; han med &#x00E9;n gang, hvor medtaget, hvor forf&#x00E6;rdelig medtaget hun var. Hvorfor i al verden havde han ikke seet det f&#x00F8;r? Eller havde han seet det, men i den grad v&#x00E6;ret behersket af hendes sikkerhed, at han ikke havde regnet det for noget. Det var et &#x00F8;ieblik, som vilde han v&#x00E6;lte overende, og alene hans frygt for, at han s&#x00E5; skulde falde tv&#x00E6;rs over hendes seng, gav ham kraft til at holde sig.</p>
<p>S&#x00E5; snart han kunde, hviskede han p&#x00E5;ny: &#x00AB;Hvad er det, Amalie?&#x00BB; &#x2013; &#x00AB;Jeg ser det p&#x00E5; dig, at du ved det selv&#x00BB;, svarede hun hviskende og langsomt tilbage; hendes l&#x00E6;ber b&#x00E6;vede, hendes &#x00F8;ine fyldtes og t&#x00F8;mtes; men ellers l&#x00E5; hun aldeles stille. Hendes h&#x00E6;nder &#x2013; &#x00E5;, hvor var de magre; ringen l&#x00E5; meget rummeligere om fingeren, og dette havde han dog seet f&#x00F8;r; men hvorfor ikke t&#x00E6;nkt over, hvad det bet&#x00F8;d? &#x2013; Hendes h&#x00E6;nder l&#x00E5; helt udstrakte, hver p&#x00E5; sin side af legemet, der syntes ham s&#x00E5; tyndt under t&#x00E6;ppe og lagen. Kniplingerne om h&#x00E5;ndledet l&#x00E5; ordnede, som havde hun ikke r&#x00F8;rt sig, siden hun var kl&#x00E6;dt og redt, og det m&#x00E5;tte nu v&#x00E6;re flere timer siden.</p>
<p>&#x00AB;Men Amalie!&#x00BB; brast han ud og kn&#x00E6;lte foran sengen.</p>
<p>&#x00AB;Det var ikke s&#x00E5;ledes, jeg mente det&#x00BB;, svarede hun med s&#x00E5; sagte hvisken, at han under andre omst&#x00E6;ndigheder intet kunde have h&#x00F8;rt. &#x00AB;Hvad mener du med s&#x00E5;ledes, Amalie? &#x2026; &#x00C5;, fors&#x00F8;g igjen at svare mig! &#x2013; Amalie!&#x00BB; Han s&#x00E5;, hun vilde men kunde ikke eller bet&#x00E6;nkte sig. &#x00D8;inene fyldtes og t&#x00F8;mtes, fyldtes og t&#x00F8;mtes, munden b&#x00E6;vede, men liges&#x00E5; lydl&#x00F8;st som dette skede, lige stille l&#x00E5; hun. Endelig rettede hun de store &#x00F8;ine p&#x00E5; ham. Han b&#x00F8;iede sig n&#x00E6;rmere hen til hende for at h&#x00F8;re: &#x00AB;Jeg vilde ikke tage dem fra &#x2013; dig&#x00BB;, h&#x00F8;rte han hvisket som f&#x00F8;r; ordet &#x00AB;dig&#x00BB; kom for sig selv, og endnu i den hviskende tone omgivet af en &#x00F8;mhed og klage, som intet p&#x00E5; jorden kunde overg&#x00E5; i styrke.</p>
<p>Han vovede ikke at sp&#x00F8;rge igjen, skj&#x00F8;nt han ikke forstod. Han fattede alene, at der var h&#x00E6;ndt noget, endnu samme formiddag, som havde gjort liv til d&#x00F8;d. Hun l&#x00E5; lamsl&#x00E5;et. Hendes ur&#x00F8;rlighed var forskr&#x00E6;kkelse; noget uhyre stort havde trykket hende til lydl&#x00F8;s stilhed, knust hende. Men han fattede ogs&#x00E5;, at bag denne lydl&#x00F8;se ur&#x00F8;rlighed var der en bev&#x00E6;gelse s&#x00E5; stor, at hun m&#x00E5;tte spr&#x00E6;nges; han fattede, her var fare, at hans n&#x00E6;rv&#x00E6;r &#x00F8;gede denne fare, at her m&#x00E5;tte hj&#x00E6;lp til, d. v. s., han fattede, at fik han ikke selv komme bort, s&#x00E5; var bare hans ansigt, som det nu m&#x00E5;tte se ud, nok til at dr&#x00E6;be hende. Han ved ikke, hvorledes det gik til. Han kan huske, han var i en trap; thi han kan huske et billede, hun der selv havde h&#x00E6;ngt op, den hellige Kristoforus, som b&#x00E6;rer Jesubarnet over en b&#x00E6;k. Han fandt sig selv liggende p&#x00E5; sofaen i den store stue med noget v&#x00E5;dt over panden, og et par mennesker ved siden, hvoraf den ene var Stina. Han kj&#x00E6;mpede l&#x00E6;nge som med en ond dr&#x00F8;m. Ved at se Stina kom hans r&#x00E6;dsel igjen: &#x00AB;Stina, hvordan har Amalie det?&#x00BB; Svaret kom, at hun l&#x00E5; i vild feber.</p>
<p>&#x00AB;Men hvad har h&#x00E6;ndt i formiddag, mens jeg var borte?&#x00BB; Stina vidste intet. Hun forstod ikke engang hans sp&#x00F8;rgsm&#x00E5;l. Hun var ikke den, som havde pleiet fruen om formiddagen; hun havde havt nattevagt, og da var fruen i lyksalige feberfantasier ligesom nu igjen. Havde da doktoren v&#x00E6;ret hos hende om formiddagen? Nei, han var ventendes. Han havde sagt ig&#x00E5;r, at han idag ikke kunde komme f&#x00F8;r senere. Dette tydede fra doktorens side p&#x00E5; sikkerhed.</p>
<p>Havde fruen talt med nogen anden? Det m&#x00E5;tte da v&#x00E6;re med v&#x00E5;gekonen. &#x00AB;Hent hende!&#x00BB; Stina gik; han sendte ogs&#x00E5; bort den andre, som var der; han tr&#x00E6;ngte at samle sig. Han satte sig med hovedet mellem sine h&#x00E6;nder, og f&#x00F8;r han vidste det, brast han i gr&#x00E5;d. Han h&#x00F8;rte p&#x00E5; sin egen hulken i den store stue og g&#x00F8;s. Han f&#x00F8;lte det, &#x2013; &#x00E5;, han f&#x00F8;lte det, at han skulde sidde her alene og h&#x00F8;re den i uger. Og i det gr&#x00E6;nsel&#x00F8;se savn stod hendes billede klart frem, hun kom som af sengen i sit hvide kl&#x00E6;de og gav ham ord for ord, hvad hun havde ment. Hendes b&#x00F8;n til Gud havde v&#x00E6;ret at f&#x00E5; beholde gutterne, og nu var hun forf&#x00E6;rdelig b&#x00F8;nh&#x00F8;rt; thi nu skulde hun have dem med sig i d&#x00F8;den. Det var dette, der havde lamsl&#x00E5;et hende. Og s&#x00E5; gjentog den elskelige: &#x00AB;Jeg mente det ikke s&#x00E5;ledes; jeg vilde ikke tage dem fra &#x2013; dig&#x00BB;.</p>
<p>Men hvorledes var dette p&#x00E5; &#x00E9;n gang faldt hende ind? <hi rend="italic">Hvorfor</hi> var hendes uryggelige vished sl&#x00E5;et om til noget s&#x00E5; forf&#x00E6;rdeligt?</p>
<p>V&#x00E5;gekonen vidste intet. Mod morgenen var fruen falden i s&#x00F8;vn, og efterh&#x00E5;nden var den blevet roligere. Da hun v&#x00E5;gnede et stykke ud p&#x00E5; dagen, l&#x00E5; hun lidt, f&#x00F8;r hun blev pleiet. Hun var overm&#x00E5;de svag; husholdersken hjalp til. Ingen talte til hende om hendes tilstand, ikke med et ord. Selv sagde hun intet uden &#x00E9;n gang; det var da hun havde f&#x00E5;et lidt suppe, da sagde hun: &#x00AB;&#x00E5; nei, det kan v&#x00E6;re det samme&#x00BB;. Hun lagde sig bagover og lukkede &#x00F8;inene. De r&#x00E5;dede hende til at spise; men hun svarede ikke. De stod lidt og ventede, s&#x00E5; lod de hende i fred.</p>
<p>Ud p&#x00E5; kv&#x00E6;lden blev feberen st&#x00E6;rkere; p&#x00E5; doktorens r&#x00E5;d blev hun da b&#x00E5;ret ud i n&#x00E6;ste rum. Dette opfattede hun som at b&#x00E6;res mod paradis, og sang til med en liden h&#x00E6;s stemme. Hun talte ogs&#x00E5; nu uden oph&#x00F8;r; men med undtagelse af hin salme om paradis, var der intet i al hendes tale, som tydede p&#x00E5;, at hun nu huskede noget af hvad hun havde t&#x00E6;nkt i det &#x00F8;ieblik, hun havde bevidsthed. Alt var nu igjen lykke og latter. Ud p&#x00E5; morgenen sovnede hun; kort efter v&#x00E5;gnede hun, og straks kom hin usigelige smerte; men ogs&#x00E5; straks d&#x00F8;dskampen. Under denne blev hun var, at gutternes senger ikke var der. Hun s&#x00E5; p&#x00E5; Atlung og &#x00E5;bnede h&#x00E5;nden, som vilde hun have hans. Han forstod, hun t&#x00E6;nkte, gutterne var g&#x00E5;et forud, og at hun vilde tr&#x00F8;ste ham. Med denne lille kolde h&#x00E5;nd i sin og dens sagte ryk under kampen med de sidste bud fra det vingede liv sad han, til det var slut.</p>
<p>Men da overlod han sig ogs&#x00E5; helt til sin gr&#x00E6;nsel&#x00F8;se sorg. Ansvaret, han f&#x00F8;lte, ved ikke at have fors&#x00F8;gt at tage hende med ind i sin egen st&#x00E6;rke l&#x00E6;sning og t&#x00E6;nkning; af at have ladet hende leve et vekt fantasiliv; b&#x00E6;re husbyrderne og barneopdragelsen, men ikke f&#x00E5; samfund i &#x00E5;nd og vilje; halvt af hensynsfuldhed, halvt af magelighed at have sat hende efter, hvor han tog hende; moret sig med hende, n&#x00E5;r det faldt ham ind, men ikke s&#x00F8;gt at arbejde sammen med hende, &#x2013; det var det, han br&#x00F8;des med uden tr&#x00F8;st, uden svar, uden tilgivelse.</p>
<p>F&#x00F8;rst i den efterf&#x00F8;lgende nat, da han drev omkring derude under en stjerneklar himmel, kom de f&#x00F8;rste svalende tanker. Vilde hun nogensinde have forladt sine barnlige forestillinger for at f&#x00F8;lge hans? Var ikke dette en arv, s&#x00E5; dyb i hendes natur, at et fors&#x00F8;g p&#x00E5; at rygge den bare vilde have gjort hende ulykkelig? Dette havde han aldrig troet, og til syvende og sidst var det ogs&#x00E5; dette, som havde bestemt ham til at leve <hi rend="italic">sit</hi> liv, mens hun levede sit. Den skj&#x00F8;nne, elskeliges billede sv&#x00E6;vede omkring ham, og de to gutter fulgte hende som altid. Var det hans egen tr&#x00E6;thed, som gjorde det, eller var det bebreidelserne, som havde udt&#x00F8;mt sig og lod tingene tale sit naturlige sprog, &#x2013; hans skyld mod hende og mod dem flyttede for en del fra dette og lagde sig over andre ting, som var mange og smertelige nok, men ikke som hine.</p>
<p>Hvad dette var, fortalte han ikke; men han s&#x00E5; ti &#x00E5;r &#x00E6;ldre ud.</p>
<p>Doktoren s&#x00F8;gte ham den n&#x00E6;ste dag, fordi han havde trang til at sige, at n&#x00E5;r han intet havde ytret om det farlige i fruens tilstand, s&#x00E5; var det, fordi at han ikke havde troet andet, end at hun skulde b&#x00E6;re igjennem. Hendes eget lykkelige sind vilde hj&#x00E6;lpe, t&#x00E6;nkte han. Men hin formiddag m&#x00E5;tte noget v&#x00E6;re h&#x00E6;ndt.</p>
<p>Atlung svarede intet. Doktoren f&#x00F8;iede s&#x00E5; til, at gutterne var over al fare; den &#x00E6;ldste havde altid v&#x00E6;ret det.</p>
<p>Atlung havde endnu ikke et &#x00F8;ieblik skilt moderen og gutterne. Under deres sygdom f&#x00F8;lte han med hende, at de m&#x00E5;tte leve; i det sidste d&#x00F8;gn, at de skulde f&#x00F8;lge hende i d&#x00F8;den. Moderen uden dem kunde han ikke t&#x00E6;nke.</p>
<p>Og nu, da han <hi rend="italic">m&#x00E5;tte</hi> skille dem, var den f&#x00F8;rste f&#x00F8;lelse &#x2013; ikke gl&#x00E6;de; nei, forf&#x00E6;rdelse over, at ogs&#x00E5; heri skulde den kj&#x00E6;re have skuffet sig! Det var, som hun levede og kunde se det, at alt var feiltagelse, og at denne sidste feiltagelse un&#x00F8;dig havde dr&#x00E6;bt hende.</p>
<p>De to sortkl&#x00E6;dte gutter var de f&#x00F8;rste, vi m&#x00F8;dte p&#x00E5; g&#x00E5;rden. De s&#x00E5; blege og forskr&#x00E6;mte ud. De kom ikke imod os, og faderens kj&#x00E6;rtegn gav de ikke tilbage.</p>
<p>I gangen m&#x00F8;dte Stina os; ogs&#x00E5; hun s&#x00E5; medtaget ud. Jeg udtrykte for hende min oprigtige deltagelse. Hun svarte stille, at Guds veie var uransagelige. Alene han vidste, hvad som var til vort bedste.</p>
<p>Atlung tog mig med til familiebegravelsen, et lidet stenkapel inde i en lund n&#x00E6;rmere elven. Underveis fortalte han, at hver gang han skulde til at tale fortroligt med gutterne og pr&#x00F8;ve at v&#x00E6;re b&#x00E5;de far og mor, str&#x00F8;mmede det s&#x00E5; ind p&#x00E5; ham, at han ikke kunde. Det fik komme efter hvert.</p>
<p>Gravkammeret var et venligt lidet kapel, hvor kisterne stod p&#x00E5; gulvet. Kun var porten ikke en almindelig port, men et jerngitter, som nu stod &#x00E5;bent; thi der blev arbeidet i kapellet. Vi tog huerne af og gik hen til hendes lille kiste. Vi vexlede intet ord. F&#x00F8;rst da vi forlod den og s&#x00E5; p&#x00E5; de andre kister og p&#x00E5; deres indskrifter, meddelte han, at hans hustrus kiste skulde s&#x00E6;ttes ind i en af sten. Jeg bem&#x00E6;rkede, at vi p&#x00E5; denne m&#x00E5;de kom til at bevare mer af vore forf&#x00E6;dre, end det var sundt at bevare. &#x00AB;Men der er pietet i det&#x00BB;, svarede han, idet vi gik ud.</p>
<p>Varmegrader i luften. Over den bl&#x00E5;lige sne stod skogen gr&#x00F8;n eller gr&#x00E5;m&#x00F8;rk, og fjorden var truende frisk. Der var som v&#x00E5;r i luften, skj&#x00F8;nt vi endnu var midt i vinteren.</p>
</div>
</body>
</text>
</TEI>