<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE TEI PUBLIC "-// TEI P5 //EN" "http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/dtd/tei_all.dtd">
<TEI xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xml:id="BS_Hansen_Novellen">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>bokselskap.no, Oslo 2012
<lb/>Mauritz Hansen: <hi rend="italic">Novellen</hi>
<lb/><lb/>Teksten f&#x00F8;lger <hi rend="italic">Mauritz Hansens Noveller og Fort&#x00E6;llinger</hi> i 8 bind fra 1855-58 og er basert p&#x00E5; skannet og ocr-lest fil mottatt fra Nasjonalbiblioteket.
<lb/>Sist oppdatert: 04.06.2018</title>
</titleStmt>
<publicationStmt><p>Publiseres som digital tekst av bokselskap.no.</p></publicationStmt>
<sourceDesc>
    <bibl>
        <title>Novellen I: Mauritz Hansens Noveller og Fort&#x00E6;llinger</title>
        <author>Mauritz Hansen</author>
        <date>1855-58</date>
        <note>digibok_2009090203016 og digibok_2006112301011 (mottatt fra Nasjonalbiblioteket/Bokhylla.no 2011)</note>
    </bibl>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<revisionDesc>
<change who="ENW" when="2018-06-04">Rettet en del feil.</change>
<change who="ENW" when="2011-11-21">Lagt inn korrekturrettelser. Validert.</change>
<change xml:id="ENW" who="ENW" when="2011-11-20">Kodet om filen til xml. Filen klar for korrektur.</change>
</revisionDesc>
</teiHeader>
<text xml:id="BS_Hansen_Novellen_tekst" type="collection">
<front>
<titlePage type="main">
<byline><docAuthor>Maurits Christopher Hansen</docAuthor></byline>
<docTitle>
<titlePart type="main">Novellen</titlePart>
</docTitle>
<docDate>bokselskap.no<lb/>Oslo 2012</docDate>
</titlePage>
</front>
<body>
<div type="chapter" subtype="illustration">
<p rend="center"><figure><graphic url="Novellen1856.jpg"/></figure></p>
</div> 
<div type="chapter" n="1">
<p>Jeg var netop kommen hjem fra et Bes&#x00F8;g i Armengrube med en Fremmed, en Slesviger ved Navn Martin, der var mig anbefalet; og en Smule tr&#x00E6;tte men i en munter Stemning rykkede vi begge med vore dampende Piber sammen om Thebordet med et Par af mine Naboer som jeg havde bedet om at holde Hr. Martin, hvem jeg f&#x00F8;r ikke personlig havde kjendt med Selskab, og som allerede havde ventet os en halv Times Tid. I Hr. Martin fandt vi Alle en ret behagelig Selskabsmand, og den Interesse, hvormed han greb Alt, hvad der vedkom Norge og Norges Konstitution, kunde ikke andet end v&#x00E6;kke vor Velvilje for Udl&#x00E6;ndingen, en vakker Mand paa henved de Halvtreds. Samtalen l&#x00F8;b let og frit hen over de forskjelligste Gjenstande, og Ingen havde Lyst at tage Kortet. &#x00AB;Til Lykke med Husvennen!&#x00BB; tog i en Pause En af Selskabet Ordet. &#x00AB;Lad mig nu se, Du giver os mange originale Fortellinger og Noveller; for Tydsk kan vi selv l&#x00E6;se.&#x00BB; &#x2013; Jeg satte et meget bet&#x00E6;nkeligt Ansigt op og tilf&#x00F8;jede i et temmelig s&#x00F8;gt Ordspil, at Noveller og Pandekter forliges bedre end Noveller og Grammatiker. Hr. Martin bem&#x00E6;rkede i Samtalens L&#x00F8;b, at en Digter ikke skulde savne Stof til Fort&#x00E6;llinger, naar han med beh&#x00F8;rig Diskretion vilde behandle mangen af ham selv eller af hans Bekjendte oplevet Tildragelse, og at disse Fort&#x00E6;llinger letteligen vilde antage Novellens Karakteer, hvis han ops&#x00F8;gte saadanne Tildragelser, som han mindedes fra Barne-Aarene, da det Ubestemte i Omridsene her vilde give Fantasien frit Spil. Uvilkaarlig lod jeg mig ved denne Bem&#x00E6;rkning hens&#x00E6;tte i mine tidligere Dage, og en M&#x00E6;ngde uvisse Erindringer glede som magiske Skyggebilleder forbi min Sj&#x00E6;l. &#x2013; &#x00AB;Naa! er Novellen snart f&#x00E6;rdig?&#x00BB; tog leende; en Nabo Ordet, idet han st&#x00F8;dte sit Punscheglas hen imod mit. Jeg tilstod undskyldende min Adspredelse, at jeg virkelig havde tabt mig i Erindringen om en Begivenhed fra mine Barne-Aar, af hvilken der maaske lod sig danne en liden Fort&#x00E6;lling. Man opfordrede mig til at meddele mit Dr&#x00F8;mmesyn, og jeg kunde ikke afslaa Selskabet dets eenstemmige Begj&#x00E6;ring &#x2013; men tog saaledes til Orde.</p>
<p>&#x00AB;Dersom De vente at faa en Novelle at h&#x00F8;re fix og f&#x00E6;rdig, mine Venner, saa gj&#x00F8;re de Dem selv og mig Uret ved en Forventning, som ej vil vorde opfyldt. Det er kun et formentligt Stof til en Novelle, jeg har at meddele, &#x2013; et Stof, som jeg har optaget aldeles passiv i min Erindring, og som, hvis det en Gang lykkes mig at bearbejde det, vist tr&#x00E6;nger til megen Underst&#x00F8;ttelse af den skabende Fantasi. Altsaa til Sagen!</p>
<p>&#x00AB;I en af Norges vakreste Smaabyer henlevede jeg de lystige Drenge-Aar. Elven skrider st&#x00E6;rk men uden B&#x00F8;lger ned igjennem den venlige R&#x00E6;kke af mestendels hvidmalede Bygninger, der dog halv beskygges af den Rad S&#x00F8;boder, som krandse Bredderne. Det travle Handelsliv og den glade S&#x00F8;mandstummel opliver &#x00D8;st- og Vestsiden af Byen. En vis fin Kultur fra de hvide Bygningers Beboere l&#x00F8;ber saa venlig sammen med S&#x00F8;gutternes frie Livlighed, at den paa Menneskelivet forstandige Iagttager maa yde dette Sted sit udelte Bifald, men den lykkelige, uerfarne Barnealder, ubevidst i sit jublende Gl&#x00E6;desliv, give hint Bifald en inderlig Styrke. Thi hvor det er, som det b&#x00F8;r, med de B&#x00F8;rnes Liv, der er Barneverdenen lykkelig. &#x2013; For mig havde Ugen regelm&#x00E6;ssigen syv sorgfrie, muntre Dage; men iblandt dem prunkede naturligvis S&#x00F8;ndagen med en ganske egen Herlighed. Da kom Tr&#x00F8;jen paa med de mange Rader blanke, toppede Knapper, Skoene med fixlige Silkesl&#x00F8;jfer og S&#x00F8;ndagskasjetten. Saadant Hvedebr&#x00F8;d, som det, min elskelige Moder bar ind til os, spiser jeg ikke mere, &#x2013; og saadan en festlig Vandring til Kirken oplever jeg ikke igjen.</p>
<p>Men ti til tolv S&#x00F8;ndage i Aaret vare mindre forn&#x00F8;jelige end de &#x00F8;vrige; thi omtrent saa ofte spiste den gamle, underlige Jomfru Sars Kj&#x00F8;dsuppe hos os, og hendes stille, uhyggelige V&#x00E6;sen frembragte en n&#x00E6;sten trykkende Alvorlighed i den hele Familie. Saa gjerne jeg ellers gik et &#x00C6;rinde i Byen, saa n&#x00F8;dig overtog jeg den s&#x00E6;dvanlige Forretning, paa de ovenn&#x00E6;vnte S&#x00F8;ndage at invitere Jomfru Sars. &#x2013; Klokken ni om Morgenen var jeg da gjerne ved hendes D&#x00F8;r, og fremsagde den vel indstuderede Indbydelsesformular. Jomfruen kom mig et Par Skridt i M&#x00F8;de og satte sit alvorlige Ansigt i en saa sp&#x00F8;rgende Form, som hun aldeles ikke kunde gjette mit &#x00C6;rinde. Naar hun da i sin smudsige Nattr&#x00F8;je og Natkappe b&#x00F8;jede det kalkhvide Ansigt ned imod mig, og jeg efter min Instrux skulde se lige op, og mit Blik m&#x00F8;dte hendes skarpe, sorte &#x00D8;je: kom jeg gjerne ud af Koncepterne. &#x00C6;ngstlig ventede jeg ved D&#x00F8;ren, indtil hun langsomt havde trukket den store Dragkisteskuffe ud, og hendes t&#x00F8;rre Haand havde rakt mig Honningkagen med Alfabetet paa, der glindsede af Hornlim; og i to Spring var jeg igjen paa Gaden, og bed ikke en Gang et A af min Kage, f&#x00F8;rend jeg var omkring Hj&#x00F8;rnet. Klokken tolv pr&#x00E6;cis holdt vor gamle Kariol for Gaded&#x00F8;ren, og med langsomme men fjederlette Trin sv&#x00E6;vede den h&#x00F8;je, magre Skabning op ad de brede Gaded&#x00F8;rstrin, og nejede stivt og med et underligt koldt Smil for min Moder, som med den hende egne Hjertelighed rakte den Indtr&#x00E6;dende Haanden. Vor gamle, snille Klokker, som logerede hos mine For&#x00E6;ldre, underholdt Jomfruen f&#x00F8;r Bordet med Bem&#x00E6;rkninger over Vejr og F&#x00F8;re, over Kirkefolkenes Antal og over Tavlepengenes Forringelse, og vi B&#x00F8;rn, som skulde v&#x00E6;re tilstede ved Spisetid, stode som naglede til V&#x00E6;ggen. Nu kom Suppen ind, og &#x2013;</p>
<p>Dog, jeg hverken kan eller vil fremstille den hele ensformige Session. Kun maa jeg bem&#x00E6;rke som paafaldende, at vi B&#x00F8;rn bestandig holdt os inde den hele Dag, da vi dog saa lidet vidste af Tvang. Sikkert har det &#x00E6;ngstende, blege V&#x00E6;sen havt noget Tiltr&#x00E6;kkende for os, der holdt os i N&#x00E6;rheden af hende. Under Kaffeens langsomme Nydelse begyndte gjerne Jomfru Sars at blive noget muntrere, og fortalte da ofte Et og Andet fra sine unge Dage, hvortil vi lyttede som til Eventyr. Og ved hendes sene, h&#x00F8;jtidelige Tale, ved det Afbrudte i Fort&#x00E6;llingen, fik selv de ubetydeligste Gjenstande et mystisk Anstr&#x00F8;g. Sjelden gik imidlertid en saadan Eftermiddag hen, uden at Jomfruen jo ofte blev bragt ud af sit gode Lune. Thi der var hundrede Ting, som hun havde Afsky for. Saaledes erindrer jeg iblandt Andet, at hun ikke kunde udstaa Duften af Violer. Jeg havde en Gang udstafferet min S&#x00F8;ster med en Buket af disse Vaarens F&#x00F8;rstef&#x00F8;dte, og hun stillede sig tilf&#x00E6;ldigvis bag den gamle Dames Stol. Strax begyndte denne at blegne; Sveden brast ud paa hendes Pande, hun vendte sig forf&#x00E6;rdet om og styrtede, da hun fik &#x00D8;je paa Blomsterne, hen imod det stakkels Barn, som skrigende tog Flugten til Moderens Favn. Imidlertid kom Jomfru Sars snart til sig selv og s&#x00F8;gte med &#x00E6;ngstlig Venlighed at berolige den Lille og bringe den hele Scene i Forglemmelse. &#x2013; Tamarinther taalte hun ikke at se. De opvakte i h&#x00F8;j Grad hendes V&#x00E6;mmelse. Vi B&#x00F8;rn, der brugte Tamarinthstene til Spillepenge og havde et stort Forraad af dem, maatte derfor altid se efter paa Gulve og i Vinduer om alle vare bortryddede, saa snart vi ventede Jomfru Sars. Endelig hadede hun Hunde, og vor kj&#x00E6;re Pudel maatte strax paa D&#x00F8;r, naar hun kom. Derimod var det et af de f&#x00F8;rste Sp&#x00F8;rgsmaal: &#x00AB;Hvorledes lever Puus?&#x00BB; eller det hed: &#x00AB;Lad mig se eders Katunger, B&#x00F8;rn!&#x00BB;</p>
<p>Lad mig ikke tr&#x00E6;tte Dem med flere Hverdagstr&#x00E6;k, der imidlertid ere de eneste, hvorved jeg nogenledes kan betegne dette V&#x00E6;sens Individualitet. Jeg vil da skride til den Begivenhed, der har pr&#x00E6;get dette Fruentimmers Billede fast i min Hukommelse. Det var en af de uhyggelige H&#x00F8;stdage, hvis Karakteer ikke let bliver uden Indflydelse paa Menneskenes Stemning. Min Moder havde lagt lidt i Kakkelovnen, fordi Jomfru Sars fr&#x00F8;s. Hun havde ogsaa overtalt hende til at tage en st&#x00E6;rk Bitterdosis til Mellemmaden, og da det m&#x00F8;rknedes ret i Stuen, bem&#x00E6;rkede jeg med barnlig Studsen, at Jomfru Sars hemmelig tog sig en Slurk af Karaflen. Den st&#x00E6;rke Drik ytrede sin Virkning. Hun blev meget snaksom, men ikke munter; der var noget Vildt, noget R&#x00E6;dsomt i hendes Stemning. Vi fore ordentlig sammen, da der med Et bankedes rask paa D&#x00F8;ren, men bleve desto lettere om Hjertet ved Skipper Johnsens Indtr&#x00E6;delse, fordi de f&#x00F8;rste Ord af denne &#x00E6;rlige, ligefremme, men naiv-humoristiske Mand &#x00F8;jeblikkelig maatte bortjage det Uhjemlige, som havde &#x00E6;ngstet os. Mine For&#x00E6;ldre gjorde meget af &#x00AB;M&#x00F8;rkningstimen&#x00BB;, og da Johnsen, som blev anmodet om at blive, erkl&#x00E6;rede sig for Kakkelovnslysningen, blev det derved. Men enten det nu var fordi Vejret stemte dem Alle, eller fordi den Tone, Jomfru Sars havde angivet, beholdt sin Karakteer, &#x2013; nok, saa meget mindes jeg, at Samtalens Gjenstande vare m&#x00F8;rke, som vor Dagligstue. I sit skumle L&#x00F8;b faldt Talen ogsaa hen paa det Skr&#x00E6;kkelige i at blive levende begravet. Pludselig afbr&#x00F8;d Jomfru Sars den ved en h&#x00F8;j, ubeskrivelig f&#x00E6;l Latter. &#x2013; &#x00AB;Ha, ha! Den Pine&#x00BB;, raabte hun, &#x00AB;vil ikke sige meget. At gnave en Finger eller to af sig og vende sig i sin Kiste, pyt! det gaar snart over. Men at v&#x00E6;re begraven i en stor Ligkiste med hv&#x00E6;lvet Laag over, hvor der er Mad og Drikke, og leve der Dag ud og Dag ind &#x2013; o Gud forbarme sig! Og saa Fanden i Krogen og Ormen i Hjertet! Hu, hu, hu!&#x00BB; Nu sang hun i h&#x00E6;se, stundom falske, skj&#x00E6;rende Toner, reciterede f&#x00F8;lgende uformelige Vers:</p>
<lg>
<l>«Min Grav den er som Natten m&#x00F8;rk,</l>
<l>Men rummelig som den vilde &#x00D8;rk,</l>
<l>Ikke kjoler Jorden mit Bryst saa tr&#x00E6;t;</l>
<l>H&#x00F8;jt hv&#x00E6;lver sig Laaget over det.</l>
<l>De, som ligge paa Kirkegaard,</l>
<l>De sove og sjelden de Uro faar;</l>
<l>Men jeg maa b&#x00E6;ve med bange Sind,</l>
<l>Og sukke og jamre i Graven min.</l>
<l>&#x00D8;gletand r&#x00F8;rer ej Haand eller Fod;</l>
<l>Men &#x00D8;glen den ligger ved Hjerterod.</l>
<l>Herre Gud Fader! &#x2013; &#x2013; &#x2013;&#x00BB;</l>
</lg>
<p>Hendes Sang, hvis Toner stedse bleve hulere og utydeligere, var vist meget l&#x00E6;ngere; men disse Linjer ere blevne i frisk Minde hos mig, fordi de opbevaredes i lang Tid af de &#x00E6;ldre i den lille Kreds, hvori de vare sungne. Sangen endtes med en lydelig Krampehulken, og man f&#x00F8;rte den halv Afm&#x00E6;gtige ind i Sidev&#x00E6;relset paa en Seng. &#x2013; Nu kom da Lysene ind, og den ene saa alvorligere ud end den anden.</p>
<p>&#x00AB;Bliver lidt inde, B&#x00F8;rn!&#x00BB; sagde min Fader til os, da vi vilde ud, formodentlig for at berette den gamle Barnepige det Forefaldne og h&#x00F8;re hendes Kommentar derover; &#x00AB;bliver lidt inde! I skulle h&#x00F8;re hvad Jomfru Sars mente med det, hun sang. Jeg ser, De, Hr. Johnsen, er forundret over den gode gamle Piges Snak. Sammenh&#x00E6;ngen er meget simpel, men h&#x00F8;jst s&#x00F8;rgelig. Jeg skal i Korthed fort&#x00E6;lle, hvorledes det er gaaet hende.&#x00BB; &#x2013; Vi bleve ved denne Efterretning med Gl&#x00E6;de inde og stillede os hen til Bordet, hvorved Fader sad. &#x2013; Som afsagt Fiende af Obskurantisme var det ham h&#x00F8;jst vigtigt med Sandhedens Fakkel at belyse alle Gjenstande for os B&#x00F8;rn. Jeg anf&#x00F8;rer nu Indholdet af hans Fort&#x00E6;lling.</p>
<p>Jomfru Sars, der baade kaldtes og holdtes for at v&#x00E6;re gammel, var neppe mer end fyrgetyve Aar. Kummer og Mangel havde rynket hendes Hud og stivnet hendes Livssafter, &#x2013; og den Dragt, hun bar, ganske efter en kvindelig Oldings-Vis, bragte den Fremmede til at anstaa hendes Aar til n&#x00E6;sten det dobbelte af hvad de vare. Endnu ti Aar f&#x00F8;r den Tid, dette foregik, var hun et smukt, behageligt Fruentimmer. Hun levede i Huset hos den gamle Kj&#x00F8;bmand Rill i &#x2013; ja, mine Herrer, her forlader Hukommelsen mig, jeg tror det var i Brevig. Stedet gj&#x00F8;r intet Videre til Sagen. Antonette Sars havde v&#x00E6;ret i Rills Hus fra sin tidligste Ungdom af og var som sagt et vakkert, godlidende og fermt Menneske. Hun var bekjendt for at v&#x00E6;re meget heftig af Gemyt, og man sagde, ikke blot Tjenestefolkene frygtede hendes Luner, men selv den Gamle modsatte sig ikke gjerne hendes Vilje. At dette igjen gav Anledning til ubevislig Snak om hendes Forhold til Husbonden, er lige saa begribeligt, som det vilde v&#x00E6;re u&#x00E6;delt at f&#x00E6;ste Tanke dertil. Rill var Enkemand og havde en flink S&#x00F8;n paa en Snes Aar. Denne kommer netop hjem fra en Rejse som Styrmand med Faderens Skib, fatter Godhed for Antonette og erholder hendes Ja, &#x2013; da Faderen efter kortvarende og, som det lod til, ubetydelig Sygelighed, pludstlig fik et Krampeslag, som endte hans Liv. Den arme Antonette vaagede just ved den Syges Seng, da hans Tilstand henimod Midnat forekom hende bet&#x00E6;nkelig. Hun ventede &#x00E6;ngstlig Time efter Time paa sin Kj&#x00E6;reste, der var gaaen ud ved Aftenstid og vilde komme tilbage, for at tilbringe Natten ved Faderens Seng. Han kom ikke. Intet Menneske h&#x00F8;rer Pigens Raaben og Ringen. Endelig kan hun ikke udholde det l&#x00E6;ngere, at v&#x00E6;re alene med den D&#x00F8;ende, eller hun vil s&#x00F8;ge Hj&#x00E6;lp for ham.</p>
<p>Til Rills Sovekammer st&#x00F8;dte en R&#x00E6;kke uindredte V&#x00E6;relser, der bleve brugte til Pakkammere. Et af disse havde staaet i Forbindelse med et i Kjelderetagen anlagt Bryggeri, der forl&#x00E6;ngst havde v&#x00E6;ret standset. Fra Kammeret kunde man nemlig igjennem en Lem komme ned til et ved Gitter fra den &#x00F8;vrige Kjelder assondret Rum. Netop dette Rum blev af den hele Kjelder endnu benyttet. Rill havde der adskillige Varer staaende, og plejede selv at gaa derned igjennem f&#x00F8;r omtalte Pakv&#x00E6;relse. Da nu Antonette beslutter at s&#x00F8;ge Mennesker, iler hun sandsesl&#x00F8;s igjennem Pakkammerne, til hvis Udgang hun dog maaske neppe havde N&#x00F8;glen. Den hende vel ubekjendte Lem staar aaben, og den Ulykkelige styrter bagl&#x00E6;ngs ned i den m&#x00F8;rke Kjelder. Hun kommer til sig selv igjen og f&#x00F8;ler en Angst, som endnu var Lyst imod den Fortvilelse, for hvilken den snart skulde give Plads. Det var ikke en frygtelig Nat alene, det var D&#x00F8;gn, Uger, Maaneder, det var et Aar &#x2013; det ulykkelige, uskyldige Menneske levede i denne r&#x00E6;dsomme Grav, hvor Alt forenede sig for at opholde hendes elendige Tilv&#x00E6;relse, og for at forhindre hendes Befrielse. Fra bryggeriets Tid l&#x00F8;b fra Vandspringet i Gaarden rent Br&#x00F8;ndvand i en Stenrende den hele Kjelder igjennem og gjennemskar ogsaa den Afdeling, der blev Antonettes F&#x00E6;ngsel; en stor Foustage, fyldt med Skibsbr&#x00F8;d, stod imellem Kasser, der indeholdt gamle Kl&#x00E6;dningsstykker, ubrugbare Sejl, m. V. Lysningen faldt sparsomt ind fra to smaa Luger i den modsatte Ende af Kjelderen. Saaledes var altsaa det Sted beskaffent, hvor den arme Pige fristede et skr&#x00E6;kkeligt Liv ved Vand og Br&#x00F8;d, imedens Verden ovenfor forundrede sig over hendes Forsvinden, tabte sig i Formodninger, beklagede hende og &#x2013; glemte hende, &#x2013; og et Aar med Sneglegang sl&#x00E6;bede sig hen over hendes graanende Hoved. Hendes Stemme tabte sig snart i en h&#x00E6;s Hvinen og tjente til Underholdning, idet hun halv reciterede, hvad hun af Viser mindedes eller selv digtede. H&#x00F8;res kunde den ej, fordi Vandet suser lige forbi Huset i et lidet Vandfald. Besynderligt dog, at et helt Aar kunde gaa hen, uden at noget Menneske faldt paa at gaa ned i Kjelderen; men m&#x00E6;rkeligt ogsaa, at just Aarsdagen efter Antonettes skrekkelige Fald, aabnedes hendes F&#x00E6;ngsel, og det paa f&#x00F8;lgende Maade. Efter at den unge Rill havde levet i tungsindig Stilhed den st&#x00F8;rste Del af S&#x00F8;rge-Aaret, sysselsat med at ordne Faderens Papirer og ej ubetydelige Pengesager, begyndte han paa en Gang at blive virksommere og muntrere end f&#x00F8;r. Han ladede sine Skibe med egen Last, og h&#x00E6;vede Kontor og Husholdning, og overdrog en Bekjendt at tilse Bygningerne eller, hvis Bud blev gjort, at s&#x00E6;lge dem. Ingen vidste, hvor han vilde opslaa sin Bolig. Allerede havde han taget Afsked med sine faa Omgangsvenner, allerede var han ombord og sejlf&#x00E6;rdig paa et af sine Skibe; da falder det ham pludselig ind, at i den forrige Bryggekjelder findes en Beholdning uds&#x00F8;gt Vin fra Faderens Tid. &#x00AB;Den maa hentes, om vi end skal miste vores gode Vind!&#x00BB; raabte han, og en Chaluppe afsendes. Anf&#x00F8;reren for Chaluppen en paalidelig Karl finder med M&#x00F8;je og S&#x00F8;gning de rette N&#x00F8;gler til den store Kjelderd&#x00F8;r; han og hans Mandskab treder ind, og foruden Vinen finde de det ynkv&#x00E6;rdige Skelet, som igjennem Gitteret udstr&#x00E6;kker begge sine Arme imod dem. Hun blev bragt i Hus, og Expresse sendt efter Rill. Hvorledes han blev tilmode, er vel vanskeligt at fatte; efter en Nats Bet&#x00E6;nkning gik han tilsejls, uden at se hende, der ogsaa, efter hvad hun havde lidt, neppe mere var stikket til at v&#x00E6;re Kone og Husmoder. Men broderlig s&#x00F8;rgede han for hende og sikrede fuldkommen hendes Fremtid.&#x00BB;</p>
<p>Min Faders Fort&#x00E6;lling var ude, den jeg for Resten rimeligvis efter saa mange Aars Forl&#x00F8;b meget ufuldst&#x00E6;ndigen gjengiver. Den havde, det mindes mig klart, en Virkning paa mig, som naar Dagslyset kv&#x00E6;gende oprinder over en vildsom, frygtelig Fjeld-Egn. Jomfru Sars havde nu tabt alt det Uhyggelige og Hemmelighedsfulde, og Medlidenhed fyldte mit Blik med Taarer over den Ulykkelige. Til Sp&#x00F8;rgsmaalet, hvorfor hun ikke kunde komme op ad den samme Vej, ad hvilken hun var kommen ned, blev givet et Svar, som jeg ikke erindrer, og som jeg kun forslagsvis her vil give: maaske stod der ingen Stige i den Luge, igjennem hvilken hun faldt; dog tilstaar jeg, det bliver besynderligt, at hendes Stemme aldrig skulde h&#x00F8;res igjennem denne Aabning i Gulvet, og overhoved, at hint Pakv&#x00E6;relse aldrig i den lange Tid skulde v&#x00E6;re betraadt. &#x2013; Medens mine For&#x00E6;ldre og Johnsen snakkede allehaande om Jomfru Sars og hendes Ulykker, traadte hun selv ind igjennem D&#x00F8;ren, der havde staaet paa Klem. Hun havde sit s&#x00E6;dvanlige rolige Udseende, eller saa snarere bedre ud, end s&#x00E6;dvanlig. &#x00AB;Jeg h&#x00F8;rte fra Sengen af&#x00BB;, sagde hun, &#x00AB;at De talte om mit Fangenskab; Ak, Gud! det var en tung Tid. Der kan vel Ingen undres over, at jeg ikke taaler at t&#x00E6;nke derpaa. Men jeg kom nok til at forskr&#x00E6;kke Dem f&#x00F8;r.&#x00BB; &#x2013; Nu var Isen brudt og Jomfru Sars fortalte, som mig syntes, med en ganske anden Stemme end ellers, adskillige Biomst&#x00E6;ndigheder ved den lange F&#x00E6;ngsling, &#x2013; saaledes ogsaa, at hun fandt en Del store Krukker med syltede Sydfrugter, is&#x00E6;r Tamarinther, hvormed hun forbedrede lidt sit Maaltid, og som ved sparsomt Brug holdt ud i adskillige Maaneder. Endelig en vigtig Omst&#x00E6;ndighed: hun havde eet venligt V&#x00E6;sen til Omgang, eet V&#x00E6;sen, ved hvilket hun endnu paa nogen Maade syntes at staa i Forbindelse med Oververdenen; det var en gammel Kat. Dette Dyr, som hun strax fra Begyndelsen af havde lokket til sig, indenfor sit Gitter, v&#x00E6;nnede sig saa til at kj&#x00E6;les af den Ulykkelige, at den opslog sit Leje hos hende.</p>
<p>Efter at Samtalen endnu i nogen Tid havde drejet sig om dette R&#x00E6;dsels-Aar, gik den, endnu alt for tidligt for mine &#x00D8;nsker, over paa andre Gjenstande, og vi B&#x00F8;rn trak os ud i Sengekammeret, for at udmale os denne Robinsonade.</p>
<p>Sm&#x00F8;rrebr&#x00F8;det var opd&#x00E6;kket, og vi fik Lov at spise med de Voxne, siden der for Jomfruens Skyld spistes saa tidligt. &#x2013; Johnsen sad l&#x00E6;nge taus ved Bordet og stirrede hen for sig; endelig lagde han sig st&#x00E6;rkt paa Armene, vendte Hovedet imod den Side, hvor Jomfru Sars sad, og sagde under en vuggende Bev&#x00E6;gelse og med den besynderlig Tone: &#x00AB;Men, Jomfru Sars! faldt det Dem da aldrig ind med Deres Blod at skrive Deres Ulykke paa et Stykke Linned og sv&#x00F8;be det om Kattens Hale?&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Hvad er det! Hvad vil I! Lad mig v&#x00E6;re! R&#x00F8;r mig ikke! Lad mig d&#x00F8; i Ro! I lyver med jeres Seddel; den Seddel har jeg aldrig skrevet! Katten er d&#x00F8;d; den er bidt ihjel af den store Skibshund!</p>
<lg>
<l>Herre Gud! er det ej nok?</l>
<l>Bleget er den sorte Lok;</l>
<l>Smuldret er den hvide Tand,</l>
<l>Og for&#x00F8;dt er min Forstand.</l>
<l>&#x2013; Herre Gud! er det ikke nok endnu?</l>
<l>Udstaaet haver jeg Helvedes Gru;</l>
<l>Skimlet er mit Hjerte som mit Kjelderbr&#x00F8;d,</l>
<l>Og ti Gange daglig har jeg lidt min D&#x00F8;d!&#x00BB;</l>
</lg>
<p>Hun faldt tilbage i Sofaen; den t&#x00F8;rre Mund trak sig krampagtig sammen; &#x00D8;jnene stirrede vildt ud af Hovedet. Min Moder rejste sig, tog os ved Haanden og f&#x00F8;rte os ud.</p>
<p>Da jeg n&#x00E6;ste Morgen vaagnede, kom min Fader ind af D&#x00F8;ren med Samarie paa, h&#x00E6;ngte taus sin Hat paa V&#x00E6;ggen, og satte den lille forgyldte Kalk ind i sit Skatol. Derpaa vinkede han med &#x00D8;jnene til Moder, og de gik begge ind i Sidev&#x00E6;relset. I D&#x00F8;ren sagde han: &#x00AB;Hun har udstridt.&#x00BB;</p>
<p>Virkelig f&#x00F8;lte jeg mig lidt angreben af denne Fort&#x00E6;lling, hvis Traad jeg med Anstrengelse stykkevis havde udvundet af det fjerne Morgenlivs forvirrede Erindringer. &#x2013; Ogsaa min lille Vennekreds var stille stemt, og vi maatte anstrenge os for at faa Historien om Jomfru Sars ud af Samtalen. Jeg forbeholdt mig en anden Gang at indsamle gode Raad for at danne en Novelle af det simple Faktum, og vi grebe til Dagens Nyheder.</p>
<p>Da jeg n&#x00E6;ste Dag aflagde et Morgenbes&#x00F8;g hos min Slesviger, kom han mig i M&#x00F8;de med en Art travl Uro, og vendte Samtalen, saa snart han kunde, hen paa Historien fra Gaarsdagen. &#x00AB;Tag mig det ikke ilde op,&#x00BB; tog han Ordet med et halv forlegent Smil; &#x00AB;jeg er just ikke Laugsbroder; men dersom en s&#x00F8;vnl&#x00F8;s tilbragt Nat, aldeles opofret de Forestillinger, Deres Fort&#x00E6;lling opvakte, kan fremskabe poetiske Syner i en prosaisk Hjerne, saa har jeg Ret til at haabe, at ogsaa jeg kan hj&#x00E6;lpe Dem til en Novelle.&#x00BB; &#x2013;</p>
<p>Nysgjerrig satte jeg mig ned, og modtog gjerne den t&#x00E6;ndte Pibe. &#x00AB;De vente nu ingenlunde en ordentlig Fort&#x00E6;lling&#x00BB;, vedblev han; &#x00AB;men kun et Fors&#x00F8;g paa at indlede og bringe i n&#x00E6;rmere Forbindelse de opgivne Data. Jeg t&#x00E6;nker mig da den gamle Rill ikke just af den elskv&#x00E6;rdigste Karakteer; en haard, gjerrig Mand, Tyran imod en stakkels Kone, der snart bukkede under for Aaget af et ukj&#x00E6;rligt &#x00C6;gteskab, og efterlod ham den omtalte, eneste S&#x00F8;n, om hvis Opdragelse han ikke bekymrede sig, men som han behandlede med den grusomste Vilkaarlighed. Saa snart det lod sig gj&#x00F8;re, sl&#x00E6;ngte han Drengen ud paa S&#x00F8;en, og at der, som det af det Opgivne lader, blev noget Skikkeligt af ham, var sagtens ikke Faderens Skyld. Antonette Sars, var det ikke saa, De kaldte hende? kom jo ganske ung i hans Hus, formodentlig fra f&#x00F8;rst af i et underordnet Forhold til en Husholderske. Hun var rimeligvis adskillige Aar &#x00E6;ldre end Drengen, men h&#x00E6;ngte sig ved ham, forsvarede ham mod den Gamles Haardhed, naar Barnet var hjemme om Vintren, og benyttede maaske den Indflydelse, hendes udspringende Foraars Yndigheder havde paa den gamle Vellystling, til at forskaffe sin Klient en Lommeskilling eller en ny Kl&#x00E6;dning. Drengens hele, varme Hjerte opfattede hendes Billede med uudslettelige Tr&#x00E6;k. Stjaalne men lykkelige &#x00D8;jeblik n&#x00F8;de de ved hinandens Side i uskyldig Fortrolighed. Endnu havde deres F&#x00F8;lelser intet Navn; og for f&#x00F8;rste Gang vaagnede Kj&#x00E6;rligheds dr&#x00F8;mmende Genius, da han en Foraarsaften rev sig l&#x00F8;s fra den voxne Piges Arme for at tiltr&#x00E6;de en Levant-Rejse. Efter Bestemmelsen skulde han komme tilbage mod H&#x00F8;sten; men Krigsuroligheder, Rills dristige Handelsplaner, Opbringelse og deslige lode Ynglingen modnes til Mand, inden han atter betraadte det f&#x00E6;drene Hus. Imedens mangt Sammenst&#x00F8;d havde givet hans Karakteer en Retning, der maaske snarere fortjente Navn af bisar Strenghed end mandig Fasthed, var en betydelig Forandring foregaaen med det udannede Naturmenneske, som inden Rills m&#x00F8;rke V&#x00E6;gge tilbagelagde de modnere Pigeaar. Den Gamles paatr&#x00E6;ngende Venlighed, den trykkende Ensomhed, det hede Blod &#x2013; forenede sig imod hendes Uskyldighed, og hun var bleven det s&#x00F8;rgelige Offer for hans Sandselighed. Nag og Foragt afverlede med vild Lidenskab i den Ulykkeliges Hjerte.</p>
<p>Da kommer den unge Rill tilbage. Han tr&#x00E6;der frem i mandig Fylde; Kj&#x00E6;rlighed luer i det Blik, hvormed han hilser sin Elskede. Hun b&#x00E6;ver for den Afgrund, hvori hun er nedstyrtet. Endnu synes hendes Forhold at v&#x00E6;re skjult for Verden; endnu t&#x00F8;r hun ved en i det mindste borgerlig Forbrydelse t&#x00E6;nke sig lykkelig i hans Arme. Men hvorledes lader den Gamle sig overtale? Jeg overlader til Dem selv at udmale Gangen i Pigens F&#x00F8;lelser og Fors&#x00E6;tter, og f&#x00F8;rer den Fortvilede hen for Faderens Leje hin Nat, da hans Livslys slukkedes. Iblandt den gamle S&#x00F8;mands Sager fandtes et Glas venetiansk forgiftet Viololie, som han ofte viste og omhyggelig gjemte. Giften var allerede udstr&#x00F8;mmet i den Ske, hvormed den Ulykkelige skulde r&#x00E6;kke ham Medicinen. Den bed&#x00F8;vende Violduft opfyldte V&#x00E6;relset, og Indholdet brandt alt i hans Hjerte. Halv bevidst sin Udaad sad hun i Samvittighedens Helvedluer, og h&#x00F8;rte den D&#x00F8;des Rallen.</p>
<p>Rill var bleven l&#x00E6;nge ude; bleg og forstyrret traadte han ind i V&#x00E6;relset; thi en grusom Ven havde sammentrykt hans Himmel, idet han aabnede sit glade Hjerte for Barndomskammeraten.</p>
<p>Hvilken Scene, da han traadte ind! da han som en Fortabt kastede sit Blik paa den s&#x00F8;nderknuste Pige og et andet paa den D&#x00F8;ende, hvis sidste Mordraab stivnede hver Aare i hans bl&#x00F8;dende Bryst! Havde jeg havt Tid til at udmale hans Karakteer, hvis haarde Bestemthed jeg kun har antydet, vilde De let have kunnet gaa ind i den Beslutning, han med den rolige Kulde, Fortvilelsen frembringer, fattede. Med ub&#x00F8;jelig Strenghed nedst&#x00F8;dte han Forbrydersken i den Afdeling, De har beskrevet os, og satte sig stille hen ved den D&#x00F8;des Leje. Daglig neds&#x00E6;nkede han, d&#x00F8;vende sit Hjerte mod Pigens Klager, F&#x00F8;de gjennem hin Lem fra Pakkammeret, og tog omhyggelig N&#x00F8;glerne til sig til de tilst&#x00F8;denende V&#x00E6;relser. Saaledes henrandt et skr&#x00E6;kkeligt Aar. Allerede n&#x00E6;rmede sig den Gamles D&#x00F8;dsdag. Da besluttede han at ende hendes timelige Straf og sit eget skumle Fangevogterliv. Alt var beredt til hans Afrejse fra det forhadte Hjem. Kun vidste han ikke, hvorledes Antonette skulde befries. Med Styrmanden, en tro Ven, aftalte han endelig det Forn&#x00F8;dne, og under Paaskud af at indtage et Vinfad aabnede S&#x00F8;folkene F&#x00E6;ngslet, efter at den Elendige ved en Billet var bleven forberedt paa sin Befrielse.&#x00BB;</p>
<p>Martin taug og saa ud for sig. Beklemt spurgte jeg, idet jeg greb hans Haand, hvorledes Scenen i vort Hus med Johnsen lod sig forklare. Han havde fattet sig, og sagde med en raskere Stemme: &#x00AB;Ih nu! forudsat at Johnsen har v&#x00E6;ret Rills Styrmand, kunde han da ikke have vidst, at hun i sin Fortvilelse en Gang havde skrevet en Bekjendelse om sin Udaad med Blod paa et Stykke L&#x00E6;rred, som hun viklede om Kattens Hale, og som Rill opfangede?&#x00BB;</p>
<p>Skydsen stod for D&#x00F8;ren, og Martin rejste sig. Ogsaa slog min Skoletime; jeg trykkede hans Haand og forlod ham.</p>
</div>
</body>
</text>
</TEI>