<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE TEI PUBLIC "-// TEI P5 //EN" "http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/dtd/tei_all.dtd">
<TEI xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xml:id="BS_Muus_Dikterliv">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>bokselskap.no, Oslo 2019
<lb/>Rudolf Muus: <hi rend="italic">Dikterliv i gamle Kristiania</hi>
<lb/>Teksten i bokselskap.no f&#x00F8;lger 1. utgave, 1932 (Oslo/J. Aass&#x0027; forlag) og er basert p&#x00E5; digital tekstversjon ved &#x00D8;ystein Tvede.
<lb/>ISBN: 978-82-8319-489-0 (digital, bokselskap.no), 978-82-8319-490-6 (epub), 978-82-8319-491-3 (mobi)
</title>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<p>Publiseres som digital tekst av bokselskap.no.</p></publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl>
<title>Dikterliv i gamle Kristiania</title>
<author>Rudolf Muus</author>
<publisher>J. Aass&#x0027; forlag</publisher>
<pubPlace>Oslo</pubPlace>
<date>1932</date>
<note>Muus_Dikterliv.docx (mottatt fra &#x00D8;ystein Tvede september 2019)</note>
</bibl>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<revisionDesc>
<change xml:id="ENW" who="ENW" when="2019-09-19">Konvertert Tvedes ferdige tekstfil fra Word -> XML (TEI P5). Lagt inn ISBN. Koderydding. Entiteter, kodekontroll og validering. Klar for publisering.</change>
</revisionDesc>
</teiHeader>
<text xml:id="BS_Muus_Dikterliv_tekst" type="collection">
<front>
<titlePage type="main">
<byline><docAuthor>Rudolf Muus</docAuthor></byline>
<docTitle>
<titlePart type="main">Dikterliv i gamle Kristiania</titlePart>
</docTitle>
<docDate>bokselskap.no<lb/>Oslo 2019</docDate>
</titlePage>
<div xml:id="contents">
<list type="contents_main">
<item><ref target="chapter_1" xml:id="contents_1">Sann fra H&#x00F8;nefossen</ref></item>
<item><ref target="chapter_2" xml:id="contents_2">Min nye bok</ref></item>
<item><ref target="chapter_3" xml:id="contents_3">Ole Androw</ref></item>
<item><ref target="chapter_4" xml:id="contents_4">Verdenskrigen</ref></item>
<item><ref target="chapter_5" xml:id="contents_5">Grosserer og fabrikpike</ref></item>
<item><ref target="chapter_6" xml:id="contents_6">Aage Vang p&#x00E5; Meyerl&#x00F8;kken</ref></item>
<item><ref target="chapter_7" xml:id="contents_7">Havfruen p&#x00E5; Youngstorvet</ref></item>
<item><ref target="chapter_8" xml:id="contents_8">Tor B&#x00F8;e</ref></item>
<item><ref target="chapter_9" xml:id="contents_9">I &#x00E5;renes l&#x00F8;p</ref></item>
<item><ref target="chapter_10" xml:id="contents_10">Forstadspianisten</ref></item>
<item><ref target="chapter_11" xml:id="contents_11">Sven Belt&#x00F8;</ref></item>
</list>
</div>
</front>
<body>
<div type="chapter" n="1">
<head type="main">Sann fra H&#x00F8;nefossen</head>
<p rend="noIndent"><pb n="5"/>Av og til h&#x00F8;rte jeg tale om en viss Sann p&#x00E5; H&#x00F8;nefossen, som optr&#x00E5;dte som forlegger og delvis som teaterdirekt&#x00F8;r dersteds. Blandt akt&#x00F8;rene var fr&#x00F8;ken Fredriksen og Harald Otto, som da hedredes ved navnet Jeppe p&#x00E5; H&#x00F8;nefossen. Sann spilte komedie med. Nogen &#x00E5;r senere flyttet Sann inn til Oslo og jeg fikk anledning til &#x00E5; gj&#x00F8;re hans n&#x00E6;rmere bekjentskap.</p>
<p>En morgen kalte et brev mig til Sanns &#x00AB;kontor&#x00BB;. Jeg blev vist inn i et litet forv&#x00E6;relse, hvor fru Sann mottok mig og bad mig sitte ned og vente litt. S&#x00E5; gikk hun inn i et st&#x00F8;rre v&#x00E6;relse, egentlig familiens storstue, nu befridd for sitt stasm&#x00F8;blement der var havnet p&#x00E5; l&#x00E5;nekontoret. Jeg s&#x00E5; en h&#x00F8;ist besynderlig skikkelse sitte ved et litet bord inn mot vinduet og skrive. Det var en lang, mager fyr, ansiktet med de forstyrrede &#x00F8;ine og det lurvete, brunlige helskjegg nedover brystet, gjorde et halvbarbarisk inntrykk. Overkroppen var vel utviklet og dannet en t&#x00F8;ierlig kontrast til de altfor korte ben. Det var f&#x00F8;rste gang jeg s&#x00E5; den store dikter Sven Belt&#x00F8;. Han var hentet hit for &#x00E5; prestere manuskriptet til ukens hefte, og i vinduet stod inspirasjonen i form av en halv flaske finkel. Belt&#x00F8; strevet fremover <pb n="6"/>papiret med sjanglende bokstaver, mens svetten randt ham nedover pannen. Av og til fikk han bes&#x00F8;k av fru Sann eller mor Kastut, som hun kaltes, fordi hun var s&#x00E5; flink til &#x00E5; kaste ut uvelkomne rykkere; hun skulde p&#x00E5;se at manuskriptet skred frem og at ikke finkelen sank altfor hurtig i flasken. Nu slapp dikteren ikke ut f&#x00F8;r manuskriptet var ferdig og fikk da nogen sm&#x00E5;skillinger med.</p>
<p>En liten stund efter f&#x00F8;rte fruen mig inn i det egentlige kontor, herskapets sovev&#x00E6;relse. Kontorutstyret bestod av et bord inn mot veggen, bedekket av papirer, mot den annen stod en r&#x00F8;dmalt seng. Der l&#x00E5; Sann blussen og f&#x00E6;l i ansiktet med katten Amor ved sine f&#x00F8;tter. Han hadde et r&#x00E5;tt, simpelt ansikt med r&#x00F8;de, hengende knebler. Hyenen kalte de ham. P&#x00E5; bordet foran ham stod en halv akevitt, en flaske &#x00F8;l og en vaskevannsbolle med lapskaus.</p>
<p>Sann reiste sig, hilste p&#x00E5; mig og begynte forhandlingene. Under dette kom et kvinnelig bud inn og &#x00F8;ste en str&#x00F8;m av kobber og s&#x00F8;lvmynt fra sin voksdukveske p&#x00E5; bordet. Sann talte efter, og nu gav han damen hennes andel og skjenket henne en dram. Jeg m&#x00E5;tte lese h&#x00F8;it for Sann begynnelsen av en bok jeg hadde foresl&#x00E5;tt ham, og den lot til &#x00E5; virke voldsomt spennende. Fort vekk avbr&#x00F8;t han mig ved &#x00E5; juble: &#x00AB;Storartet! Briljant! &#x2013; Mange takk, det er nok,&#x00BB; sa han tilsist. S&#x00E5; enedes vi om at jeg skulde levere ham romanen &#x00AB;Loelvens Hemmelighet&#x00BB; i 30 trykkark eller hefter, et for hver uke og motta honorar for hver gang. Jeg beredte mig til &#x00E5; ta avskjed.</p>
<p>Nu blev det banket p&#x00E5; d&#x00F8;ren og tjenestepiken kom inn og meldte at fru Belt&#x00F8; var her og vilde tale med <pb n="7"/>Sann. Hyenen rynket brynene og fremmumlet en ed. Jeg hilste og gikk, Sann kalte sin kone inn fra storstuen og i fellesskap rykket nu ekteparet inn i forv&#x00E6;relset, hvor fru Belt&#x00F8; satt. Hun var d&#x00E5;rlig kl&#x00E6;dd og det magre gustne ansikt talte gripende om sorg og sult.</p>
<p>Hun reiste sig og hilste med et trist smil. &#x00AB;Hr. Sann,&#x00BB; sa hun. &#x00AB;De m&#x00E5; v&#x00E6;re s&#x00E5; snild &#x00E5; la mig f&#x00E5; litt mynt. &#x2013; Jeg har hverken melk eller br&#x00F8;d til barna idag.&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Huff, &#x00E5; stelle sig s&#x00E5; ille,&#x00BB; lo fru Sann h&#x00E5;nlig.</p>
<p>&#x00AB;Det f&#x00E5;r v&#x00E6;re som det kan med det,&#x00BB; gjenm&#x00E6;lte den annen. &#x00AB;Men v&#x00E6;r s&#x00E5; snild &#x00E5; la mig f&#x00E5; et par kroner av det min mann har til gode.&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Jeg tror ikke han har noget til gode,&#x00BB; gren Hyenen, &#x00AB;men det blir en sak mellem ham og mig. Med Dem har jeg intet &#x00E5; bestille.&#x00BB;</p>
<p>Han syntes &#x00E5; ville g&#x00E5; inn, men nu drev harmen op i den ulykkelige kone og hun br&#x00F8;t ut: &#x00AB;De burde sandelig ikke g&#x00E5; frem p&#x00E5; en s&#x00E5;dan m&#x00E5;te. De lar mannen arbeide for Dem og gir ham fyll, men snyter ham for l&#x00F8;nnen. Han er d&#x00E5;rlig nok til &#x00E5; ta imot det. Men jeg skal da f&#x00E5; en ennskap p&#x00E5; dette.&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Kom ikke med skandale!&#x00BB; ropte Sann hovent. I samme &#x00F8;ieblikk begynte hans kone &#x00E5; v&#x00E6;re med neseborne, &#x00F8;inene skj&#x00F8;t ild og der gikk en elektrisk skjelven gjennem hennes vevre kropp. Med et fiskekjerringkast for hun inn p&#x00E5; fru Belt&#x00F8;, slynget den ene arm fast om henne, rev d&#x00F8;ren op og kastet henne ut med en virtuositet der gjorde det &#x00F8;kenavn hun hadde erhvervet sig, all &#x00E6;re.</p>
<p>&#x00AB;Forbannet tiggerkjerring!&#x00BB; knurret mor Kastut og ektefolkene gikk ganske rolig hver til sitt, som om det <pb n="8"/>passerte var en h&#x00F8;ist almindelig ting. Ingen sa et ord til poeten om det passerte og selv om man hadde gjort det, vilde det aldri ha falt ham inn &#x00E5; ta til gjenm&#x00E6;le. Han var altfor redd for &#x00E5; miste sin finkelplass.</p>
<p>Jeg, som stod utenfor den &#x00E5;pne d&#x00F8;r, var vidne til hele optrinnet og blev h&#x00F8;ist opr&#x00F8;rt.</p>
<p>&#x00AB;Det m&#x00E5; v&#x00E6;re en fin bokhandler &#x00E5; falle i kl&#x00F8;rne p&#x00E5;,&#x00BB; tenkte jeg.</p>
</div>
<div type="chapter" n="2">
<head type="main">Min nye bok</head>
<p rend="noIndent"><pb n="9"/>Jeg tok fatt p&#x00E5; skriveriet, boken kom ut og det viste sig hvad ellers pleier &#x00E5; f&#x00F8;lge mine romaner, den gjorde &#x00AB;veldig&#x00BB; lykke. P&#x00E5; kort tid var der tusenvis av abonnenter. En ren sukces! Pengene str&#x00F8;mmet inn til Sann. Han og fruen blev fine i kl&#x00E6;rne, og et smukt pantsatt m&#x00F8;blement rykket inn i stasstuen. Det var hentet hjem fra pantel&#x00E5;neren. Men denne plutselig opst&#x00E5;tte velmakt gjorde Sann hoven og han undlot gang p&#x00E5; gang &#x00E5; betale mig mitt honorar under p&#x00E5;skudd av at han hadde lidt store tap. Dette sendte han mig skriftlig bud om, men holdt sig helst vekk n&#x00E5;r jeg hjems&#x00F8;kte ham. Til sist blev dette mig for dr&#x00F8;it. Jeg tilskrev ham et brev, hvori jeg meldte ham at nu fikk han ikke mere nytt manuskript uten ved &#x00E5; innsende kontant betaling til mig for hver gang. Nu mente jeg han m&#x00E5;tte b&#x00F8;ie sig. Abonnentene vilde vist ikke opgi den bok, som de var s&#x00E5; ivrige efter.</p>
<p>Men jeg m&#x00E5;tte nok vente forgjeves p&#x00E5; bud fra Sann. Til sist fikk jeg meddelelse fra en venn om at Sann uten videre hadde hatt den frekkhet &#x00E5; la en viss dame fortsette min bok. Jeg skaffet mig et hefte og blev helt forferdet over den medfart boken hadde f&#x00E5;tt. Noget forbandet t&#x00F8;is p&#x00E5; halvannen side og s&#x00E5; en opr&#x00F8;rende <pb n="10"/>meddelelse om at den smukke, edle heltinne var blitt voldtatt av en kutorvgutt ute p&#x00E5; Ekeberg, dermed sluttet dette hefte. Man kan tenke sig hvilken stemning dette satte mig i. Jeg henvendte mig til en sakf&#x00F8;rer. Om aftenen kom Sann styrtende hjem til mig aldeles fortvilet og fortalte at det omtalte vederstyggelige hefte hadde gjort abonnentene aldeles rasende. Endel av dem var kommet styrtende hjem til ham og hadde under de verste skjeldsord kastet heftene i veggen og sagt at de ikke vilde vite av ham mere. Han b&#x00F8;nnfalt mig om &#x00E5; fors&#x00F8;ke &#x00E5; pynte p&#x00E5; saken s&#x00E5; ikke hans forretning blev &#x00F8;delagt.</p>
<p>Her var gode r&#x00E5;d dyre, men jeg br&#x00F8;t min hjerne. S&#x00E5; fant jeg en utvei. Der blev skrevet et nytt hefte, og heri oplystes at bemeldte heltinne hadde falt og st&#x00F8;tt sitt hode og f&#x00E5;tt et feberanfall, hvori hun hadde dr&#x00F8;mt alt det sinnsvake t&#x00F8;is som hadde opr&#x00F8;rt abonnentene s&#x00E5;dan &#x2013; intet galt var skjedd. Denne meddelelse beroliget abonnentene nogenlunde og boken fortsatte helt ut. Men snart var Sann ute med nye streker, som n&#x00F8;dte mig til &#x00E5; avbryte forbindelsen.</p>
<p>Efterp&#x00E5; h&#x00F8;rte jeg at det hadde g&#x00E5;tt s&#x00E5; d&#x00E5;rlig for Sann at kreditorene p&#x00E5;ny hadde gjort eksekusjon hos ham.</p>
<p>Men nu kom en ny glansperiode for Hyenen. Han hadde f&#x00E5;tt fatt i en spennende tysk roman med et smukt, effektfullt billede i hvert hefte. Sann kj&#x00F8;pte forlagsretten for en slikk, og oversettelsen kostet en ren bagatell.</p>
<p>Det var gefundenes Fressen for Hyenen. Han begynte utgivelsen og kolport&#x00F8;rer str&#x00F8;mmet til og meldte sig. De f&#x00F8;rste tusener av hefter gikk som varmt br&#x00F8;d, og et nytt, stort oplag m&#x00E5;tte bestilles. Det tegnet til <pb n="11"/>en veldig sukces, og utfallet oversteg alle forventninger. Alle kolportasjekunder fr&#x00E5;tset vilt i disse hefter, og pengene str&#x00F8;mmet inn til Sann, s&#x00E5; han m&#x00E5;tte veksle til sig store sedler. Han kunde jo si sig selv, at om dette vilde vedvare, blev han om kort tid en holden mann. Bare &#x00E5; ekspedere bestillinger og innkassere pengene optok ham til en begynnelse helt, men han var altfor mistenksom til &#x00E5; betro sig til andre enn hustruen. Nu la han an med en ny tysk oversettelse ved siden av den f&#x00F8;rste. Det kunde synes v&#x00E5;gsomt, men like briljant gikk det. Mangedobbelt antall hefter gikk der nu, og likeledes vokste de pengesummer som str&#x00F8;mmet gjennem Sanns hender. Arbeidet blev ham uoverkommelig. Han m&#x00E5;tte ha hjelp til ekspedisjonen og engasjerte flere funksjon&#x00E6;rer. Det gikk t&#x00E5;lelig godt, og han likte den lettelse dette gav. Han tenkte &#x00E5; f&#x00E5; et ordnet system, s&#x00E5; forretningen kunde g&#x00E5; av sig selv uten personlig strev fra hans side, han vilde bare v&#x00E6;re sjef og leder og vel &#x00E5; merke, skumme fl&#x00F8;ten av fortjenesten. Han kj&#x00F8;pte sig en motorb&#x00E5;t og b&#x00F8;d fort vekk venner med sig p&#x00E5; sine glade utferder hvori gemalinnen ofte deltok. De stolte p&#x00E5; sine folk, som desverre var noks&#x00E5; tvilsomme og forfalne, og Hyenen m&#x00E5;tte stadig hjem efter penger, han var den eneste spenderende i sin flokk av tvilsomme venner. Mer og mer forlystelsessyk blev han. Det gikk s&#x00E5; vidt at han i dagevis leiet sig inn p&#x00E5; et hotell med sine drikkebr&#x00F8;dre og blev liggende der og ture. Sann hadde sine stormannsgale perioder, da han la ville planer. Som &#x00E5; kj&#x00F8;pe op alle tyske forlagsretter og stenge konkurrentene ute.</p>
<p>Imidlertid blev Sanns forretning s&#x00F8;rgelig fors&#x00F8;mt. Uorden i ekspedisjonen og sluskeri i oversettelsene. <pb n="12"/>Abonnentene falt fra og inntektene avtok. Men hans konkurrenter fors&#x00F8;mte sig ikke. De skaffet sig nye tyske romaner, som i spenning tok luven fra de tidligere og virket ennu bedre ved at de fikk en god oversettelse.</p>
<p>Dag for dag gikk det tilbake for Sann, mens hans konkurrenters forretninger blomstret op, men han tok det sl&#x00F8;vt og lot humlen suse. Den eneste som ennu fors&#x00F8;kte &#x00E5; holde de sviktende aff&#x00E6;rer oppe, var hans kone, men da hun plutselig d&#x00F8;de, gikk alt i stykker.</p>
<p>Sann flyttet og realiserte sine trykksaker. S&#x00E5; skulde han kastes ut. En boktrykker sendte en kjerre derop for &#x00E5; hente hans effekter. Sann satt p&#x00E5; gulvet i det t&#x00F8;mte lokale og drakk med en venn.</p>
<p>&#x00AB;Er der mere igjen,&#x00BB; spurte boktrykkeren, idet budet avleverte endel trykt materie.</p>
<p>&#x00AB;Nu er det bare Sann igjen,&#x00BB; l&#x00F8;d svaret.</p>
<p>&#x00AB;Hent ham hit da.&#x00BB;</p>
<p>To sm&#x00E5;gutter drog derop, lempet Sann op p&#x00E5; kjerren og kj&#x00F8;rte ham op til bemeldte trykkeri, hvor han fant et forel&#x00F8;pig tilholdssted.</p>
<p>Dermed var bokhandler Sanns saga ute.</p>
</div>
<div type="chapter" n="3">
<head type="main">Ole Androw</head>
<p rend="noIndent"><pb n="13"/>som hadde v&#x00E6;rt kong Oscars bibliotekar var svensk, men han skrev romaner p&#x00E5; norsk. I dem forekom det lutter fine folk, mestendels baroner og grever. Slik fikk han mig til &#x00E5; skrive en roman om hvit slavehandel.</p>
<p>Han skrev noveller p&#x00E5; sitt morsm&#x00E5;l. Han var en av de verste skr&#x00F8;nemakere jeg nogensinde har truffet, og han l&#x00F8;i med en s&#x00E5;dan troverdig eleganse at den m&#x00E5;tte gj&#x00F8;re inntrykk.</p>
<p>Alt var s&#x00E5; storartet ved ham, ikke minst hans herkomst. Hans oldefar var liflender. Han oppholdt sig i Bender da Karl XII kjempet med tyrkerne ved Pultava. Da stod Androw der blandt de nysgjerrige som var stimlet til. F&#x00F8;lgen var at Androw blev grepet sammen med svenskekongen og kom til &#x00E5; dele tyrkisk fangenskap med ham. Herunder inngikkes det inderligste vennskap mellem de to menn. De r&#x00F8;mte sammen, men f&#x00F8;rtes tilbake.</p>
<p>Efter tilbakekomsten til Sverige, vilde kongen utnevne Androw til en h&#x00F8;i stilling i riket, men s&#x00E5; falt han ved Fredriksten. Dog hadde Androw samlet en nett formue.</p>
<p>&#x00AB;N&#x00E5;, s&#x00E5; arvet du en pen slump da?&#x00BB; sa jeg.</p>
<p><pb n="14"/>&#x00AB;Nei, far hadde nok tilsatt det meste ved spekulasjoner.&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Hvad spekulerte han i?&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Jeg tror,&#x00BB; sa Androw, &#x00AB;at det var terminspekulasjoner. Men ellers blev jeg opdratt hos en greve. Han behandlet mig som sin egen s&#x00F8;nn, og under mitt ophold i hans hus blev jeg bekjent med kong Oskar den annen.&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Nu, bekjentskapet blev vel fordelaktig for dig?&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Jeg skulde mene det. Da Oskar skulde f&#x00E5; ordnet sitt store og vidtl&#x00F8;ftige bibliotek, tenkte han straks p&#x00E5; mig som den eneste der kunde ordne den sak. Og jeg blev kalt til hoffet. Da levet jeg kongelig og omgikkes prinsene som de fineste kamerater. De sa du til mig.&#x00BB;</p>
<p>Det knep aldri Androw for samtalestoff. Han syntes &#x00E5; besitte en ubegrenset viten og &#x00E5; ha v&#x00E6;rt oppe i alt mulig. Nevnte jeg en dag en svensk herreg&#x00E5;rd. &#x2013; Jo, der var han vel kjent og hadde vanket. Jeg nevnte Grue sogn. Joda, der hadde han v&#x00E6;rt folkeskolel&#x00E6;rer. Jeg tillot mig &#x00E5; innvende at ingen utlending kunde bekl&#x00E6;de en s&#x00E5;dan stilling i v&#x00E5;rt land. Androw svarte at de naturligvis m&#x00E5;tte gj&#x00F8;re en undtagelse for hans vedkommende. Fortalte man ham om en underlig oplevelse s&#x00E5; kom Androw fluksens og meddelte at noe lignende, men ennu merkeligere var hendt ham.</p>
<p>Da jeg hadde skrevet en bok som han fikk et godt utbytte av, sa han med en storartet mine: &#x00AB;Nu skal De sandelig ha et gratiale.&#x00BB; Dermed leverte han mig en blank tokrone. Selvf&#x00F8;lgelig h&#x00E5;ndtakket jeg ham heftig og varmt som om gratialet hadde bel&#x00F8;pet sig til minst hundre kroner.</p>
<p>Med hensyn til hans eventyr i mark og skog, var han en ren Munchhausen.</p>
<p><pb n="15"/>Ellers drakk han ikke og var en skikkelig fyr. Men han fikk det stundom med besvimelse, og de inntraff uheldigvis nok n&#x00E5;r han gikk ute p&#x00E5; gaten og hadde innkassert endel penger for nogen.</p>
<p>S&#x00E5;ledes hendte det en dag at han falt om i Torvgaten og da han v&#x00E5;knet var han efter hvad han opgav, ribbet for 200 kroner. Den mann som eide pengene, trodde ham ikke og lot ham f&#x00F8;re op p&#x00E5; politistasjonen, hvor han m&#x00E5;tte forklare sig for fullmektigen.</p>
<p>&#x00AB;Jeg stod utenfor Jensen i Torvgaten og s&#x00E5; p&#x00E5; en bj&#x00F8;rn som stod utstillet i vinduet der,&#x00BB; sa han, &#x00AB;og rett som det var, falt jeg om og s&#x00E5; h&#x00F8;rte jeg intet mere.&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Kom ikke med nogen bj&#x00F8;rnehistorier!&#x00BB; tordnet fullmektigen i en ub&#x00F8;nnh&#x00F8;rlig tone.</p>
<p>Og nu husket plutselig Androw at han hadde gjemt pengene i en hemmelig lomme, og han fant dem frem.</p>
<p>Siste gang jeg traff sammen med Androw, fortalte han mig at han hadde opgitt kolport&#x00F8;rvirksomheten.</p>
<p>&#x00AB;Beskjeftiger De Dem da ikke mere med litteraturen?&#x00BB; spurte jeg.</p>
<p>&#x00AB;Jo, det m&#x00E5;tte da bli griselitteratur,&#x00BB; lo han, &#x00AB;for nu holder jeg p&#x00E5; &#x00E5; opf&#x00F8; 12 sm&#x00E5;griser.&#x00BB;</p>
</div>
<div type="chapter" n="4">
<head type="main">Verdenskrigen</head>
<p rend="noIndent"><pb n="16"/>Det ringte p&#x00E5; min d&#x00F8;r. Da jeg kom ut, hadde min kone allerede &#x00E5;pnet for en lang, mager herre, der hjertelig trykket hennes h&#x00E5;nd, idet han ropte: &#x00AB;Hurra! N&#x00E5; skal det bli greier, frue. Verden st&#x00E5;r oss poeter &#x00E5;pen. Hurra!&#x00BB;</p>
<p>Hun s&#x00E5; p&#x00E5; den fremmede med en mine som hun tvilte p&#x00E5; hans forstand og kalte mig til.</p>
<p>&#x00AB;Hurra, store poet!&#x00BB; ropte han, &#x00AB;nu er timen kommen til &#x00E5; avgj&#x00F8;re Europas skjebne, og der vil gj&#x00F8;res glimrende forretninger for den som tar kommandoen. T&#x00F8;r jeg be Dem om en samtale under fire &#x00F8;ine?&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;V&#x00E6;r s&#x00E5; god,&#x00BB; sa jeg og &#x00E5;pnet d&#x00F8;ren til mitt v&#x00E6;relse.</p>
<p>Han tr&#x00E5;dte inn og jeg bad ham sitte ned, men nu gav han mig et hjertelig slag p&#x00E5; skulderen s&#x00E5; jeg falt baklengs ned i sofaen.</p>
<p>&#x00AB;N&#x00E5;, undskyld,&#x00BB; lo han fjottet. &#x00AB;De kjenner mig jo.&#x00BB;</p>
<p>Jeg rystet p&#x00E5; hodet.</p>
<p>Han b&#x00F8;ide sig ned mot mitt &#x00F8;re og hvisket: &#x00AB;Johan Titterud!&#x00BB;</p>
<p>Javist, nu husket jeg ham. Det var en &#x00AB;kolport&#x00F8;r eller agent, bekjent som en spasmaker.</p>
<p>&#x00AB;Man b&#x00F8;r holde &#x00F8;rene &#x00E5;pne nu da verdenskrigen er begynt &#x00E5; rase,&#x00BB; fortsatte han, &#x00AB;og merke sig alt <pb n="17"/>hvad som foreg&#x00E5;r p&#x00E5; de store slagmarker. Da kan man gj&#x00F8;re de mest glimrende aff&#x00E6;rer.&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Undskyld mig, hvad vil De mig egentlig, hr. Titterud?&#x00BB; spurte jeg.</p>
<p>&#x00AB;En ung gr&#x00F8;nnskolling har skrevet en vellykket begynnelse av en roman om verdenskrigen, men f&#x00F8;ler sig ikke sterk nok til &#x00E5; fortsette og fullf&#x00F8;re verket, og nu kommer jeg som sendebud fra den store h&#x00F8;vding Skinnhol med anmodning til Dem om i fellesskap med ham &#x00E5; fortsette verdenskrigen.&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Undskyld, men jeg kjenner ikke Deres hr. Skinnhol,&#x00BB; svarte jeg. &#x00AB;Hvad er han?&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Som navnet antyder, er han bare skinn og bein plus en bundt nerver og et ganske godt hode. Han er forbandet flink til &#x00E5; sette sig inn i verdenskrigen. Vil De innfinne Dem hos Skinnhol i Knivstikkergangen imorgen formiddag kl. 10?&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Jeg lovet &#x00E5; komme, uten dog &#x00E5; f&#x00F8;le mig bundet av det. Jeg var mest tilb&#x00F8;ielig til &#x00E5; ta det hele for vr&#x00F8;vl av Titterud. Jeg kjente hans far som en skikkelig kolport&#x00F8;r, der slet h&#x00E5;rdt i det, men ved en leilighet hadde forbauset sine venner med en rent utrolig flotthet. Han innb&#x00F8;d nemlig 50 av dem til en tur til Charlottenberg, hvortil han hadde leid ekstratog. Underveis blev de flott bevertet med mat og drikke og ved ankomsten til Charlottenberg, blev der servert et lukullisk m&#x00E5;ltid, hvor det gikk festlig og storartet til. Neste dag vendte selskapet i ekstratog tilbake til Oslo.</p>
<p>Lysten til &#x00E5; stifte bekjentskap med hr. Skinnhol drev mig neste dag til den beryktede Knivstikkergangen. Her mottokes jeg av Titterud som h&#x00F8;itidelig presenterte mig for Skinnhol, en yngre intelligent utseende mann med et beskjedent vesen. Titterud fremsatte sin <pb n="18"/>romanplan, og i en fart blev Skinnhol og jeg enige. Vi skulde f&#x00F8;lge n&#x00F8;ie med alle krigsmeddelelser til lands og til sj&#x00F8;s, topografi, historie og geografi. Jeg skulde som den eldre forfatter prestere bokens f&#x00F8;rste avsnitt. Da dette punkt var avgjort, servertes portvin og konjakk i lange baner for &#x00E5; krympe v&#x00E5;r plan, og Skinnhol og Titterud holdt begeistrede taler.</p>
<p>Noen dager efter leverte jeg mitt f&#x00F8;rste ark av boken, ikke uten bange anelser. N&#x00E6;ste dag da jeg kom derinn, ivrig efter &#x00E5; h&#x00F8;re kompagnonens mening om mitt produkt, overrasket han mig ved &#x00E5; vise mig ark nr. 2 (en fortsettelse av mitt), hvilket han fortalte mig at han hadde skrevet om natten, da han var altfor nerv&#x00F8;s om dagen til &#x00E5; beskjeftige sig med s&#x00E5; mektige tanker. Jeg brukte mig, men han tr&#x00F8;stet mig med at for fremtiden skulde jeg f&#x00E5; lov til &#x00E5; skrive verket alene. Hvordan det nu enn hadde sig, blev jeg snart s&#x00E5; kjed av verdenskrigen og trakk mig tilbake, mens Skinnhol fortsatte. En dag kom han til mig og fortalte mig at boken var slutt.</p>
<p>&#x00AB;Gjorde den lykke?&#x00BB; spurte jeg.</p>
<p>&#x00AB;Ja, den gikk som varmt br&#x00F8;d,&#x00BB; svarte han. &#x00AB;Jeg har sandelig ikke et eneste eksemplar igjen.&#x00BB;</p>
<p>Det var visstnok siste gang. Skinnhol fors&#x00F8;kte sig som forfatter, men kom han ikke til sin rett p&#x00E5; den m&#x00E5;te, gjorde han det sandelig som journalredakt&#x00F8;r. Det var en mann som forstod &#x00E5; ta sitt publikum.</p>
</div>
<div type="chapter" n="5">
<head type="main">Grosserer og fabrikpike</head>
<p rend="noIndent"><pb n="19"/>Siden Carl Emil Egeberg skrev sin f&#x00F8;rste roman, Fabrikpiken, der utkom som f&#x00F8;ljeton i &#x00AB;Verdens Gang&#x00BB; og gjorde voldsom lykke, har der st&#x00E5;tt en viss glans av disse kjekke, muntre, livsglade jenter med skaut, korte skj&#x00F8;rter og spann i h&#x00E5;nd, som s&#x00E5; freidig i flokk og f&#x00F8;lge s&#x00F8;kte ned til sitt virke og var s&#x00E5; stolte og &#x00E6;rekj&#x00E6;re p&#x00E5; det at de kunde vafle op en laps, og viste sig s&#x00E5; sportsglade under sine utflukter i mark og skog. Selv har jeg deltatt i s&#x00E5;danne utflukter og danset med fabrikkpiker en natt i Diesenstuen. Det gikk kvikt og passende til uten noe stenk av stygghet. I en folkekomedie har jeg besunget fabrikkpikene i f&#x00F8;lgende ordlag:</p>
<lg>
<l>De fabrikkpiker med sine spann</l>
<l>s&#x00E5; glade tripper hver morgen.</l>
<l>De treller tr&#x00E5;dt som noen mann</l>
<l>men kaster lett fra sig sorgen.</l>
</lg>
<lg>
<l>Men l&#x00F8;rdagskvelden s&#x00E5; blank og tyst</l>
<l>dem lokker belgspellmusikken.</l>
<l>De ler og danser til det blir lyst</l>
<l>og s&#x00E5; g&#x00E5;r de p&#x00E5; fabrikken.</l>
</lg>
<p><pb n="20"/>Senere skrev jeg &#x00AB;Fabrikkarbeiderskens datter&#x00BB;, en fortsettelse av Egebergs roman. Den utkom i flere oplag.</p>
<p>Jeg er f&#x00F8;dt p&#x00E5; g&#x00E5;rden &#x00C5;sen i Aker, hvor jeg daglig fikk glimt av fabrikkarbeidernes liv og vi hadde mange underlige typer for &#x00F8;iet.</p>
<p>I begynnelsen av nitti&#x00E5;rene skrev jeg en ny Sageneroman: &#x00AB;Grosserer og Fabrikkpike&#x00BB;. Heltinnen Inga er en ung pike av god familie, der er blitt forarmet, s&#x00E5; hun m&#x00E5; arbeide for sitt br&#x00F8;d p&#x00E5; et spinneri.</p>
<p>En forfatter vil gjerne skildre personer som han kjenner ut og inn, men man m&#x00E5; jo her iaktta en viss forsiktighet, s&#x00E5; ingen f&#x00F8;ler sig krenket av det. Nu hadde jeg nok i s&#x00E5; m&#x00E5;te v&#x00E5;get mig lovlig langt ut p&#x00E5; glattisen i &#x00AB;Grosserer og Fabrikpike&#x00BB; og skildret forskjellige Sagenefolk altfor p&#x00E5;tagelig.</p>
<p>S&#x00E5; blev jeg av en bekjent varskodd om farer som n&#x00E6;rmet sig mig. En kvinne som hadde melkebutikk p&#x00E5; Thorshaug og bar opnavnet &#x00AB;Katnoskjerringa&#x00BB;, hvem jeg ikke engang kjente av utseende, ans&#x00E5; sig skildret i min bok &#x00AB;Grosserer og Fabrikpike&#x00BB;, og rasende herover, vilde hun ha mig anmeldt. Hun samlet om sig endel andre rasende kvinner, som ogs&#x00E5; mente sig portretert i boken og vilde inngi en fellesanmeldelse til politiet p&#x00E5; mig. Avisene skulde tillike tale de forurettede kvinners sak. Og tilsist skulde Thorshaug befolkning samles til en dundrende pipekonsert utenfor min bolig.</p>
<p>&#x00AB;Din grav er gravet, din kiste er bestilt,&#x00BB; sa min venn.</p>
<p>&#x00AB;I kroppen skal ormene leve gildt.&#x00BB; Og han tilla:</p>
<p>&#x00AB;Jeg tror du b&#x00F8;r reise bort en tid for &#x00E5; f&#x00E5; dette glemt.&#x00BB;</p>
<p><pb n="21"/>Men jeg svarte med kong Fredrik VI: &#x00AB;Jeg vil f&#x00F8;r d&#x00F8; i mitt rede.&#x00BB;</p>
<p>Dagen efter fikk jeg innkallelse til politiet.</p>
<p>Jeg hadde ventet &#x00E5; finne et tallrikt auditorium p&#x00E5; politistasjonen, dog satt her kun en kvinne, men det var en kjempekvinne, og det rasende giftige blikk hun sendte mig, sa mig med engang at det var &#x00AB;Katnoskjerringa&#x00BB; jeg hadde for mig, og like sikkert s&#x00E5; jeg at her kunde jeg ikke vente mig noen sk&#x00E5;nsel av henne.</p>
<p>Politifullmektigen mottok mig med f&#x00F8;lgende ord: &#x00AB;S&#x00E5; De er begynt &#x00E5; skildre levende mennesker n&#x00E5;, Muus.&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Det kunde vel ikke v&#x00E6;re noen mening i &#x00E5; skildre d&#x00F8;de mennesker, hr. fullmektig,&#x00BB; svarte jeg.</p>
<p>&#x00AB;N&#x00E5;, den dame der p&#x00E5;st&#x00E5;r at De har skildret henne.&#x00BB; Og da han leste signalementet, fant jeg at det passet akkurat p&#x00E5; denne fete, sterkt byggede kvinne som satt der.</p>
<p>&#x00AB;De m&#x00E5; innr&#x00F8;mme at beskrivelsen passer,&#x00BB; fortsatte fullmektigen.</p>
<p>&#x00AB;Nei, det synes jeg slettikke,&#x00BB; svarte jeg.</p>
<p>&#x00AB;Hvor sv&#x00E6;r skulde damen da v&#x00E6;re, fortsatte fullmektigen. Hvortil jeg svarte: &#x00AB;S&#x00E5; sv&#x00E6;r at mine hender ikke kunde m&#x00F8;tes, n&#x00E5;r jeg slo begge armene tett om henne. Jeg har forresten aldri sett denne dame f&#x00F8;r,&#x00BB; tilla jeg.</p>
<p>&#x00AB;Der h&#x00F8;rer De, frue,&#x00BB; henvendte fullmektigen sig til henne. &#x00AB;Muus kjenner Dem ikke av utseende.&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Han dere der!&#x00BB; snerret kjempekvinnen med utstrakt pekefinger mot mig. &#x00AB;Jo, han kjenner mig nok, det har jeg greie p&#x00E5;. Han er lur han, fullmektig.&#x00BB;</p>
<p>P&#x00E5; fullmektigens foresp&#x00F8;rsel erklerte jeg nu hverken &#x00E5; ha skrevet om henne eller tenkt &#x00E5; skrive om henne.</p>
<p><pb n="22"/>&#x00AB;Der h&#x00F8;rer De hvad han sier, frue,&#x00BB; sa fullmektigen, &#x00AB;s&#x00E5; tar De vel Deres klage tilbake?&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Nei, jeg vil ikke!&#x00BB; skrek hun op.</p>
<p>&#x00AB;Hvad vil De da?&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Jo, n&#x00E5; skal jeg forklare,&#x00BB; svarte hun i en overlegen myndig tone. &#x00AB;For det f&#x00F8;rste skal hele boka nedlegges. S&#x00E5; skal han stygge forfatter’n i fengsel. Dern&#x00E6;st skal han betale godt for kjeften sin &#x2013; &#x2013;&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Ja ja,&#x00BB; smilte fullmektigen. &#x00AB;Det er nu andre som bestemmer over det. Vi f&#x00E5;r h&#x00F8;re. De kan g&#x00E5;.&#x00BB;</p>
<p>Bemeldte dame vendte tilbake til sin melkebutikk, og for de kunder som innfant sig, avla hun ivrig rapport. &#x00AB;Det s&#x00E5; virkelig ut som fullmektigen holdt med forbryteren,&#x00BB; sa hun, &#x00AB;men han kan bare fors&#x00F8;ke &#x00E5; vringle saken bort. Jeg skal f&#x00E5; min rett, om jeg s&#x00E5; m&#x00E5; drive saken frem til h&#x00F8;iesterett.</p>
<figure rend="asterisk"/>
<p>Siden m&#x00F8;tte tre kvinner frem hos politifullmektigen. De kom ogs&#x00E5; med klage over mig. I &#x00AB;Grosserer og Fabrikpike&#x00BB; var skildret en person som gikk under navnet &#x00AB;Gratis-Andersa&#x00BB;, fordi hun pleide &#x00E5; m&#x00F8;te frem ved alle mulige gratisutdelinger og godtgj&#x00F8;re sin trang og verdighet til &#x00E5; bli betenkt ved hver s&#x00E5;dan leilighet. Hun innfant sig trolig ved utdeling av matporsjoner og kl&#x00E6;r til sm&#x00E5;barn i julen likesom bespisninger og juletrefester. Hun var en velkjent person i foreninger over hele byen.</p>
<p>&#x00AB;Hvad vil De?&#x00BB; spurte politifullmektigen den f&#x00F8;rste av kvinnene.</p>
<p>&#x00AB;Jeg er her med klage p&#x00E5; han forfatteren av &#x00AB;Grosserer og Fabrikpike&#x00BB; og vil ha ham straffet.&#x00BB;</p>
<p><pb n="23"/>&#x00AB;Hvem er De?&#x00BB;</p>
<p>Hun opga navn og adresse.</p>
<p>&#x00AB;Hvad ondt har forfatteren gjort Dem.&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Han har satt mig ut over byen ved &#x00E5; omtale mig i boka si som &#x00AB;Gratis-Andersa&#x00BB;.</p>
<p>&#x00AB;Er De sikker p&#x00E5; det.&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Neida, det er grei skuring at det er mig han har ment med &#x00AB;Gratis-Andersa&#x00BB;,&#x00BB; falt den annen kone inn, &#x00AB;og jeg vil ha ham arrestert for det.&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Nei, stopp!&#x00BB; gneldret den tredje kone. &#x00AB;Det er mig han har skrevet om som &#x00AB;Gratis-Andersa&#x00BB;, og jeg vil ha en klekkelig skadeserstatning av denne dikteren.&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Nu, det m&#x00E5; jeg si,&#x00BB; lo fullmektigen. &#x00AB;Her er nok tre om budet i denne edle veddestrid.&#x00BB;</p>
<p>Nu tok de tre kvinder til &#x00E5; krangle om hvem som skulde ha forrangen til opnavnet &#x00AB;Gratis-Andersa&#x00BB; og var like ved &#x00E5; ryke i toppene p&#x00E5; hverandre, da fullmektigen bruste op. &#x00AB;Jeg skal ikke ha mere av deres vr&#x00F8;vl. Se til &#x00E5; komme avsted.&#x00BB;</p>
<p>S&#x00E5; tumlet de ut.</p>
<p>Som man kunde tenke sig, avviste retten &#x00AB;Katnoskjerringas&#x00BB; sak p&#x00E5; grunn av bevisets stilling, pipekonserten blev der intet av, dog i &#x00AB;Katnoskjerringas&#x00BB; hus holdt ophisselsen sig fremdeles, og folk blev nysgjerrig efter &#x00E5; se denne bok som hadde vakt s&#x00E5; megen uro og krangel, og Sagene blev oversv&#x00F8;mmet av kolport&#x00F8;rer som fisket abonnenter i massevis.</p>
<p>En dag flere m&#x00E5;neder senere tok jeg med hestetrikken nedover Sagene og som jeg ofte pleide, leste jeg en korrektur, da kom politifullmektig Gr&#x2013; hen til mig og pekende p&#x00E5; korrekturen spurte han: &#x00AB;St&#x00E5;r her n&#x00E5; om &#x00AB;Katnoskjerringa&#x00BB;.&#x00BB;</p>
<p><pb n="24"/>&#x00AB;Nei, hr. fullmektig,&#x00BB; svarte jeg. &#x00AB;Jeg skriver ikke mere om denne elskverdige dame.&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Finner De henne s&#x00E5; elskverdig,&#x00BB; spurte han smilende.</p>
<p>&#x00AB;Ja, det m&#x00E5; jeg virkelig si. Hun har skaffet oss flere tusen abonnenter med kjeften sin.&#x00BB;</p>
<p>Han lo og fjernet sig.</p>
</div>
<div type="chapter" n="6">
<head type="main">Aage Vang p&#x00E5; Meyerl&#x00F8;kken</head>
<p rend="noIndent"><pb n="25"/>Blandt mine forleggere m&#x00E5; jeg nevne &#x00C5;ge Vang, for hvem jeg skrev historiske romaner. Nu var sjelden vi hefteskriftforfattere plaget av kritikken. De herrer kritici overs&#x00E5; oss helst som underordnede forfattere, der ikke m&#x00E5;tte tas med i betraktning. Jeg for min del siktet heller ikke s&#x00E5; h&#x00F8;it. Jeg var tilfreds med &#x00E5; vite at folk over hele byen av det brede lag leste mine b&#x00F8;ker, og kolport&#x00F8;rene kunde fortelle hvor ivrige abonnentene var efter &#x00E5; hente sine hefter og hvor godt de likte b&#x00F8;kene. Enn mere n&#x00F8;t jeg den hyldest, der m&#x00F8;tte mig fra forstadsteatrene, hvor mine komedier opf&#x00F8;rtes og huset runget under det beskjedne publikums larmende bifall.</p>
<p>Ved et folkestykke der spiltes p&#x00E5; Nordre samfund vilde publikum fremkalde mig, men en viss beskjedenhet avholdt mig fra &#x00E5; vise mig. S&#x00E5; kom direkt&#x00F8;r Asker og sa til mig: &#x00AB;De er n&#x00F8;dt til &#x00E5; etterkomme fremkallelsen. Publikum nekter &#x00E5; forlate lokalet f&#x00F8;r De har vist Dem, og De kan vel ikke forlange at jeg skal la folk kaste ut for Deres skyld.&#x00BB;</p>
<p>S&#x00E5; m&#x00E5;tte jeg frem p&#x00E5; scenen.</p>
<p>Samme &#x00AB;&#x00E6;re&#x00BB; blev mig senere tildelt p&#x00E5; gamle Olympen. Arbeidere og sm&#x00E5;folk har nu alltid v&#x00E6;rt det <pb n="26"/>publikum, hvis hyldest jeg har satt mest pris p&#x00E5;, og de har ogs&#x00E5; forst&#x00E5;tt mig best.</p>
<p>Men tilbake til &#x00C5;ge Vang og de historiske romaner. En vakker dag fikk jeg kritikk for den og det i selveste &#x00AB;Morgenbladet&#x00BB;, &#x00AB;Intelligensens&#x00BB; organ. Der stod nemlig &#x00E5; lese:</p>
<p>&#x00AB;Ny romantik &#x2013; Meyerl&#x00F8;kkens Ingemann.</p>
<p>Mens Bj&#x00F8;rnstjerne Bj&#x00F8;rnson politiserer, Henrik Ibsen propagerer, Jonas Lie debatterer og Alexander Kielland polemiserer, er i all stillhet p&#x00E5; Gr&#x00FC;nerl&#x00F8;kken spiret op en frodig historisk-romantisk litteratur. Rollo kaller han sig for, denne Meyerl&#x00F8;kkens Ingemann &#x2013; &#x2013;</p>
<p>Resten av artikelen var bare en opregning av b&#x00F8;kenes titler og gemytlig harselas.</p>
<p>&#x00AB;Dette er jo bare komers!&#x00BB; ropte jeg da Vang viste mig opsatsen.</p>
<p>&#x00AB;Langtifra, De burde f&#x00F8;le Dem stolt, mann,&#x00BB; lo &#x00C5;ge Vang. Her nevnes De jo sammen med Norges st&#x00F8;rste forfattere.&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Dette skal vi sandelig gj&#x00F8;re noe utav,&#x00BB; fortsatte Vang, og p&#x00E5; heftenes bakside lot han trykke den f&#x00F8;rste del av opsatsen, hvor de store forfattere nevnes i forbindelse med Rollo og siden sl&#x00F8;ifet han listelig de mindre heldige ironiske uttrykk som fulgte efter, s&#x00E5; det hele blev en fiks reklame for mine b&#x00F8;ker.</p>
<p>Da en tilstedev&#x00E6;rende roste denne ide, sa han med et lunt smil: &#x00AB;Ja, den som sier at &#x00C5;ge Vang er en dumrian, han tar skammelig feil.&#x00BB;</p>
<p>Disse ord h&#x00F8;rte man ofte av ham. Han var virkelig en flink forretningsmann, eide et lyst hum&#x00F8;r, var munter og hyggelig &#x00E5; arbeide sammen med. Mig ga han ogs&#x00E5; gode ideer som jeg benyttet mig av. Han var en av de f&#x00F8;rste som begynte med jule og nytt&#x00E5;rskort. <pb n="27"/>I hefteskriftbranchen var han den annen. Den f&#x00F8;rste var gamle Bosse. Bosses forretningsf&#x00F8;rsel var meget enkel. Han fikk sine hefter falset fra trykkeriet og hadde bare &#x00E5; levere dem til sine kunder som kom fra alle kanter av byen og hentet dem og betalte sine 10 &#x00F8;re pr. hefte, trykt p&#x00E5; et noks&#x00E5; simpelt papir. Jeg var selv abonnent der og gikk den lange vei fra &#x00C5;sen ned i Karl XIIs gate for &#x00E5; kj&#x00F8;pe mitt 10 &#x00F8;res hefte av &#x00AB;Urskogens d&#x00F8;tre&#x00BB;, som siden blev lest med feberaktig iver av mine s&#x00F8;sken og mig, for p&#x00E5; oss barn virket de voldsomt fengslende disse eventyrlige beretninger om Bloddrikkeren, Sorte Falk og edle trappere midt iblandt heltemodige spanske adelsmenn og fagre donnaer hvilke hefter sluttet midt i en s&#x00E5; spennende situasjon at man neppe kunde sitte rolig p&#x00E5; stolen. Se til eksempel:</p>
<p>(&#x00AB;Greven hvisket i hennes &#x00F8;re: Nu skal jeg fortelle dig en forferdelig hemmelighet.&#x00BB; Fortsettelse f&#x00F8;lger i n&#x00E6;ste hefte.&#x00BB;)</p>
<p>Ja, Bosse hadde det lett og nett. Ingen kolport&#x00F8;rer eller ekspedit&#x00F8;rer, intet kontorhold, hele forretningen greide han selv, og da der hos ham utkom en hel rekke av b&#x00F8;ker, der alle gikk som varmt br&#x00F8;d, kan man ikke undre sig p&#x00E5; at han tjente penger som gress. Siden vokste der sig op en konkurranse, som han ikke kunde binne an med. S&#x00E5; drog han til Sverige, utgav sine romaner der, oversatt til svensk og tjente nette penger der. Ialt la han sig op en smukk formue, s&#x00E5; han kunde efterlate sine mange barn en betraktelig arv.</p>
<p>Skj&#x00F8;nt Bosses efterf&#x00F8;lgere i heftekolportasjen ikke tjente fult s&#x00E5; storartet, gjorde de det ganske utmerket, og alle de forskjellige forleggere jeg arbeidet for, la sig op penger, men mine honorarer vedblev i mange &#x00E5;r &#x00E5; v&#x00E6;re sm&#x00E5; og knepne. Disse bokhandlere lot til &#x00E5; anse <pb n="28"/>forfatteren for en mindre viktig person for dem, skj&#x00F8;nnt han vel burde ha b&#x00E5;de &#x00E6;ren og en antagelig del av utbyttet. Nei, de fleste av disse herrer tenkte kun p&#x00E5; &#x00E5; fleske sig selv. Kun altfor ofte m&#x00E5;tte jeg l&#x00F8;pe lange veier efter en femkroner eller fikk g&#x00E5; forgjeves.</p>
<p>En av disse knepne forleggere, la mig kalle ham Busk, fortalte mig mange &#x00E5;r senere, da han for lengst hadde opgitt bokhandelen, at han p&#x00E5; fire &#x00E5;r hadde tjent 50 000 kroner p&#x00E5; mine b&#x00F8;ker. Dette var forresten en forskrekkelig n&#x00E6;rig og begj&#x00E6;rlig mann og ellers den mest innskrenkede person p&#x00E5; Guds gr&#x00F8;nne jord.</p>
<p>Han hadde innladt sig med en dampskibspike og dette hadde sine f&#x00F8;lger, ved at han blev far til et barn. Busk betalte f&#x00F8;rst regelmessig sine bidrag, men s&#x00E5; kom han plutselig p&#x00E5; den tanke, at det ikke hang riktig sammen med dette farsskap og s&#x00E5; nektet han tvert &#x00E5; betale. Da pikens far, en t&#x00F8;mmermann kom op p&#x00E5; kontoret og p&#x00E5; en h&#x00F8;flig m&#x00E5;te krevet Busk for bidraget, blev han rasende, grep mannen i nakken og kastet ham nedover trappen med den f&#x00F8;lge at han brakk h&#x00F8;ire arm. T&#x00F8;mmermannen b&#x00F8;d ham mindelig forlik og vilde frafalle tiltale mot at Busk betalte ham 100 kroner, men denne bad ham bare pakke sig ut. Saken kom til politiet, Busk fikk sin dr&#x00F8;ie mulkt, og hele historien kom i avisene med hans fulle navn. Det var jo en offentlig skandale uten like som overgikk ham for hans gjerrighet og dumhets skyld. Jeg for min del var bare glad til, for den dag fikk jeg en ny forlegger som visste &#x00E5; p&#x00E5;skj&#x00F8;nne mitt arbeide.</p>
<p>Men med &#x00C5;ge Vang stod jeg mig godt, s&#x00E5; beskjedne som mine fordringer dengang var, han viste sig ialfall &#x00E6;rlig og reel.</p>
<p><pb n="29"/>Nu blev det til at vi skulde ha en illustrasjon i hvert hefte og til &#x00E5; tegne disse sattes en Xylograf Waldor, der ogs&#x00E5; fors&#x00F8;kte sig som forfatter. Det var en l&#x00F8;ierlig fyr som fortjener en omtale for sig selv. Han skrev en s&#x00E5;kalt historisk roman &#x00AB;Klosteret p&#x00E5; Hoved&#x00F8;en&#x00BB; som var full av de verste anakronismer, til eksempel at munkene sitter og r&#x00F8;ker tobakk p&#x00E5; Sverres tid.</p>
<p>Waldor var en mangfoldig fyr. Han dyrket xylografien, skrev forskjellig, oprettet et festekontor og optr&#x00E5;dte som deklamator og varietist, og ikke nok med det, han led tillike av teaterdilla. S&#x00E5; mange jern han hadde i ilden, m&#x00E5;tte absolutt de fleste av dem bli brent.</p>
<p>Det var just i Bohemens dager. Chr. Krohg skrev sin bok &#x00AB;Albertine&#x00BB;, som blev beslaglagt og gemyttene kom i voldsom bevegelse, og Waldor fikk den id&#x00E9; &#x00E5; benytte sig herav. Han skrev en komedie &#x00AB;Albertine&#x00BB;, som ikke hadde noget med Chr. Krohgs bok &#x00E5; bestille, men var noget riktig makkverk. Nu samlet Waldor en del dilettanter og fikk engagement ved det lille Victoria Theater i gamle Dramatikken i Akersgaten, hvor han lot opf&#x00F8;re Albertine og spilte selv hovedrollen. Hvordan han spilte den, vites ikke, han fl&#x00F8;t vel p&#x00E5; sin frekkhet, og takket v&#x00E6;re navnet &#x00AB;Albertine&#x00BB; trakk stykket hus og innbragte penger.</p>
<p>Aldeles &#x00F8;r i hodet av &#x00AB;Albertine&#x00BB;s &#x00AB;sukces&#x00BB; tenkte Waldor kun p&#x00E5; &#x00E5; forf&#x00F8;lge sitt hell. Nu delte han sitt selskap i to, hvorav han anf&#x00F8;rte det ene, og de drog til hver sin side av kysten og opf&#x00F8;rte &#x00AB;Albertine&#x00BB;. Vel trakk stykket, men provinspressen overh&#x00F8;vlet dem s&#x00E5; skarpt, at det i h&#x00F8;i grad forringet resultatet. De to selskaper vendte tilbake med skuffede forh&#x00E5;pninger og tomme punger. Det s&#x00E5; ut som Waldor hadde brent sine skiber, da han drog ut p&#x00E5; sin store turn&#x00E9;. <pb n="30"/>Ti bokhandelen, festekontoret og alt det &#x00F8;vrige gikk i vasken. Det blev xylografien &#x00E5; gripe til, men den gav noks&#x00E5; knapt levebr&#x00F8;d nu da sinketsningen hadde sl&#x00E5;tt igjennem. Til og med led han et bittert tap, idet han mistet sin trofaste, opofrende hustru og blev sittende igjen med en halvstor sm&#x00E5;pike. En tid efter fikk han ansettelse ved Andersens boktrykkeri p&#x00E5; Horten, hvor han ogs&#x00E5; tok ophold. I denne lille by hadde han st&#x00F8;rre anledning til &#x00E5; gj&#x00F8;re sig gjeldende enn i Oslo. Han deltok i foreningslivet, skrev viser og forfattet en komedie, som blev opf&#x00F8;rt der. Da han &#x00E5;r derefter vendte tilbake til Oslo, fikk han atter friste kummerlige k&#x00E5;r. S&#x00E5; vendte han sitt blikk mot breddene, s&#x00F8;kende sin redning der. Han vilde skrive et stykke, samle et selskap og dra til sm&#x00E5;byene og tjene penger som gress. &#x00AB;Det er det om &#x00E5; gj&#x00F8;re,&#x00BB; sa han til en venn, &#x00AB;at jeg egner mig best for elskerfaget, og hadde jeg bare en tann i munnen, skulde jeg nok ta publikum med storm.&#x00BB; Rett flotte var de annonser, hvor han s&#x00F8;kte &#x00AB;herrer og damer med lyst og anlegg for scenen&#x00BB;. Han samlet en bande dilettanter med den rett flinke Tilla Brun til primadonna og s&#x00E5; drog &#x00AB;direkt&#x00F8;r Waldor&#x00BB; med banden og en pianistinne til Larvik, omtrent uten pengemidler men med h&#x00E5;p om at plate sig frem inntil en god forestilling bragte penger i kassen. Waldor var flink til &#x00E5; holde motet oppe, men den gode forestilling blev den reneste fiasko og selskapets medlemmer tydde sig hjem til Oslo. Tilbake blev kun fr&#x00F8;ken Brun, pianistinnen og Waldor. De to damer var blitt jaget fra sitt losji og hadde tilbragt natten i p&#x00E5;kl&#x00E6;dningslosjen. Waldor kom ned til dem om morgenen for &#x00E5; r&#x00E5;dsl&#x00E5;, hvad gj&#x00F8;res skulde.</p>
<p>&#x00AB;Dette g&#x00E5;r ikke, hr. Waldor,&#x00BB; sa pianistinnen.</p>
<p><pb n="31"/>&#x00AB;Jeg ser kun en utvei,&#x00BB; svarte han. &#x00AB;Vi averterer en barneforestilling til nedsatte priser &#x2013; &#x2013;&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Nei takk, jeg vil ikke mere,&#x00BB; svarte pianistinnen, mens fr&#x00F8;ken Brun gikk tvert ut av d&#x00F8;ren. Waldor fulgte efter henne.</p>
<p>&#x00AB;Hvor skal du hen?&#x00BB; spurte han.</p>
<p>&#x00AB;Hen og stampe mitt ur, s&#x00E5; tar jeg hjem med toget.&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Hvis du forlater mig, Tilla, s&#x00E5; skyter jeg mig inatt,&#x00BB; sa Waldor med en tragisk mine.</p>
<p>&#x00AB;Det f&#x00E5;r De virkelig gj&#x00F8;re som De vil med,&#x00BB; svarte hun.</p>
<p>Nu, Waldor skj&#x00F8;t sig ikke. Han dukket atter op i Oslo. Nu kj&#x00F8;pte han sig en hund p&#x00E5; kreditt. De to bodde sammen og delte sultens kvaler, inntil begge blev magre som skjeletter, mens de holdt sammen og tok en r&#x00F8;rende avskjed p&#x00E5; bryggen, da Waldor drog til Kj&#x00F8;benhavn for &#x00E5; fors&#x00F8;ke lykken i sin f&#x00F8;deby. Der hadde han to br&#x00F8;dre som satt i gode stillinger, men de vilde ikke vite av ham, familiens sorte f&#x00E5;r. Nu begynte han som fiskehandler, drog fra hus til hus med sin fiskekjerre og hadde vel klaret sig godt, om han ikke hadde tilbragt aftenene p&#x00E5; kneiper sammen med skuespillerinner av laveste rang. Det bar stadig nedover i dypet, inntil han forsvant for alle sine bekjente. Da man en vakker dag br&#x00F8;t op d&#x00F8;ren til hans takkammer, slo en skrekkelig stank dem im&#x00F8;te. Waldor hadde ligget der i flere uker efter sin d&#x00F8;d og befant sig nu i s&#x00E5; sterk opl&#x00F8;sning at liket m&#x00E5;tte b&#x00E6;res p&#x00E5; en planke ut.</p>
<p>&#x00C5;ge Vang var en sjelden elskverdig forlegger, hvilket gjorde, at jeg ikke la s&#x00E5;dan vekt p&#x00E5; honorarets knapphet. Den sommer han bodde p&#x00E5; Bygd&#x00F8; var jeg ofte budt i selskap hos ham og overnattet stundom <pb n="32"/>der. Jeg tok sammen med ham og hans frue en tur til Krokkleven, og var innom Norderhovs presteg&#x00E5;rd og kirken og s&#x00E5; Anna Colbj&#x00F8;rnsens lik. Ved denne leilighet la vi planen til min fortelling &#x00AB;Svenskerne paa Norderhov&#x00BB;.</p>
<p>Fru Vang var vel nok hyggelig mot mig, men temmelig udannet, og det var ved henne noget mystisk, som lot ane en dunkel fortid. S&#x00E5; fikk jeg h&#x00F8;re at hun hadde v&#x00E6;rt gift f&#x00F8;r hun blev fru Vang, men ang&#x00E5;ende dette ekteskap og hennes f&#x00F8;rste mann bevarte de en g&#x00E5;tefull taushet. Tillike fikk jeg inntrykk av at de to ikke levet godt sammen, om de enn i det ytre bevarte skinnet. Siden fikk jeg h&#x00F8;re, at Vang i all stillhet var en stor damevenn og at fruen for sin del ikke var s&#x00E5; n&#x00F8;ie p&#x00E5; det.</p>
<p>Nu begynte Vang i forretningens medf&#x00F8;r &#x00E5; foreta stadige reiser, hvorved han optok ordrer p&#x00E5; varer. Han ofret sig ikke lenger for bokhandelen og utgav ingen nye b&#x00F8;ker, men mine tidligere romaner utkom i nye oplag, som jeg fikk honorar for, og i s&#x00E5; m&#x00E5;te hadde jeg &#x00E5; bestille med fru Vang, som sn&#x00F8;t mig skammelig men p&#x00E5; en s&#x00E5; underfundig m&#x00E5;te, at jeg ikke kunde levere noget bevis for det, og Vang var jo stadig p&#x00E5; reiser.</p>
<p>En av Vangs agenter, som jeg i forbig&#x00E5;ende vil omtale, var Rasmus Rasmussen. Skal jeg skildre hans ytre, vil jeg kun si at han lignet den ber&#x00F8;mte Lars som det ene egg ligner det annet. Rasmus Rasmussen var reisende hos Vang, og n&#x00E5;r han gikk ut i byen, hadde han salmebok i lommen, i den l&#x00E5; en bunke vekselblanketter; ti ved siden av sitt annet virke l&#x00E5;nte han penger ut mot h&#x00F8;ie renter, drev med andre ord som &#x00E5;gerkar. En mann kunde l&#x00E5;ne 200 kr. av ham men m&#x00E5;tte <pb n="33"/>levere et gjeldsbevis for 300 kroner, hvilket m&#x00E5;tte v&#x00E6;re en hemmelighet mellem de to, s&#x00E5; ikke politiet kunde trekkes op i det. Det hendte, at Rasmus blev tilbudt en veksel, som han forstod var et falskneri og dog ikke lot sig merke hermed, men endoserte den, n&#x00E5;r han trodde at synderen vilde bli sk&#x00E5;net av den hvis navn han hadde forfalsket, s&#x00E5; han vedgikk underskriften.</p>
<p>Til sine forretningsreiser valgte Rasmus helst Vestlandet, da han fandt sine beste kunder i &#x00AB;kaninenes&#x00BB; land, og Lars var hans store forbillede i ett og alt, de to syntes &#x00E5;ndsbeslektet, og Rasmus kopierte Lars i kl&#x00E6;dedrakt like fra den skinnende cylinder og halst&#x00F8;rkl&#x00E6;et til den sorte dress og de snevre benkl&#x00E6;r, i h&#x00E5;r og skjegg var de like, og ofte tok folk feil av dem. N&#x00E5;r Rasmus reiste vesterp&#x00E5;, gjorde han av og til en stans og holdt opbyggelse, og han hadde fullstendig tilegnet sig Lars&#x0027;ses jargon, og predikantvirksomheten lot sig s&#x00E5;re vel forene med hans &#x00F8;vrige gesjeft. Ja, Rasmus l&#x00E6;rte meget i Morten Kruses by.</p>
<p>Man vil ennu erindre, hvilket opstyr det vakte, da Lars en s&#x00F8;ndag fremstod i domkirken, hvor han var prest og bekjente sine synder og hulkende erkl&#x00E6;rte sig for &#x00E5; v&#x00E6;re den verste horkar i Stavanger. Og menigheten opl&#x00F8;ftet sine r&#x00F8;ster og gr&#x00E5;t med ham: &#x00AB;Vi er ikke det spor bedre enn dig, Lars,&#x00BB; hulket de.</p>
<p>Rimeligvis var ikke Rasmus nogen ivrig avisleser. Iallfall hadde han ikke h&#x00F8;rt noget om Lars&#x0027;ses skandale, da han dagen efter kom med dampb&#x00E5;ten inn til Stavanger i fullt puss og med skinnende floss p&#x00E5; hodet. Han la ikke merke til den stussen der gikk gjennem folkemassen p&#x00E5; bryggen ved synet av ham. Men neppe var han steget iland, f&#x00F8;r fem-seks sjauere rasende styrtet sig over ham i den tro at han var selveste <pb n="34"/>Lars, hvilket han ikke selv begrep. F&#x00F8;r han kunde komme tilorde, blev flossen sl&#x00E5;tt ned p&#x00E5; ham, kl&#x00E6;rne vekkrevet, og Rasmus slept ned til sj&#x00F8;en, hvor de gav ham en dukkert. Da han endelig blev befridd av politiet, s&#x00E5; han h&#x00F8;ist jamerlig ut. Men efter dette tapte nok Rasmus lysten til &#x00E5; p&#x00E5;ta sig Lars skikkelse.</p>
<p>En tid efter hendte det, at Rasmus r&#x00F8;k uklar med fru Vang. Han skulde, efter hvad hun p&#x00E5;stod, ha lagt an p&#x00E5; hennes tjenestepike, hvem han vilde bevege til &#x00E5; flytte til ham, og fruen som overrasket dem i en &#x00F8;m sene, tok Rasmus og kastet ham ut, men s&#x00E5; voldsomt at en glassd&#x00F8;r knustes. Siden sendte hun ham regning p&#x00E5; glassd&#x00F8;ren, men han nektet &#x00E5; betale, og det kom til absolutt brudd. Det var forresten dem som p&#x00E5;stod, at fruen hadde v&#x00E6;rt sjalu p&#x00E5; tjenestepiken, da hun vilde ha Rasmus for sig selv. Kan vel hende, at det var sant; ti ogs&#x00E5; Rasmus var likesom Morten Kruse h&#x00F8;ist erotisk anlagt.</p>
<p>Rasmus var metodist og vilde gjerne optre ved menighetens m&#x00F8;ter. Da der engang holdtes et diskusjonsm&#x00F8;te om sedelighetssaken, vilde Rasmus gjerne gi sitt besyv med. Han besteg prekestolen, hvilket vakte betenkeligheter hos noen av hans venner, da han ofte kunde uttale sig noks&#x00E5; dr&#x00F8;it. Efter en liten innledning sa Rasmus: &#x00AB;Hvad mig ang&#x00E5;r, venner, var jeg som ungt menneske s&#x00E5; varmblodig, at jeg blev gal, bare jeg s&#x00E5; et skj&#x00F8;rt &#x2013; &#x2013;&#x00BB;</p>
<p>I dette &#x00F8;ieblikk kom to av hans venner ilsomt til og rev ham med sig ned fra prekestolen.</p>
<p>I sin f&#x00F8;rste kones begravelse tr&#x00E5;dte Rasmus frem og holdt en svulstig tale over hennes kiste. Her ber&#x00F8;mmet han henne over all m&#x00E5;te: &#x00AB;Du har aldri gjort <pb n="35"/>mig nogen sorg uten ved nu &#x00E5; d&#x00F8; fra mig. Ingen er verdig til &#x00E5; bli din efterf&#x00F8;lgerske, og aldri skal nogen annen kvinne innta din plass hos mig.&#x00BB;</p>
<p>Fjorten dager efter f&#x00F8;rte han en ung pike for alteret som sin hustru.</p>
<p>Rasmus var utrettelig i &#x00E5; samle denne verdens mamon. I sytti&#x00E5;rsalderen blev han enkemann for tredje gang og kastet sine &#x00F8;ine p&#x00E5; en ung, smukk pike, som han vilde gifte sig med. Han var jo en rik mann. Men da det kom til stykket, f&#x00F8;lte han sig ikke sterk nok til et nytt ekteskap og opgav gifteplanen.</p>
<p>Nu begynte han &#x00E5; takke av. Han bodde sammen med en brors&#x00F8;nn, Valdemar, hvem han holdt av og hadde mere tillit til enn nogen annen av sine slektninger, der bare &#x00F8;nsket livet av ham for &#x00E5; arve ham. Valdemar var en pen, bra gutt, som onkelen fullt ut kunde stole p&#x00E5;. I &#x00E5;revis hadde Rasmus snytt skatteligningen ved feilaktige opgivelser, s&#x00E5; ingen fikk riktig rede p&#x00E5; ham, men han var dog eier av flere hundre tusen. Nu inngikk han en overenskomst med brors&#x00F8;nnen. Han skulde f&#x00E5; alle Rasmus&#x0027; penger mot at denne fors&#x00F8;rget ham rikelig de &#x00E5;r han hadde tilbake. Beveget og med t&#x00E5;rer i &#x00F8;inene lovte Valdemar &#x00E5; s&#x00F8;rge vel for onkelen og pleie ham og bli hos ham. S&#x00E5; fikk han pengene utbetalt. Dette skulde jo bli en hemmelighet mellem de to. Rasmus beholdt ingen penger for sin del. Han visste ikke, hvilken levelysten gutt brors&#x00F8;nnen var og hvor mange glade eventyr han hadde hatt.</p>
<p>Valdemar tok sine penger med og str&#x00F8;k til utlandet og lot ikke h&#x00F8;re fra sig. Rasende og fortvilet satt Rasmus tilbake, men hvad skulde han gj&#x00F8;re? Han <pb n="36"/>hadde brent sine skiber og m&#x00E5;tte ty sig til fattigvesenet p&#x00E5; sine gamle dager.</p>
<figure rend="asterisk"/>
<p>Vi vender tilbake til Vang som hadde sin store komedie ivente. Han kom hjem for &#x00E5; feire sitt s&#x00F8;lvbryllup. Da merket han vel ikke at det var noe iveien med finansene. Fruen hadde penger nok til &#x00E5; gj&#x00F8;re splendide innkj&#x00F8;p til den store festlighet. En mengde gjester blev innbudne gjennem invitasjonskort, der bar s&#x00F8;lvbrudeparrets fotografier. Jeg blev ikke innbudt, da jeg stod mig d&#x00E5;rlig med fruen og hadde trukket mig tilbake fra hennes snyteri. Om den store fest fikk jeg h&#x00F8;re av en av Vangs kolleger. Det hadde v&#x00E6;rt en glimrende bevertning, Vang holdt en begeistret tale for fru Vang og hun holdt en ikke mindre svulstig tale for ham igjen.</p>
<p>N&#x00E6;ste formiddag var jeg tidlig i byen og m&#x00F8;tte da Vang, som s&#x00E5; rent skrekkelig ut. Over hele ansiktet bar han klors&#x00E5;r og skrammer og s&#x00E5; h&#x00F8;ist ophisset ut.</p>
<p>&#x00AB;N&#x00E5;, Vang, har De v&#x00E6;rt ute for en sint katt?&#x00BB; spurte jeg.</p>
<p>&#x00AB;Ja, den katten heter Josefine Vang,&#x00BB; hikstet han.</p>
<p>&#x00AB;Men nu skal det v&#x00E6;re forbi.&#x00BB;</p>
<p>Ja, forbi var det efter en voldsom scene, som m&#x00E5;tte ha avsluttet hint s&#x00F8;lvbryllup, men ingen visste noget bestemt om det. Sikkert er dog at fru Vang hadde forberedt sig p&#x00E5; et s&#x00E5;dant brudd. Det fikk nok hennes gemal erfare. Han hadde trodd &#x00E5; eie en god, gjeldfri forretning full av varer og med penger i banken og ikke tenkt sig annet enn at hustruen skj&#x00F8;ttet den vel, men hun hadde planmessig bestj&#x00E5;let ham for kontantene, eftersom de kom inn, undlatt &#x00E5; betale regninger, s&#x00E5; gjelden hopet sig op, samtidig som hun slo kreditt <pb n="37"/>p&#x00E5; sin manns navn. P&#x00E5; den m&#x00E5;te arrangerte denne listige bedragerske det s&#x00E5;dan, at hun litt efter litt fikk lurt til sig Vangs hele formue, mens han stod der totalt utplyndret og ovenikj&#x00F8;pet led skade p&#x00E5; navn og rykte for hennes stygge streker, som blev lagt hennes mann til last. Han hadde leiet sig inn etsteds p&#x00E5; Meyerl&#x00F8;kken. Her fikk han ikke fred for kreditorene, som hans kone hadde bragt ham p&#x00E5; nakken. Der kom regninger p&#x00E5; steker, husholdningsvarer, silkekjoler og fint undert&#x00F8;i m. m. som hun allerede hadde tatt i bruk. Det hjalp ikke at han nektet &#x00E5; betale, han blev stevnet for gjelden der snart vokste til et skrekkinnjagende bel&#x00F8;p.</p>
<figure rend="asterisk"/>
<p>En dag da han gikk nedover gaten, kom plutselig hustruen styrtende ut av en port og skrek: &#x00AB;Der er den breibeinte &#x00C5;ge Vang, storbedrageren jentefuten, se, n&#x00E5; skal han ut til t&#x00F8;sene, den svinehund.&#x00BB;</p>
<p>Han l&#x00F8;p fra henne, men hun fulgte efter og skjelte ham ut p&#x00E5; den mest gemene m&#x00E5;te og folk stimlet sammen, s&#x00E5; der blev et helt opl&#x00F8;p. Tilsist reddet han sig inn i en ledig drosje.</p>
<p>Nu v&#x00E5;get han sig ikke ut i byen uten med vognmann. Han fikk en innkallelse til politiet. Hans kone var mistenkt for brannstiftelse. En mistenkelig brann var opst&#x00E5;tt i en g&#x00E5;rd hvor hun hadde cigarbutikk, hun fors&#x00F8;kte &#x00E5; skyte skylden p&#x00E5; Vang, men han kunde bevise sitt alibi. Natten efter brendte g&#x00E5;rden ned. Politiet hadde et godt &#x00F8;ie til fru Vang.</p>
<p>Ikke lenge efter gikk &#x00C5;ge Vang konkurs. Butikken var stengt og deres eiendeler blev opskrevne.</p>
<p>En tid efter meldtes det politiet, at endel kostbare m&#x00F8;bler var forsvunnet fra det Vangske bo, rimeligvis <pb n="38"/>bortf&#x00F8;rt om natten. B&#x00E5;de fru Vang og portnerkonen som nu bodde i f&#x00F8;rste etasje, nektet &#x00E5; vite noget herom. Blandt de savnede gjenstande var et kostbart piano, et forgylt kabinettsm&#x00F8;blement, nogen s&#x00F8;lvvaser, to fl&#x00F8;ielssofaer og annet kostbart innbo.</p>
<p>Nu kom to opdagelsesbetjenter dit for &#x00E5; holde husunders&#x00F8;kelse. De ransaket over hele huset men uten &#x00E5; finne noget mistenkelig, da den ene betjent heftet sig ved en loftsbod, hvor et felt av veggene var nytapetsert.</p>
<p>Tapetet blev fjernet og veggen opbrutt, og i det hemmelige kammer, som nu fremkom, fant de pianoet, s&#x00F8;lvvasene, kabinettsm&#x00F8;blementet og alt det &#x00F8;vrige.</p>
<p>Fru Vang, der hvit i ansiktet luret i en krok, l&#x00F8;p nu hastig nedover loftstrappen for &#x00E5; redde det viktigste, en h&#x00E5;ndkoffert full av penger og sedler, som hun hadde r&#x00F8;vet fra sin mann. Hun gikk gjennem butikken ned over en vindeltrapp som f&#x00F8;rte til hennes v&#x00E6;relse og portnerkonens kammer, hvor denne satt p&#x00E5; sengekanten: &#x00AB;Pass p&#x00E5;!&#x00BB; ropte fruen, idet hun slengte kofferten til henne. Hun skjulte den i sengen, og fruen ilte opover vindeltrappen og n&#x00E5;dde sitt v&#x00E6;relse. Straks efter kom detektiven derinn.</p>
<p>&#x00AB;La mig f&#x00E5; se i Deres gjemmer, frue!&#x00BB; bad han.</p>
<p>Hun leverte ham et n&#x00F8;kleknippe, idet hun pekte p&#x00E5; en kommode.</p>
<p>Den viste sig &#x00E5; inneholde nogen smykker og et litet pengebel&#x00F8;p.</p>
<p>Da detektiven kj&#x00F8;rte med fru Vang til politikammeret, lo hun innvendig ved tanken om den skatt hun hadde reddet. Den bel&#x00F8;p sig til over halvhundre tusen, som hun hadde stj&#x00E5;let fra sin mann.</p>
<p><pb n="39"/>Det var n&#x00E6;r vel to uker efter, jeg gikk ned gjennem byen. Nede p&#x00E5; Youngstorvet m&#x00F8;tte jeg Vang, som var fin og pusset og s&#x00E5; rent str&#x00E5;lende opr&#x00F8;mt ut. Han hilste muntert.</p>
<p>&#x00AB;Skal De ut p&#x00E5; noen festlighet?&#x00BB; spurte jeg.</p>
<p>&#x00AB;Javisst,&#x00BB; smilte han. &#x00AB;Jeg skal op og se p&#x00E5; madamen. Hun skal op idag.&#x00BB; Han pekte mot r&#x00E5;dstuen. &#x00AB;Blir De med op?&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Nei,&#x00BB; svarte jeg trist tilmote. &#x00AB;Men det er da s&#x00F8;rgelig for barna.&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;N&#x00E5;, de kan bes&#x00F8;ke mig s&#x00E5; meget de vil.&#x00BB; Han hilste og gikk videre.</p>
<p>Det var rent utrolig hvor lett Vang tok denne forandring i sine livsforhold. Det gode hum&#x00F8;r sviktet ham ikke. Han var munter og virksom som i sine beste dager.</p>
<p>Innen kort tid hadde han f&#x00E5;tt en rik mann til &#x00E5; innskyte endel penger i sin forretning og jeg fikk arbeide hos Aage Vangs efterf&#x00F8;lger. Selv drog han til Kj&#x00F8;benhavn, og en tid efter h&#x00F8;rte vi at han hadde &#x00E5;pnet en ny forretning dersteds.</p>
<p>Jeg minnes ikke hvilken straff fru Vang fikk, men strengt fengsel slapp hun vel, da hun alltid hadde visse sykdommer &#x00E5; skylde p&#x00E5;.</p>
<p>Iallfall hadde hun bragt sitt p&#x00E5; det t&#x00F8;rre, og en tid efter at hun slapp ut av fengslet var hun innehaverske av en g&#x00E5;rd p&#x00E5; Gr&#x00F8;nland, hvor hun hadde muntre losjerende og vinhandel.</p>
<p>Vang hadde giftet sig p&#x00E5;ny, og jeg fikk anledning til &#x00E5; se hvor lykkelig han var i dette sitt annet ekteskap.</p>
</div>
<div type="chapter" n="7">
<head type="main">Havfruen p&#x00E5; Youngstorvet</head>
<p rend="noIndent"><pb n="40"/>Det er nu mange &#x00E5;r siden denne historien hendte under det gamle Kristianiamarked, men rimeligvis var det fordi den var s&#x00E5; uhyre morsom, at det store publikum fremdeles har bevart den i like friskt minne.</p>
<p>Jeg husker som det skulde v&#x00E6;re idag, at jeg i Morgenposten leste en annonce om at en havfrue fanget av noen fiskere ved Shetlands&#x00F8;ene, hver dag forevistes i en bod p&#x00E5; Youngstorvet. Entr&#x00E9; 50 &#x00F8;re.</p>
<p>&#x00AB;Nei, den er for grov,&#x00BB; tenkte jeg. &#x00AB;Hvert kultivert menneske vet, at en havfrue ikke eksisterer uten i overtroen. Den der kan da vel ikke g&#x00E5; i folk.&#x00BB;</p>
<p>Jo, besynderlig nok gikk den i folk. Man resonnerte som s&#x00E5;: N&#x00E5;r det st&#x00E5;r i avisen, kan det ikke v&#x00E6;re l&#x00F8;gn. Alts&#x00E5; finnes der allikevel havfruer til. Det m&#x00E5; jo v&#x00E6;re et storartet funn disse fiskere har gjort. Og fullt op av godtroende sjeler str&#x00F8;mmet til havfrueteltet for &#x00E5; se den overnaturlige kvinne som var halvt menneske, men skapt som fisk fra navlen.</p>
<p>Jeg hadde nok lyst til &#x00E5; se hvor lange folk vilde bli i ansiktet, n&#x00E5;r de gjennemskuet denne komedie eller sp&#x00F8;k. Det var jo engang f&#x00F8;r levert en lignende markedssp&#x00F8;k her p&#x00E5; Youngstorvet: Fete typer p&#x00E5; et billede ved <pb n="41"/>inngangen meddelte, at her fremvistes &#x00AB;Verdens Undergang&#x00BB;. L&#x00F8;ste man billet, blev man innladt i en m&#x00F8;rk gang der endte med en d&#x00F8;r, gjennem hvilken man kom ut i en annen gate.</p>
<p>Under studentenes store h&#x00F8;stfest i 1870 kunde man f&#x00E5; se &#x00AB;et stort panorama&#x00BB;. Paris ved nattetid. Man f&#x00F8;rtes inn i et kott, hvor man fikk titte inn gjennem to m&#x00F8;rke glass. I begge tilfeller var det en sp&#x00F8;k, som man bare lo av.</p>
<p>Siden fikk jeg av &#x00F8;ienvidner h&#x00F8;re om havfrueopvisningen.</p>
<p>Huset var fullt og forventningen spent, da et forheng blev trukket tilside, og man s&#x00E5; inn i et str&#x00E5;lende oplyst kabinett, hvor fenomenet l&#x00E5; i en balj med vann. Hun var ung, hvit og vakker, blottet til livet, og nedenfor s&#x00E5; man den s&#x00F8;lverne hale, hvormed hun pisket vannet s&#x00E5; det skummet op.</p>
<p>Det f&#x00F8;rste syn av den overnaturlige kvinne virket helt overveldende p&#x00E5; publikum. Men snart var det dem ikke nok &#x00E5; se p&#x00E5; vidunderet, de m&#x00E5;tte ogs&#x00E5; f&#x00F8;le, at det var noe veritabelt, legemligt ved havfruen og ikke var et blennverk som kunde forsvinne for deres &#x00F8;ine. En dristig ungersvenn gikk hen og tok i s&#x00F8;lvhalen. Sky vred havfruen sig tilside, men i et nu beholdt han halen i h&#x00E5;nden, et par nydelige bestr&#x00F8;mpete pikef&#x00F8;tter kom tilsyne, og i forf&#x00E6;rdelse slapp han halen s&#x00E5; den falt i gulvet og der h&#x00F8;rtes en klingende lyd som av blikk eller tinn.</p>
<p>Ivrige hender rev d&#x00F8;ren op.</p>
<p>&#x00AB;Men det er jo ingen virkelig havfrue!&#x00BB; skrek en stemme.</p>
<p>&#x00AB;Det er fanteri og kjeltringstreker!&#x00BB; l&#x00F8;d det fra en annen.</p>
<p><pb n="42"/>&#x00AB;Det er en sk&#x00F8;iert&#x00F8;s!&#x00BB; br&#x00F8;lte en sjauer, som med knyttnever vilde styrte l&#x00F8;s p&#x00E5; piken, men hun forsvant ut av en bakd&#x00F8;r.</p>
<p>I et nu forplantet raseriet sig gjennem hele tilskuerflokken. De skrek og hylte som gale i munnen p&#x00E5; hverandre. Det syntes dem et uhyre bedrageri, at de ikke som bebudet fikk se en havfrue, skj&#x00F8;nt de burde si sig selv, at et s&#x00E5;dant vesen ikke eksisterte.</p>
<p>De inntok en s&#x00E5; truende holdning overfor billett&#x00F8;ren, at han ogs&#x00E5; forsvant ut av bakd&#x00F8;ren.</p>
<p>&#x00AB;Riv hele bua ned!&#x00BB; ropte en svenske. Villige hender tok straks fatt p&#x00E5; &#x00E5; bryte benkene op, og det blev en larm, som kalte hele folkesvermen fra markedet til.</p>
<p>Nu rykket en politistyrke til, og endel av urostifterne blev arresterte og opbragte p&#x00E5; stasjonen.</p>
<p>Lokalet blev stengt og all videre forevisning av havfruen blev forbudt.</p>
<p>Alt dette fikk jeg h&#x00F8;re av de skuffede tilskuere, men dr&#x00F8;mte vel minst om at jeg nogengang skulde bli personlig bekjent med havfruen.</p>
<figure rend="asterisk"/>
<p>I den tid jeg omgikkes &#x00C5;ge Vang flittig, blev jeg bekjent med sigarhandler Lind og hans frue. Han var en kjekk staut mann og veteran fra den dansk-tyske krig, da endel skandinaver aktet sig til Sleswig-Holsten for &#x00E5; komme danskene til hjelp, blandt dem var Lind, dr. Oscar Nissen o. fl. Som bekjent kom de ikke med i krigen, men efter dette benevntes Lind &#x00AB;Veteranen i M&#x00F8;llergaten&#x00BB;. Ellers kaltes han Blodrenseren, da han hadde opdaget endel urter, som skulde virke blodrensende, hvilke han reklamerte voldsomt for i sin butikk. Men en kjemiker avsl&#x00F8;rte midlet, og Lind blev <pb n="43"/>mulktert, dog blev han hetende Blodrenseren. Ved disken hadde han en underlig pukkelrygget pusling, som ogs&#x00E5; var dansk og het Harbo. Han skulde v&#x00E6;re formuende og holdt en kilebane i Vika.</p>
<p>Harbo hadde sin historie for sig selv, som hans venner moret sig over. P&#x00E5; Tivoli optr&#x00E5;dte et s&#x00E5;kalt fiskemenneske, som het Colling. Hans kunst var &#x00E5; dukke ned i vannet og opholde sig overraskende lenge der uten &#x00E5; &#x00E5;nde. Ved en s&#x00E5;dan forestilling ytret Harbo, at han nok kunde gj&#x00F8;re Colling det efter. Vennene tok ham p&#x00E5; ordet, og et veddem&#x00E5;l kom istand.</p>
<p>Harbos bekjente var m&#x00F8;tt fulltallig frem til den forestilling, da pr&#x00F8;ven skulde st&#x00E5;. Colling gjorde sine vannkunster og trakk sig tilbake under publikums bifall.</p>
<p>Nu tr&#x00E5;dte Harbo inn, f&#x00F8;rt av to tjenere, han bar et gr&#x00F8;nt trikot, der kl&#x00E6;dde hans vanskapte skikkelse ganske pussig. Da tjenerne vilde f&#x00F8;re ham op i vannbassenget blev han redd og vilde rive sig l&#x00F8;s, men de trakk ham med makt op i vannet og dukket ham under. Men nu spratt han skjelvende op og tok flukten over arenaen fulgt av publikums rungende latter.</p>
<p>Dette var Harbos f&#x00F8;rste og siste vannpr&#x00F8;ve.</p>
<figure rend="asterisk"/>
<p>Tvers over gaten hadde fru Lind en st&#x00F8;rre leilighet, hvor hun &#x00AB;drev med losjerende&#x00BB; av en ganske besynderlig art. Det var j&#x00F8;glere av alle mulige slags, taskenspillere, akrobater, jongl&#x00F8;rer, bajaser, kautsjukdamer, sangerinner av sjette rang m. m. Alle disse losjerende p&#x00E5;tok Lind og s&#x00E6;rlig hans frue sig &#x00E5; hjelpe og rettlede p&#x00E5; beste m&#x00E5;te, og de trivedes storartet sammen med sine vertsfolk.</p>
<p><pb n="44"/>Jeg har alltid interessert mig for j&#x00F8;glere og farende folk, og jeg m&#x00E5; si at jeg moret mig ved et bes&#x00F8;k jeg avla i det Lindske hus, hvor jeg traff sa mange gamle kjente.</p>
<p>Der var buktaleren og tusenkunstneren Lohmann, Imker, pianisten Olai Olsen, Klara Vissing, Jumbo, dikteren Tostrup og br&#x00F8;drene Teilmann.</p>
<p>Lind kom inn i f&#x00F8;lge med Bartel, den bekjente markedskunstner, som for tiden hadde et panorama her.</p>
<p>&#x00AB;Du har vel h&#x00F8;rt om menneskeeterne, som nu har sl&#x00E5;tt sig ned hos Nilsen p&#x00E5; Kasino?&#x00BB; sa han.</p>
<p>&#x00AB;Ja, det var et lurt innfall av pott&#x00F8;lkj&#x00F8;reren,&#x00BB; sa den annen. Nu har han fullt hus hele dagen.&#x00BB;</p>
<p>Her var tale om endel sj&#x00F8;folk, som hadde lidt skibbrudd og efter &#x00E5; ha drevet om i &#x00E5;pen b&#x00E5;t i mange dager, tilsist var blitt s&#x00E5; vanvittige av sult, at de trakk lodd om hvem av dem skulde opofres for &#x00E5; redde de andre.</p>
<p>&#x00AB;Jeg har allerede bestilt billeder om dette menneskeeteriet,&#x00BB; sa Bartel, &#x00AB;og s&#x00E5; tenkte jeg at vi skulde f&#x00E5; et par av disse sj&#x00F8;folkene, som var med &#x00E5; ete op kameratene sine, til &#x00E5; v&#x00E6;re tilstede og fortelle publikum, hvordan det gikk for sig.</p>
<p>&#x00AB;En glimrende id&#x00E9; av dig, Bartel!&#x00BB; ropte Lind.</p>
<p>Denne utekkelige plan blev ogs&#x00E5; iverksatt, men heldigvis kom politiet og forb&#x00F8;d forestillingene.</p>
<figure rend="asterisk"/>
<p>Atter var det marked i Oslo og jeg satte mig i den anledning ned og skrev et stykke til &#x00AB;Morgenposten&#x00BB;. S&#x00E5; kom jeg til &#x00E5; tenke p&#x00E5; historien om havfruen. Nu var det over treti &#x00E5;r siden den hendte. Jeg skrev den ned og fikk den antatt av bladet.</p>
<p><pb n="45"/>N&#x00E6;ste dag stod den &#x00E5; lese der. Om aftenen fikk jeg bes&#x00F8;k av en bekjent, som hadde lest stykket og det med megen interesse.</p>
<p>&#x00AB;Jeg var sm&#x00E5;gutt, da det hendte,&#x00BB; bemerket han,</p>
<p>&#x00AB;Vet De hvem det var som avsl&#x00F8;rte havfruen?&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Nei det vet jeg virkelig ikke,&#x00BB; svarte jeg.</p>
<p>&#x00AB;Det var min far,&#x00BB; svarte han med en viss stolthet.</p>
<p>&#x00AB;Nei, virkelig?&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Han fant, at det var hans plikt &#x00E5; avsl&#x00F8;re bedrageriet. Man b&#x00F8;r jo alltid kjempe for rett og sannhet.&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Javel. Fikk Deres far nogen nasjonalbel&#x00F8;nning for denne bedrift?&#x00BB; spurte jeg nu.</p>
<p>Han lo.</p>
<p>&#x00AB;Ja, far fikk 20 kroners mulkt for gateuorden.&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;N&#x00E5;, sannhets sak seirer kun i nederlag,&#x00BB; bemerket jeg.</p>
<figure rend="asterisk"/>
<p>N&#x00E6;ste dag fikk jeg en billett fra fru Lind, hvori hun bad mig komme ned til henne, da hun hadde et arbeide til mig. Jeg blev forundret, skj&#x00F8;nt jeg visste at hun hadde en smule viseforlag.</p>
<p>Jeg gikk ned i hennes butikk, hvor hun stod bak disken ung, ennu smukk &#x00E5; se til. Det kom vel av at hun ingen barn hadde hatt i sitt ekteskap. For &#x00F8;vrig var hun og Lind kj&#x00F8;lige ektefolk &#x00E5; se til, man h&#x00F8;rte dem aldri sp&#x00F8;ke. Men likeoverfor andre herrer kunde hun v&#x00E6;re noks&#x00E5; kokett.</p>
<p>&#x00AB;Goddag, unge mann,&#x00BB; hilste hun mig gemytlig, skj&#x00F8;nt jeg n&#x00E6;rmet mig de femti, &#x00AB;vil De skrive en vise til mig?&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Skal fors&#x00F8;ke, frue.&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Jeg leste Deres havfruehistorie i &#x00AB;Morgenposten&#x00BB;. Den var ikke heldig &#x2013; ikke korrekt, vil jeg si.&#x00BB;</p>
<p><pb n="46"/>&#x00AB;Hvordan kan De vite noget om det, frue, s&#x00E5; mange &#x00E5;r det nu er siden historien foregikk.&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Jo, det kan jeg vite bedre enn nogen annen.&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Av hvilken grunn?&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Fordi jeg selv var havfruen,&#x00BB; svarte hun.</p>
<p>&#x00AB;De, frue?&#x00BB; skrek jeg op.</p>
<p>&#x00AB;Ja, det var jeg, som l&#x00E5; og plasket i vannet. Det var i min gr&#x00F8;nne ungdom det. Jeg forsm&#x00E5;dde ikke &#x00E5; tjene en tokrone dengang! Men det kunde jo blitt en farlig historie. Aldri i mitt liv har jeg v&#x00E6;rt s&#x00E5; n&#x00E6;r ved &#x00E5; f&#x00E5; juling.&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Det tror jeg nok, frue.&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Ja det var en leilighetsvise jeg skulde ha &#x2013; om den store skandale i Centralhallen i forrige uke, De vet.&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Melodi?&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Da jeg i vuggen l&#x00E5;.&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;All right.&#x00BB;</p>
<p>Jeg satte mig fluksens til &#x00E5; skrive.</p>
<p>Da fru Lind hadde lest visen, kom hun i en sann henrykkelse. Hun satte sig ned bak disken og sang med en smukk, fulltonende stemme, s&#x00E5; det h&#x00F8;rtes langt ut i gaten, hvor folk stanset forundret op og lyttet.</p>
<p>&#x00AB;Bravo, frue,&#x00BB; ropte Josef Jansen, som just kom forbi. &#x00AB;Det er jo som &#x00E5; h&#x00F8;re selve madame Trebelli.&#x00BB;</p>
<p>Jeg fikk i den f&#x00F8;lgende tid fullt op &#x00E5; bestille for fru Lind, b&#x00E5;de sm&#x00E5;b&#x00F8;ker og oversettelser. Men tre &#x00E5;r efter fikk jeg en konkurrent i en ung, kvikk svenske, som blev ekspedit&#x00F8;r hos Lind. Fruen satte ham til &#x00E5; oversette romaner.</p>
<p>Det skulde ingen s&#x00E6;rdeles menneskekjenner til for &#x00E5; opdage at svensken, Hagerstr&#x00F8;m het han, og fru Lind hadde et godt &#x00F8;ie til hinannen. Deres &#x00F8;ine str&#x00E5;lte p&#x00E5;tagelig, n&#x00E5;r de talte sammen og de hadde det med &#x00E5; st&#x00E5; og hviske i krokene, men besynderlig nok lot ikke <pb n="47"/>ektemannen til &#x00E5; bemerke dette. Han syntes &#x00E5; st&#x00E5; p&#x00E5; en god fot med Hagerstr&#x00F8;m. Jeg var bortreist en tid.</p>
<p>Da jeg kom tilbake og gikk innom Linds, stod i et hj&#x00F8;rne av butikken en ny flott barnevogn med et vakkert, lite spebarn.</p>
<p>Skurekonen, som kjente mig og stod like ved, s&#x00E5; mitt forundrede blikk og utbr&#x00F8;t: &#x00AB;De ser, hr. forfatter, at familien har for&#x00F8;ket sig.&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Ja, tenk, hvor storartet b&#x00E5;de for Lind og fruen nu de er ut i &#x00E5;rene &#x00E5; f&#x00E5; en liten &#x00E5; stelle med.&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;De skj&#x00F8;nner vel det,&#x00BB; mumlet konen med et skjevt smil som jeg ikke forstod &#x00E5; tyde. S&#x00E5; kom Hagerstr&#x00F8;m og jeg fjernet mig.</p>
<p>Ute i porten m&#x00F8;tte jeg Lind. &#x00AB;M&#x00E5; jeg f&#x00E5; lov til &#x00E5; gratulere dig,&#x00BB; sa jeg i min troskyldighet.&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Med hvad?&#x00BB; bjeffet han.</p>
<p>&#x00AB;Med ditt vakre barn som jeg s&#x00E5; i vognen derinne.&#x00BB;</p>
<p>Han syntes like ved &#x00E5; eksplodere.</p>
<p>&#x00AB;Du tror da vel ikke at jeg er far til den ungen,&#x00BB; skrek han op.</p>
<p>&#x00AB;Jo, det ligger vel i sakens natur.&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Nei, vet du hvad! Jeg kan skaffe l&#x00E6;geattest for at jeg absolutt intet har med dette &#x00E5; bestille.&#x00BB;</p>
<p>Dern&#x00E6;st l&#x00F8;p han inn av porten og jeg stod helt paff tilbake, nu begrep jeg at Hagerstr&#x00F8;m var mannen. Og jeg som ikke hadde forst&#x00E5;tt noe av det hele tiden.</p>
<p>Om aftenen drev jeg ned p&#x00E5; min stamkneipe. Der satt Lind og Hagerstr&#x00F8;m ved hver sin toddy, &#x00F8;iensynlig i den beste forst&#x00E5;else. Nei, det gikk virkelig over min forstand.</p>
<p>N&#x00E6;ste dag h&#x00F8;rte jeg, at Lind hadde flyttet til en annen kant av byen. Han og fruen fikk skilsmisse i en fart. Siden blev hun viet til Hagerstr&#x00F8;m og de flyttet med sitt barn, som var d&#x00F8;pt Leonarda, inn i Linds forrige <pb n="48"/>leilighet. Nu forstod jeg, at dette barn hadde v&#x00E6;rt ytterst kj&#x00E6;rkommet for Lind, da det hadde gitt ham den for&#x00F8;nskede anledning til skilsmisse.</p>
<p>Det gikk lang tid, f&#x00F8;r jeg fikk anledning til &#x00E5; hilse p&#x00E5; den fordums havfrue. Hun hadde nu sin sigar- og bokhandlerforretning i Brogaten og familieleiligheten i en gammel brakke like ved. Da jeg n&#x00E6;rmet mig butikken, h&#x00F8;rte jeg fruen synge derinne med sin klare stemme, som l&#x00F8;d ennu dypere enn f&#x00F8;r. Der satt hun og sang for barnet og tok sig henrivende ut som mor; hun hadde just dette vidunderlige uttrykk av moderlig lykke som idealiserer kvinnen.</p>
<p>Jeg gratulerte henne og sa s&#x00E5;: &#x00AB;Hvordan liker De Dem nu, frue?&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Storartet!&#x00BB; l&#x00F8;d svaret. &#x00AB;Nu synes jeg &#x00E5; ha n&#x00E5;dd mine &#x00F8;nskers m&#x00E5;l. Lind var en god, bra mann, som fors&#x00F8;rget mig vel, men han var altfor meget eldre enn jeg og blev tidlig for gammel for mig. Nogen kj&#x00E6;rlighet har det aldri v&#x00E6;rt mellem oss, derfor s&#x00F8;rget ingen av oss over det, som nu er skjedd. Vi b&#x00E6;rer intet nag til hinannen. Han bes&#x00F8;ker mig og Hagerstr&#x00F8;m som gode venner og hjelper mig fremdeles, n&#x00E5;r jeg trenger ham i min forretning. Og Leonarda er min st&#x00F8;rste skatt. Hun skal f&#x00E5; all den l&#x00E6;rdom jeg kan koste p&#x00E5; henne. De skal f&#x00E5; se, hvor stolt og deilig hun skal bli.</p>
<p>&#x00AB;Jeg frykter for at jeg ikke blir gammel nok til &#x00E5; opleve det.&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Jo da, De kommer til &#x00E5; overleve alle Deres nuv&#x00E6;rende venner,&#x00BB; sa hun. &#x00AB;Tro mig, hr. dikter.&#x00BB;</p>
<p>Det syntes virkelig som fruen i denne stund var begavet med etslags fremsyn. Jeg overlevet virkelig de fleste av mine jevnaldrende og fikk se mange ganske unge kjente falle fra.</p>
</div>
<div type="chapter" n="8">
<head type="main">Tor B&#x00F8;e</head>
<p rend="noIndent"><pb n="49"/>Allerede lenge f&#x00F8;r det tidsavsnitt jeg nu behandler, kom jeg i forbindelse med en forlegger, hvem jeg hadde all grunn til &#x00E5; v&#x00E6;re tilfreds med, nemlig Tor B&#x00F8;e.</p>
<p>Han var serdeles intelligent og hadde visse litter&#x00E6;re, merkantile og juridiske kunnskaper, som jeg manglet og han blev mig ofte til stor hjelp. Han trodde p&#x00E5; mig og opmuntret mig til det og det arbeide, som han mente m&#x00E5;tte ligge for mig og sa mig sin mening like ut, og hans kritikk kunde jeg fullt ut stole p&#x00E5;. Der utviklet sig mellem B&#x00F8;e og mig et intimt samarbeide, som jeg ikke har hatt med nogen annen. Han kunde foresl&#x00E5; mig et emne, som jeg antok, men s&#x00E5; kom jeg med et endringsforslag, som han p&#x00E5; sin side kunde finne berettiget. S&#x00E5;dan arbeidet vi inntil vi kom til full klarhet og forst&#x00E5;else. Og den ene roman efter den annen blev til og gjorde lykke.</p>
<p>S&#x00E5; fant vi nye interesser, hvor vi m&#x00F8;ttes. Jeg hadde jo likefra jeg var sm&#x00E5;gutt svermet for skog og fjell, og i det senere hadde jeg f&#x00E5;tt en sann mani for soppinnsamling. Denne sport blev nu ogs&#x00E5; B&#x00F8;e interessert for og vi tok nu v&#x00E5;re milelange utflukter i Grefsen&#x00E5;sen og Maridalen, n&#x00F8;d naturens skj&#x00F8;nnhet og utvekslet v&#x00E5;re beste tanker.</p>
<p><pb n="50"/>Ikke minst har jeg B&#x00F8;e &#x00E5; takke for at jeg nu kom til &#x00E5; levere endel b&#x00F8;ker om gamle Kristianiaforhold, hvilke jeg nu anser for det beste jeg har prestert, og som jeg fikk hederlig omtale for i pressen. En noks&#x00E5; sen p&#x00E5;skj&#x00F8;nnelse for en eldre forfatter, men derfor ikke mindre behagelig. For B&#x00F8;e var disse b&#x00F8;ker ingen innbringende forretning, men han utgav dem n&#x00E6;rmest av interesse for saken og til reklame for sitt forlag, hvad jeg vel ogs&#x00E5; t&#x00F8;r si om endel andre b&#x00F8;ker han har utgitt.</p>
<p>Iallfall var jeg nu hos B&#x00F8;e kommet inn i rolige og regelmessige arbeidsforhold, hvor jeg kunde yde det beste jeg form&#x00E5;r.</p>
</div>
<div type="chapter" n="9">
<head type="main">I &#x00E5;renes l&#x00F8;p</head>
<p rend="noIndent"><pb n="51"/>Hagerstr&#x00F8;m og Eva levet meget lykkelig sammen, skj&#x00F8;nt han var en glad sjel og hadde mange venner og ofte gjorde dumheter. Men Eva var sjelen i deres forretning. Han oversatte romaner, som hun utgav og tjente gode penger p&#x00E5; og selv var hun snild, hjelpsom og velgj&#x00F8;rende mot dem, som trengte henne. Hun holdt stadig &#x00E5;pent bord for endel eldre bekjente av kunstnerverdenen, som satt trangt i det.</p>
<p>Leonarda var hennes stolthet og glede. Hun blev en str&#x00E5;lende skj&#x00F8;nnhet og viste en rik begavelse, som fikk foreldrene til &#x00E5; stille store forh&#x00E5;pninger til henne. P&#x00E5; skolen var hun stadig nummer en. L&#x00E6;rerne forgudet henne, og guttene forelsket sig i henne og skrev kj&#x00E6;rlighetsbrever til henne, men hun avviste dem temmelig skarpt.</p>
<p>Fru Hagerstr&#x00F8;m drev fremdeles med iver og interesse sin forretning, mens hennes mann tok det rolig og moret sig som best. Lind var begynt &#x00E5; takke sterkt av og holdt sig nu mest hjemme i sitt losji. Men der hadde han ikke videre godt stell.</p>
<p>Snart blev han liggende farlig syk. Hans fraskilte <pb n="52"/>hustru gikk nu til hans losji og fant ham i sterk feber og uten bevissthet. Den kvinne som styrte hans hus hadde &#x00F8;iensynlig stelt d&#x00E5;rlig for ham.</p>
<p>Resolutt lot hun Hagerstr&#x00F8;m hente en sykevogn og kj&#x00F8;rte ham hjem til sig og bragte ham tilsengs i sitt beste v&#x00E6;relse, hvor hun v&#x00E5;ket over ham. Hagerstr&#x00F8;m fandt dette fullstendig i sin orden.</p>
<p>Dagen efter kom Lind til sig selv og s&#x00E5; sig urolig om i stuen, og nu bemerket han sin fordums hustru, som satt like ved.</p>
<p>&#x00AB;Hvor er jeg?&#x00BB; spurte han.</p>
<p>&#x00AB;Du er hos mig nu, Lind,&#x00BB; svarte hun med mild stemme. &#x00AB;Og nu m&#x00E5; du se til &#x00E5; bli frisk igjen.&#x00BB;</p>
<p>Der fl&#x00F8;i et smil over hans ansikt. N&#x00E5;r jeg er hos dig, s&#x00E5; vet jeg at jeg har det s&#x00E5; bra jeg kan f&#x00E5; det,&#x00BB; sa han beveget og falt atter i s&#x00F8;vn. Fruen m&#x00E5;tte passe sin forretning, og Hagerstr&#x00F8;m og datteren skiftedes om &#x00E5; sitte hos den syke. Da han blev bedre hjalp de to med &#x00E5; pleie ham, og han satte pris p&#x00E5; deres selskap.</p>
<p>Han skj&#x00F8;nte at han ikke hadde lenge igjen og ordnet det nu s&#x00E5; at han efterlot sin fraskilte hustru alt hvad han eide, og det var ikke litet.</p>
<p>Dagen efter d&#x00F8;de han stille og lykkelig. Ved begravelsen var Hagerstr&#x00F8;m og Harbo Linds marskalker.</p>
<p>&#x00C5;ret efter var mannen med lj&#x00E5;en atter ute i det samme hus. Nu var det Hagerstr&#x00F8;m, som str&#x00F8;k med av lungebetendelse. Vel var det et h&#x00E5;rdt slag for hustruen. Han hadde jo engang v&#x00E6;rt hennes ungdoms store kj&#x00E6;rlighet, men de siste &#x00E5;r hadde hun degget om ham som en vanskelig gutt, der trengte stell og pleie. Derfor f&#x00F8;lte hun nu tillike en viss lettelse ved hans d&#x00F8;d. Men hennes forretning gikk like st&#x00F8;tt uten ham.</p>
<p><pb n="53"/>&#x00C5;r efter &#x00E5;r gikk, men som det syntes sporl&#x00F8;st henover fru Hagerstr&#x00F8;m. Hun holdt sig ung og kjekk og styrte sin forretning med kraftig h&#x00E5;nd. Her fikk hun ogs&#x00E5; god hjelp av Leonarda, som nu hadde tatt artium og siden p&#x00E5;tok sig oversettelser av romaner.</p>
</div>
<div type="chapter" n="10">
<head type="main">Forstadspianisten</head>
<p rend="noIndent"><pb n="54"/>Olai tilh&#x00F8;rte en musikalsk familie, og alle hans seks s&#x00F8;skende hadde sitt erhverv med musikken.</p>
<p>Her vil vi kun befatte oss med den eldste, Olai, en kvikk, vakker gutt. Fra han var en neve stor, spilte han piano, fiolin eller fl&#x00F8;ite.</p>
<p>En slektning skaffet ham inn p&#x00E5; Waisenhuset, hvor han tilegnet sig en ganske god skoledannelse. Meningen var vel, at han med tiden skulde skaffes plass p&#x00E5; et kontor eller i en forretning. Men han var allerede forut begynt &#x00E5; tjene penger ved &#x00E5; spille til ball.</p>
<p>Nu syntes moren at hun ikke kunde gi avkall p&#x00E5; denne biinntekt og lot gutten gang p&#x00E5; gang spille ute, s&#x00E5; han kom forsent p&#x00E5; anstalten eller rent uteblev der fra. Slikt kunde ikke g&#x00E5; an, og Olai blev bortvist fra Waisenhuset. Nu gikk han en tid hjemme og slang og faren, som var skomaker, l&#x00E6;rte ham &#x00E5; halvs&#x00E5;le og flikke skot&#x00F8;i. Dette blev siden gutten til uvurdelig nytte.</p>
<p>Da Olai var 16 &#x00E5;r og vel konfirmert, rullet eventyrlysten ham s&#x00E5; vilt gjennem blodet, at han m&#x00E5;tte ut i verden.</p>
<p>S&#x00E5; drog han til G&#x00F8;teborg sammen med j&#x00F8;gleren Johannes Lohmann. Midt p&#x00E5; natten kom de til G&#x00F8;teborg <pb n="55"/>og slo sig trette og sultne ned i en park, de hadde ikke en &#x00F8;re i lommen men delte en sigar, som de r&#x00F8;kte for &#x00E5; intrigere bort sulten, og de holdt hum&#x00F8;ret oppe som best.</p>
<p>Utp&#x00E5; morgensiden &#x00AB;slo&#x00BB; de en krone, s&#x00E5; de kunde spise sig deilig mett ved et sm&#x00F8;rg&#x00E5;sbord.</p>
<p>Her traff de et slangemenneske, som skaffet dem engagement ved et omreisende selskap, best&#x00E5;ende av fem unge og smukke men lettsindige sangerinner. De &#x00E5;pnet sin sejour i en liten svensk by. Det varte kun 2 dager, s&#x00E5; blev forestillingen forbudt av politiet, og Olai stod p&#x00E5; gaten igjen.</p>
<p>Nu tydde han sig inn p&#x00E5; et skomakerverksted, hvor han straks fikk arbeide. Alle likte ham godt, men nu fikk han smak for en dram og overdrev s&#x00E5; sterkt at han snart blev vist bort.</p>
<p>Inn p&#x00E5; et annet skomakerverksted, hvor alle var goodtemplarer, og Olai blev ren fanatiker i s&#x00E5; m&#x00E5;te.</p>
<p>Fem m&#x00E5;neder herefter dukket Olai op i Kristiania, vakker og fin i kl&#x00E6;rne, takket v&#x00E6;re hans godtemplarisme. Men hvor lenge varte den?</p>
<p>Inntil han drev om som den verste lasaron og blev trukket til nr. 19, det sted hvor han siden skulde v&#x00E6;re stamgjest &#x2013; og akkurat like glad var han, hvad enn hendte ham. Man s&#x00E5; ham aldri nedtrykt eller bedr&#x00F8;vet.</p>
<p>Han angret aldri p&#x00E5; sine dumheter. Det var som det m&#x00E5;tte s&#x00E5; v&#x00E6;re.</p>
<p>Hele hans ungdom var en kretsgang av eventyr, avbrutt her og der ved en periode av h&#x00E5;rdt arbeide. Han var nogen og treti &#x00E5;r, da jeg f&#x00F8;rste gang traff ham p&#x00E5; en kaf&#x00E9;, hvor han spilte. S&#x00E5; glimrende spilte han piano, at han henrev sine tilh&#x00F8;rere til begeistring. Han hadde <pb n="56"/>som ganske ung komponert en marsj, som blev spilt av milit&#x00E6;rmusikken og gjorde stor lykke, og en flerhet av dansemelodier skyldtes ham.</p>
<p>N&#x00E5;r hans fine fingre fl&#x00F8;i over tangentene, f&#x00F8;lte man som han eiet og behersket pianoet. Ellers var hans selskap s&#x00E6;rdeles behagelig. Han talte et fint, smukt sprog og uttrykte sig med letthet. Alle likte ham og hans selskap var meget s&#x00F8;kt, dessverre for ham selv. Hos kvinnene gjorde han rent utrolig lykke, n&#x00E5;r han viste sig fin og edru.</p>
<p>Engang han hadde v&#x00E6;rt p&#x00E5; landet, blev han kjent med en prestedatter, fridde til henne og fikk ja, s&#x00E5; heftig forelsket hun var i ham. De hadde avtalt, at hun skulde avlegge et bes&#x00F8;k i hans hjem og hilse p&#x00E5; hans mor. Men da den fine, unge pike kom inn i bestestuen, fikk hun se Olai ligge og velte sig halvdrukken p&#x00E5; gulvet i all sin lasaronmessige vederstyggelighet. Hun brast i gr&#x00E5;t og ilte ut.</p>
<p>Olais mor hadde fra bakv&#x00E6;relset v&#x00E6;rt vidne til denne scene; da hun siden fortalte ham derom, sukket han bedr&#x00F8;vet: &#x00AB;Et fagert h&#x00E5;p er g&#x00E5;tt tilgrunne for mig!&#x00BB;</p>
<p>Av og til traff jeg Olai som musikkinstrukt&#x00F8;r p&#x00E5; et forstadsteater, hvor en komedie av mig skulde opf&#x00F8;res. De optredende damer var helt fortryllet av ham.</p>
<p>En tid efter fikk jeg h&#x00F8;re at Olai hadde giftet sig &#x2013; med en losjivertinne fra Vaterland.</p>
<p>Hvad som fikk ham til &#x00E5; beg&#x00E5; en s&#x00E5;dan galskap, vet jeg ikke, men det blev s&#x00E5; ulykkelig som vel mulig, varte neppe et &#x00E5;r og endte med at kvinnen fikk anbragt Olai p&#x00E5; Kristian Augusts Minde, vel den dypeste nedverdigelse, som tenkes kunde.</p>
<p><pb n="57"/>&#x00AB;Hundre ganger bedre enn &#x00E5; v&#x00E6;re gift med Mikalsa,&#x00BB; sa han senere til mig.</p>
<p>Siden fortalte han mig om opholdet der: &#x00AB;Jeg vet hvad det er &#x00E5; sitte innesperret innen fire vegger alene med mig selv, men det var enda ikke s&#x00E5; verst p&#x00E5; Mangelen. Der hadde vi iallfall selskap. Om natten, n&#x00E5;r endel av oss l&#x00E5; p&#x00E5; den store speilsal, m&#x00E5;tte jeg synge for dem og andre fortelle om sitt livs tilskikkelser. Det var b&#x00E5;de underholdende og l&#x00E6;rerikt. Du vet, jeg er filosof.&#x00BB;</p>
<p>Ja, det var sant. Han leste en hel del og tenkte og grublet meget. En &#x00E6;rlig natur var han.</p>
<p>Nu blev det ordnet s&#x00E5; Olai slapp fri fra Mangelsg&#x00E5;rden og begynte det gamle liv. Hans foreldre var d&#x00F8;de, han var hjeml&#x00F8;s og bodde som oftest p&#x00E5; frelsesarmeens herberge. Men nu inntr&#x00E5;dte plutselig en bratt forandring med ham. Han sluttet helt med det sterke og sparte hvert &#x00F8;re han kunde legge tilside og levet s&#x00E5; billig som mulig. Man undret sig nok over, hvad dette kunde ha &#x00E5; bety.</p>
<p>En vakker dag leiet han sig et verksted ute i Russel&#x00F8;kveien med tilh&#x00F8;rende kammer, kj&#x00F8;pte verkt&#x00F8;i og nu begynte han skomakeriet for full stim.</p>
<p>Det gikk over forventning godt og han fikk fullt op av kunder. Han arbeidet og kokte sig mat men n&#x00F8;t intet sterkt. Man kunde se velstanden holde sitt inntog i hans lille hjem, der kom seng og annet innbo og et taffelformig piano samt en del b&#x00F8;ker. Folk fant dette rent ubegripelig og mente p&#x00E5;, at det ikke vilde vare lenge med Olais godtemplarisme.</p>
<p>Han holdt det g&#x00E5;ende i n&#x00E6;r syv m&#x00E5;neder, s&#x00E5; begynte han plutselig &#x00E5; drikke &#x2013; ikke langsomt og forsiktig, <pb n="58"/>men som en der har en voldsom t&#x00F8;rst &#x00E5; slukke. Der kom bes&#x00F8;k av l&#x00F8;se kvinner og holdtes veldige drikkelag, forretningen fors&#x00F8;mtes, kundene ventet p&#x00E5; bestilte reparasjoner og arbeidet stoppet op. All den velstand, som Olai hadde samlet sig i syv m&#x00E5;neder, gikk i fl&#x00F8;iten p&#x00E5; n&#x00E6;r en m&#x00E5;ned og Olai stod igjen der ribbet, fattig, husvill, s&#x00E5; han m&#x00E5;tte ty sig til Bl&#x00E5;korsets herberge. Siden sa jeg til ham: &#x00AB;Hvad var det for en farlig fyr som forf&#x00F8;rte dig til &#x00E5; drikke p&#x00E5;ny?&#x00BB;</p>
<p>Hvortil han svarte: &#x00AB;Det var ingen mann som kunde f&#x00E5; mig til det, men da t&#x00F8;sene la sig efter mig, var det forbi med mig.&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Hvor elendig &#x00E5; la sig p&#x00E5;virke av s&#x00E5;danne vrak,&#x00BB; sa jeg.</p>
<p>&#x00AB;Du kan s&#x00E5; si. Men n&#x00E5; er jeg ferdig her i Vika &#x2013; alt er &#x00F8;delagt for mig.&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Du m&#x00E5; da vel kunne ta dig sammen og gj&#x00F8;re en ny start,&#x00BB; mente jeg.</p>
<p>&#x00AB;Jeg f&#x00E5;r se &#x2013; f&#x00E5;r se,&#x00BB; sukket han h&#x00E5;pl&#x00F8;st.</p>
<p>Og virkelig gjorde han et nytt fors&#x00F8;k &#x2013; nu p&#x00E5; en annen kant av byen. Men det mislyktes totalt, og s&#x00E5; dumpet han over i den gamle elendighet &#x2013; ildvann &#x2013; nr. 19, dansemusikk og det sure skomakeri.</p>
<p>Langt om lenge fikk han en heldig id&#x00E9;. Han vilde p&#x00E5; Mangelsg&#x00E5;rden. Den gamle tvangsanstalt Kristian Augusts Minde i Storgaten var nu omdannet til etslags asyl, hvor havarerte mannspersoner fikk losji og underhold ved &#x00E5; arbeide i et fag de var hjemme i og for en liten dagl&#x00F8;nn. Det var mest beregnet p&#x00E5; s&#x00E5;danne personer, som ikke kunde passe sig selv, og idioter optokes her ogs&#x00E5; for fattigkassens regning. En avdeling av denne anstalt var aldershjem for menn og kvinner. Utenfor arbeidet hadde de sin fulle frihet, men m&#x00E5;tte <pb n="59"/>v&#x00E6;re tilbake til anstalten til en bestemt tid om kvelden, og den som fors&#x00E5; sig mot den vedtekt, drakk sig full eller begikk annen uorden, fikk husarrest eller blev bortvist.</p>
<p>Der var stor rift om disse plasser p&#x00E5; Augusts Minde, og Olai s&#x00F8;kte om &#x00E5; komme dit, da han trengte et hjem hvor han kunde ha tilsyn og v&#x00E6;re under kontroll og her kunde han dessuten tjene ekstrapenger ved &#x00E5; spille i avholdsforeningen. Han hadde ellers mange bekjente p&#x00E5; denne anstalt. F&#x00F8;rst hans gamle onkel Gullow, som visstnok var idiot, men dog hadde l&#x00E6;rt &#x00E5; skomakere, s&#x00E5; han nu i mange &#x00E5;r hadde underholdt sig selv. Det var en blid, stillferdig fyr, som lo og knegget av alt hvad folk sa og aldri gjorde en flue fortred.</p>
<p>S&#x00E5; var det den gamle skolel&#x00E6;rer og regnekunstner Vikesland, &#x00AB;dikteren&#x00BB; pianist Streit, organist Bonding og mangfoldige andre havarerte individer som skulde tilbringe sine siste livs&#x00E5;r i dette asyl.</p>
<p>Olai f&#x00F8;lte sig nu som han efter sitt stormfulle liv var kommet i havn. Dagen hadde han fullt optatt, spillet i foreninger og hengav sig til lesning av &#x00E5;ndeseeren Swedenborgs skrifter og spiritistiske verker. Han fant at hans fremtid var s&#x00E5; &#x00F8;delagt, at han hadde gjort sig ferdig hersteds og lengtede kun efter det nye liv som skulde str&#x00E5;le op for ham efter d&#x00F8;den.</p>
<p>Av og til fikk han bes&#x00F8;k av en ung mann som var hans uttrykte billede, en Olai nummer to som hadde arvet hans musikalske begavelse og glade lettsinn, frukten av et ubetenksomt elskovseventyr. Den unge mann hadde allerede vunnet sig et litet navn som pianist, giftet sig med en bra, smuk pike, satt en ny Olai inn i verden. S&#x00E5; gikk det hele istykker, og hustruen forlot ham.</p>
<p><pb n="60"/>Nu kom han jevnlig i bes&#x00F8;k p&#x00E5; anstalten hvor piano fantes, og han spilte for sin far som var meget stolt av ham. Olai hadde nu et net v&#x00E6;relse her som han dog m&#x00E5;tte dele med en annen. Stedse mere tjente han p&#x00E5; musikken og lot til &#x00E5; legge sig op penger.</p>
<p>Men dag dukket den gamle Adam op i ham. Han kj&#x00F8;pte en flaske konjak, drog ut med gamle venner og blev borte natten over.</p>
<p>P&#x00E5; anstalten visste man allerede om hans dype fall og syntes ikke &#x00E5; ville vise ham noen sk&#x00E5;nsel. Han var ulykkelig og fortvilet og tenkte p&#x00E5; &#x00E5; r&#x00F8;mme sin vei fra det hele, men s&#x00E5; seiret da tilsist fornuften. Han under kastet sig en ukes husarrest og fikk tilgivelse for sine synder, og alt var som f&#x00F8;r.</p>
<p>Vel et &#x00E5;r gikk hen uten at Olai gjorde flere krumspring, men nu inntraff noe som plutselig fremkalte en bratt omveltning for ham og bragte ham til alvorlig eftertanke.</p>
<p>Han begynte &#x00E5; lide av et halseonde, som viste sig &#x00E5; v&#x00E6;re strupet&#x00E6;ring. Nu visste han at han var en d&#x00F8;dsd&#x00F8;mt mann for hvem ingen helsebot gas, og at han intet mere hadde &#x00E5; vente sig av livet.</p>
<p>Sykdommen gjorde rask fremgang. Han blev sendt p&#x00E5; sykehuset, men her kunde de ikke hjelpe ham. Han kunde ikke ta annet enn flytende n&#x00E6;ring til sig gjennem munnen og halsen. Derfor m&#x00E5;tte man anbringe et hull i maven p&#x00E5; ham hvor en trakt blev stukket ned og gjennem denne heldte man buljong &#x2013; det var all den n&#x00E6;ring han nu kunde f&#x00E5; til sig og det vilde han ikke lenge kunde opholde livet med.</p>
<p>P&#x00E5; sykehuset spilte han ogs&#x00E5; piano og det like henrivende som i sin beste glanstid. Der kom kvinnelige patienter inn og lyttet til, og ved et underlig skjebnens <pb n="61"/>spill var der blandt dem den prestefr&#x00F8;ken han for &#x00E5;r tilbake hadde v&#x00E6;rt forlovet med, Valborg het hun, og var her for t&#x00E6;ring, opgitt av l&#x00E6;gene. De to kjente hinannen igjen og blev heftig beveget ved gjensynet. Hvilken smertelig vemot f&#x00F8;lte hun ikke da hun med t&#x00E5;refulle &#x00F8;ine lyttet til hans musikk. Men Olai m&#x00E5;tte forlate Ullev&#x00E5;l hvor man ikke kunde hjelpe ham, og vende tilbake til Kristian Augusts Minde for &#x00E5; d&#x00F8;.</p>
<p>&#x00AB;Farvel Valborg,&#x00BB; sa Olai da de skiltes. &#x00AB;Vi skal snart m&#x00F8;tes igjen histoppe.&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Ja, Jeg er s&#x00E5; glad for det!&#x00BB; hikstet hun.</p>
<p>S&#x00E5; vendte han tilbake til anstalten hvor alle som kjente ham tok hjertelig del i hans skjebne.</p>
<p>Det var ham smertelig &#x00E5; tenke tilbake p&#x00E5; sine utskeielser og hvor s&#x00F8;rgelig lite han hadde gjort ut av den rike begavelse som var ham skjenket, og neppe noen kunde angre bitrere enn han, men han fant ro i den sikre fortr&#x00F8;stning at hans synder var ham tilgitt og alt snart skulde bli lyst og godt for ham.</p>
<p>Hans netter var slemme med voldsom hoste og &#x00E5;nden&#x00F8;d s&#x00E5; han var n&#x00E6;r ved &#x00E5; bli kvalt.</p>
<p>Midt under sine hardeste lidelser f&#x00F8;lte han en brennende lengsel efter d&#x00F8;den, da hans sjel skulde frigj&#x00F8;res fra dette syke, &#x00F8;delagte legeme og han kunne begynne et nytt liv, hvis herlighet han talte om i en begeistring som om han s&#x00E5; glimt av den for sig der han l&#x00E5;.</p>
<p>Slektningene kom jevnlig og bes&#x00F8;kte Olai. Han hadde alltid v&#x00E6;rt en snild gutt som gjerne vilde glede sine p&#x00E5;r&#x00F8;rende p&#x00E5; en eller annen m&#x00E5;te, og en dag da han trodde at han ikke hadde lenge igjen, utdelte han sine b&#x00F8;ker og en cither, en kikkert og en fl&#x00F8;ite til dem.</p>
<p>&#x00AB;Jeg f&#x00E5;r ikke bruk for noe av dette mere,&#x00BB; sa han, &#x00AB;jeg tror og h&#x00E5;per at der ingen morgendag blir for <pb n="62"/>mig her p&#x00E5; Kristian Augusts Minde. Nei, gr&#x00E5;t ikke, Lillemor, jeg gleder mig s&#x00E5; inderlig til &#x00E5; bli fri. Og s&#x00E5; vet jeg visst at jeg skal f&#x00E5; se dere alle igjen.&#x00BB;</p>
<p>Nu fikk han et s&#x00E5; voldsomt hosteanfall at han holdt p&#x00E5; &#x00E5; kveles. Aldeles utt&#x00F8;mt l&#x00E5; han i sengen. De tok avskjed med ham, som de tenkte, den siste i dette liv. Bedr&#x00F8;vet fjernet de sig.</p>
<p>N&#x00E6;ste dag kom der en fetter p&#x00E5; bes&#x00F8;k. Han fant Olai ilive og i rett godt hum&#x00F8;r.</p>
<p>&#x00AB;Da jeg sov inn ig&#x00E5;r, var jeg s&#x00E5; sikker p&#x00E5; at jeg skulde v&#x00E5;kne i herligheten hos Gud,&#x00BB; sa han, &#x00AB;men det var en bitter skuffelse idet jeg slo &#x00F8;inene op i denne fattige stue p&#x00E5; Mangelsg&#x00E5;rden. Nu m&#x00E5; jeg spille et stykke for dig, det siste f&#x00F8;r eventyret er ute.&#x00BB;</p>
<p>Han vaklet hen til pianoet og spillet sin svanesang. Straks efter m&#x00E5;tte han g&#x00E5; tilsengs.</p>
<p>Nu kom hans seier. Med bristende m&#x00E5;l bad Olai ham spille &#x00AB;Bedre kan jeg ikke fare&#x00BB;.</p>
<p>F&#x00F8;r han var ferdig med &#x00E5; spille, hadde han dratt sitt siste sukk.</p>
</div>
<div type="chapter" n="11">
<head type="main">Sven Belt&#x00F8;</head>
<p rend="noIndent"><pb n="63"/>F&#x00F8;r har jeg l&#x00F8;selig omtalt denne merkelige person fra han gjorde slavetjeneste hos Sann &amp; Co.</p>
<p>Han var f&#x00F8;dt i en fjellbygd vesterp&#x00E5;. Foreldrene var sm&#x00E5;b&#x00F8;nder som hadde sin g&#x00E5;rd beliggende utover endel teiger. Deres stamfar skulde ha v&#x00E6;rt en jarl fra Harald H&#x00E5;rfagres tid, og Sven med sin h&#x00F8;ireiste skikkelse, skarpe bl&#x00E5; &#x00F8;ine og b&#x00F8;lgende r&#x00F8;dbrune h&#x00E5;r og skjegg, gjorde et djervt, h&#x00F8;vdingeaktig inntrykk. Rask og livlig var han og viste et godt nemme, hvorfor faren tidlig bestemte ham for l&#x00E6;rerstanden.</p>
<p>I seksten&#x00E5;rsalderen, da Jon hadde g&#x00E5;tt og l&#x00E6;st, var han fullvoksen kar og gikk i lengsel efter eventyr og vakre jenter. S&#x00E5; sv&#x00E6;rmet han oppe i fjellet og blev kjent med skj&#x00F8;nne liljev&#x00E5;nd som blev &#x00F8;re i hodet n&#x00E5;r han smilte til dem. Det kunde sies om Sven:</p>
<p>&#x00AB;Gikk han f&#x00F8;rst p&#x00E5; seterstien, blev den snart en alfarvei.&#x00BB;</p>
<p>Sven hadde god lyst p&#x00E5; skolen, men ennu ivrigere var han efter &#x00E5; tilegne sig den l&#x00E6;rdom han fikk av faren. Denne l&#x00E6;rte ham nemlig &#x00E5; brenne brennevin, hvilket dengang var tillatt i by og bygd. Og det f&#x00F8;rste brygg Sven og hans far fikk istand, smakte dem s&#x00E5; vidunderlig at de begge tok sig en rus.</p>
<p><pb n="64"/>Det var en mangfoldighet av eventyr Sven hadde med seterjentene deropover.</p>
<p>Da han var eneste barn hjemme, satt foreldrene i en slags velstand, s&#x00E5; de kunde greie &#x00E5; holde ham p&#x00E5; seminariet.</p>
<p>Det var nu kommet noe alvor over ham, og han kastet sig iherdig over lesningen, og fikk sig en ganske respektabel eksamen. Imidlertid var hans foreldre d&#x00F8;de, og han tok arv efter dem.</p>
<p>Vi rykker otte &#x00E5;r frem i tiden. Da gjenfinner vi Sven Belt&#x00F8; som skolel&#x00E6;rer p&#x00E5; en liten g&#x00E5;rd i samme bygd og tillike kirkesanger, gift med en bra bondepike og far til tre barn.</p>
<p>Klokker Belt&#x00F8; var sandelig en mektig mann &#x00E5; se til, og sm&#x00E5;b&#x00F8;ndene s&#x00E5; op til ham som en s&#x00E6;rdeles begavelse og s&#x00F8;kte hans hjelp og r&#x00E5;d. Han kastet sig op i politikken som venstremann med liv og sjel.</p>
<p>Belt&#x00F8; f&#x00F8;lte sig vel, da de ryktedes at han skulde stille sig til valg som venstres kandidat for bygden.</p>
<p>Man vil erindre hvor heftig og fanatisk valgkampen f&#x00F8;rtes iblandt oss i otti-&#x00E5;rene, dengang h&#x00F8;ire sendte &#x00AB;opropet til kristendommens venner&#x00BB;.</p>
<p>Belt&#x00F8; valgtes til suppleant p&#x00E5; venstres liste. Forel&#x00F8;big var han tilfreds med dette resultat. Bemeldte representant var meget sykelig, s&#x00E5; at Belt&#x00F8; n&#x00E6;sten kunde gj&#x00F8;re sikker regning p&#x00E5; &#x00E5; tre i hans sted p&#x00E5; stortingsbenken.</p>
<p>Da kom plutselig frem en historie, som kuldkastet det hele. Man visste ikke riktig hvad det var suppleanten hadde forbrutt sig i, men det var ett eller annet brudd. Der blev intet avisskriveri om det, men av graverende art m&#x00E5;tte det v&#x00E6;re siden Belt&#x00F8; uten videre blev avskjediget b&#x00E5;de som klokker og skolel&#x00E6;rer. Selv <pb n="65"/>p&#x00E5;stod han, at det var l&#x00F8;gnaktige rykter som politiske fiender hadde satt i oml&#x00F8;p mot ham, og hans venner blandt sm&#x00E5;b&#x00F8;nder holdt p&#x00E5; at han var blitt urettferdig behandlet.</p>
<p>Men iallfall var Sven nu en ferdig mann. Han pakket sine saker og drog inn til Oslo i h&#x00E5;p om &#x00E5; f&#x00E5; noe &#x00E5; bestille der. Han var tilb&#x00F8;ielig til &#x00E5; gi en viss prest skylden for den urettferdige behandling han mente &#x00E5; ha litt, og nu la han hele prestestanden for hat. Da han talte herom til en venn, sa denne: &#x00AB;Du kan ikke annet vente dig av protestantiske prester. Nei, du b&#x00F8;r g&#x00E5; over til katolisismen, det er en deilig religion du, og det vil v&#x00E6;re en fordel for barna dine &#x00E5; tilh&#x00F8;re den eneste rettroende kirke.&#x00BB;</p>
<p>Han utviklet disse fordele, og Belt&#x00F8; tok sin beslutning. Han innmeldte sine barn i den katolske kirke og nu p&#x00E5;tok denne kirke sig alle utgifter til deres bekl&#x00E6;dning, underhold, opdragelse og skolegang.</p>
<p>S&#x00E5; hadde Belt&#x00F8; sl&#x00E5;tt sig p&#x00E5; forfatterskap. F&#x00F8;rst og fremst var det geistligheten han vilde tillivs. Han fikk en forlegger og begynte &#x00E5; skrive noveller om ukristelige og usedelige prester. De trakk ganske godt. Nu var skrivelysten for alvor kommet over ham, og han skrev en bondenovelle i Bj&#x00F8;rnsonsk stil. Den gjorde voldsom lykke, og han fikk fatt i en bokhandler som utstyrte hans sm&#x00E5;b&#x00F8;ker med farvetrykte billeder og de gikk som varmt br&#x00F8;d. Men Belt&#x00F8; kom plutselig i sine b&#x00F8;ker med slike urimeligheter s&#x00E5; forleggeren ofte m&#x00E5;tte skrive det hele om, f&#x00F8;r han kunde by sine lesere produktet. Belt&#x00F8;s b&#x00F8;ker omhandlet mest livet i fjellbygdene, hvor han var best kjent, men v&#x00E5;get han sig ned i storbyen, gikk han i vilske og forplumret sig rent.</p>
<p><pb n="66"/>Dog hans b&#x00F8;ker gikk som varmt br&#x00F8;d. Han vant mange venner, som spenderte p&#x00E5; ham, beundret ham og hevet ham til skyene i den grad at det gikk rundt for ham. Han kunde g&#x00E5; p&#x00E5; gaten og stanse og skrike op: &#x00AB;Her kommer den store Belt&#x00F8;.&#x00BB;</p>
<p>Ogs&#x00E5; her i byen hadde han sine galante eventyr.</p>
<p>Belt&#x00F8; svermet for Drammensveien og de fine spaserstr&#x00F8;k, og ofte inntok han sine m&#x00E5;ltider der. Jeg s&#x00E5; ham engang st&#x00E5; i Bygd&#x00F8; All&#x00E9; med en klubb i den ene neve og en flaske i den annen. Han spiste og drakk og s&#x00E5; h&#x00F8;ist opr&#x00F8;mt ut.</p>
<p>Belt&#x00F8; var en varm fedrelandsvenn, og i krigstiden gikk han stadig i fyr og flamme. En dag jeg tok et glass &#x00F8;l i dampkj&#x00F8;kkenets lunsjkjelder, satt Belt&#x00F8; der og tittet i en avis. Da for han plutselig op fra stolen og skrek:</p>
<p>&#x00AB;Atter en torpedering! Nu g&#x00E5;r jeg like ned i krigsdepartementet og nedlegger min protest!&#x00BB;</p>
<p>Og ut travet han med martialske skritt og st&#x00F8;tende sin sv&#x00E6;re stokk i gulvet, og gjestene s&#x00E5; nysgjerrige efter denne myndige herre, hvem de m&#x00E5;tte anta for en s&#x00E6;rdeles innflytelsesrik person.</p>
<p>Belt&#x00F8; var nu forlengst blitt enkemann, og da de barn som blev fors&#x00F8;rget gjennem katolikkerne, hadde forlatt hjemmet kunde Belt&#x00F8; anse sig som ungkar og spillemann. Det var ham ikke s&#x00E5; maktp&#x00E5;liggende &#x00E5; komme hjem p&#x00E5; sin hybel om kvellen, hvor han fikk sitte og mugge alene, s&#x00E5; selskapelig anlagt som han var. Nei, da foretrakk han &#x00E5; bes&#x00F8;ke en eller annen venn og kanskje bli der for natten. S&#x00E5;ledes skredder Haglund. &#x00AB;Han var en s&#x00E6;rs gemytlig og oplyst mann,&#x00BB; sa Sven. Han hadde sitt verksted p&#x00E5; Rodel&#x00F8;kken og benyttet Belt&#x00F8; som juridisk konsulent i en sak han hadde <pb n="67"/>med en kaf&#x00E9;vert, som vilde snyte ham. P&#x00E5; skredderbordet hos ham sov Belt&#x00F8; mangen natt, men fru Haglund likte det ikke.</p>
<p>&#x00C5;rene gikk ikke sporl&#x00F8;s hen over Belt&#x00F8;. Da han var kommet over de sytti, fant hans forlegger at det han skrev var noe umuligt, som m&#x00E5;tte kasseres. Hans tidligere b&#x00F8;ker utkom riktignok stadig i nye oplag, og bokhandlerne hadde meterh&#x00F8;ie stabler av Belt&#x00F8;manuskripter liggende, ting som visstnok kunde benyttes, n&#x00E5;r de blev grundig korrigerte og omskrevne, men for den videre produksjon sa bokhandler Gillund stopp. Alts&#x00E5; skulde Belt&#x00F8; ikke skrive mere for ham, men opbeb&#x00E6;re en pensjon av en krone pr. dag, plus litt ekstra for de store helger. Overfor verden lot forfatteren det f&#x00E5; utseende av at han fremdeles satt midt oppe i skriveriet, og hans velyndere beundret denne forfatter, som virket like kraftig langt utover st&#x00F8;vets alder.</p>
<p>Det lot til at Belt&#x00F8; klarte sig gildt som pensjonist. Men saken var at der var tilfalt ham en liten arv fra Finnland, hvem det var overdratt en slektning av forfatteren &#x00E5; forvalte og hvorav han nu og da fikk et lite bel&#x00F8;p utbetalt.</p>
<p>Om sommeren tok han sig ferie og flyttet p&#x00E5; landet. Det vil si, at han bodde p&#x00E5; Ekeberg og holdt sig selv med kosten. &#x00AB;Jeg har f&#x00E5;tt tillatelse til &#x00E5; bo der av min venn godseieren!&#x00BB; pleiet han &#x00E5; si.</p>
<p>Det syntes som Belt&#x00F8; blev stedse mere forfengelig med alderen. Da han n&#x00E6;rmet sig de otti, bar han sitt sv&#x00E6;re skjegg p&#x00E5; oldnordisk fasong som en gammel viking. Blid og gemytlig var han stadig, hadde helt bevaret sitt gode hum&#x00F8;r og sa aldri nei takk til en dram.</p>
<p>S&#x00E5; oprant hans otti&#x00E5;rs f&#x00F8;dselsdag. Den omtalte slektning hadde avtalt med forleggeren at dagen skulde <pb n="68"/>feires ved en st&#x00F8;rre fest og gitt denne midler b&#x00E5;de hertil og til anskaffelsen av en ny dress, som forfatteren skulde vise sig i p&#x00E5; sin hedersdag.</p>
<p>En stund efter at slektningen var g&#x00E5;tt, kom Belt&#x00F8;. &#x00AB;N&#x00E5; g&#x00E5;r du ned til Gunerius Pettersen og tar dig ut en pen, bl&#x00E5; dress som passer dig godt,&#x00BB; sa Gillund, &#x00AB;og s&#x00E5; kommer du hit som en pen gutt klokken syv. Innlat dig ikke p&#x00E5; eventyr med noen.&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Kunde ikke falle mig inn, hr. Gillund,&#x00BB; svarte forfatteren, krenket blott ved p&#x00E5;minnelsen herom.</p>
<p>Men klokken blev nok b&#x00E5;de syv og otte, mens selskapet ventet p&#x00E5; hedersgjesten, og vertinnen skjendte for maten blev kold.</p>
<p>Endelig l&#x00F8;d der usikre skritt i trappen. Inn kom dikteren ubarbert, med skidden snipp og i de gamle, luvslitte kl&#x00E6;r.</p>
<p>Gjestene hadde ondt for &#x00E5; gj&#x00F8;re gode miner, idet de gratulerte ham. Husets eldste s&#x00F8;n f&#x00F8;rte ham tilbords, mens Gillund hvisket:</p>
<p>&#x00AB;Sven Belt&#x00F8; er sig selv lik til det siste.&#x00BB;</p>
</div>
</body>
</text>
</TEI>