<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE TEI PUBLIC "-// TEI P5 //EN" "http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/dtd/tei_all.dtd">
<TEI xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xml:id="BS_Zwilgmeyer_ViBorn">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>bokselskap.no, Oslo 2022
<lb/>Dikken Zwilgmeyer: <hi rend="italic">Vi b&#x00F8;rn</hi>
<lb/>Teksten i bokselskap.no f&#x00F8;lger 1. utgave, 1890 (Bergen/Fr. Nygaards forlag). Digitaliseringen er basert p&#x00E5; fil mottatt fra Nasjonalbiblioteket (nb.no)
<lb/>ISBN: 978-82-8319-645-0 (bokselskap.no),<lb/>978-82-8319-646-7 (epub), 978-82-8319-647-4 (mobi)
</title>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<p>Publiseres som digital tekst av bokselskap.no.</p>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
    <bibl facs="https://urn.nb.no/URN:NBN:no-nb_digibok_2009060913005" rend="antikva">
<title>Vi b&#x00F8;rn</title>
<author>Dikken Zwilgmeyer</author>
<publisher>Fr. Nygaards forlag</publisher>
<pubPlace>Bergen</pubPlace>
<date>1890</date>
<note>Zwilgmeyer_ViBorn_digibok_2009060913005.epub (mottatt fra Nasjonalbiblioteket 2014)</note>
</bibl>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<revisionDesc>
<change who="ENW" when="2022-01-31">Rettet et par kodefeil. Lagt inn ref-koding. Klar for publisering.</change>
<change who="ENW" when="2022-01-12">Lagt inn korrekturrettelser. Lagt inn ISBN. Lagt inn illustrasjon. Entiteter, kodekontroll og validering.</change>
<change xml:id="ENW" who="ENW" when="2021-01-06">XML-koding. Entiteter, kodekontroll og validering. Klar for korrektur.</change>
</revisionDesc>
</teiHeader>
<text xml:id="BS_Zwilgmeyer_ViBorn_tekst" type="collection">
<front>
<titlePage type="main">
<byline><docAuthor>Dikken Zwilgmeyer</docAuthor></byline>
<docTitle>
<titlePart type="main">Vi b&#x00F8;rn</titlePart>
</docTitle>
<docDate>bokselskap.no<lb/>Oslo 2022</docDate>
</titlePage>
<div xml:id="contents">
<list type="contents_main">
<item><ref target="chapter_1" xml:id="contents_1">Hjemme</ref></item>
<item><ref target="chapter_2" xml:id="contents_2">Krig</ref></item>
<item><ref target="chapter_3" xml:id="contents_3">Afbrudt syttendemai</ref></item>
<item><ref target="chapter_4" xml:id="contents_4">Eiebakke</ref></item>
<item><ref target="chapter_5" xml:id="contents_5">Julebuk</ref></item>
<item><ref target="chapter_6" xml:id="contents_6">I Marens bryllup</ref></item>
<item><ref target="chapter_7" xml:id="contents_7">Vor hane</ref></item>
<item><ref target="chapter_8" xml:id="contents_8">Slutning</ref></item>
</list>
</div>
</front>
<body>
<div type="chapter" subtype="illustration">
<p rend="center"><figure><graphic url="Omslag_1utg.jpg"/></figure><lb/>Omslag ved Gerhard Munthe, 1. utgave, 1890.</p>
</div> 
<div type="chapter">
<head type="main"><ref type="contents" target="contents_1" xml:id="chapter_1">Hjemme</ref></head>
<p rend="noIndent"><pb n="3"/>Jeg har altid h&#x00F8;rt voksne folk sige, at naar man snakker med fremmede mennesker, og der ingen anden er tilstede, der kan forestille en, er det f&#x00F8;rst og fremst h&#x00F8;fligt at gj&#x00F8;re det selv. H&#x00F8;flige folk kommer altid frem i verden, siger onkel Karl, og jeg vil rigtignok gruelig gjerne komme frem i verden.</p>
<p>Altsaa: i hele byen heder jeg ikke andet end Inger Johanne &#x00AB;til byfogden&#x00BB; &#x2013; min far er byfoged, ser I, og jeg er tretten aar gammel. Nu ved I det.</p>
<p>Og t&#x00E6;nk, jeg har isinde at skrive en hel bog! Hvis nogen spurgte, hvad jeg vilde skrive om, saa maatte jeg svare: &#x00AB;Om ingenting&#x00BB;. For jeg har ikke det gran mere at <pb n="4"/>fort&#x00E6;lle end alle andre smaapiger paa tretten aar. Og det er ikke greit, kan I tro, naar man aldrig har skrevet en bog f&#x00F8;r! Is&#x00E6;r naar tankerne l&#x00F8;ber saa urimelig fort, som mine gj&#x00F8;r. De l&#x00F8;ber rent l&#x00F8;bsk imellem. Jeg t&#x00E6;nker paa hundrede ting, mens Peder &#x00AB;til provsten&#x00BB; for eksempel bare t&#x00E6;nker paa halvanden.</p>
<p>Men jeg har nu en gang faaet lyst til at skrive en bog, og naar Inger Johanne &#x00AB;til byfogden&#x00BB; har faaet lyst til noget, saa giver hun sig ikke, det kan jeg bare fort&#x00E6;lle dere.</p>
<p>Nu begynder jeg altsaa for alvor.</p>
<p>Vi er fem s&#x00F8;skende hjemme. Jeg er den &#x00E6;ldste, og da er det jo rimeligt, at jeg f&#x00F8;rst beskriver mig selv. Jeg er sv&#x00E6;rt lang, og mor siger jeg er ul&#x00E6;nkelig; desv&#x00E6;rre har jeg vist ogsaa store h&#x00E6;nder og store ben.</p>
<p>&#x00AB;Store ben&#x00BB;, siger altid den &#x00E6;kle, blege skomager Grauer, naar han tager maal af mig til nye st&#x00F8;vler. Jeg har den st&#x00F8;rste lyst af verden at dunke ham i hans pjuskede hoved, naar han ligger der paa kn&#x00E6; og tager maal, for nu har han sagt det saa ofte, at <pb n="5"/>jeg er kjed af det. Ellers har jeg to brune fletter nedover ryggen, og en temmelig tyk n&#x00E6;se, som jeg mangengang er lei af. Undertiden naar jeg sidder og l&#x00E6;ser lekserne s&#x00E6;tter jeg en haarnaal over n&#x00E6;sen, for at gj&#x00F8;re den smalere, men det hjelper aldrig det gran, for naar jeg tager haarnaalen af, sveller n&#x00E6;sen ud igjen straks.</p>
<p>Der er forresten en ting, som er kjedelig, og det er at alle mennesker, is&#x00E6;r alle gutter, siger at jeg er saa vigtig. For det er jeg slet ikke; jeg maa nu vel kjende mig selv, naar jeg er saa gammel, som jeg er. Men nu sp&#x00F8;rger jeg dere smaapiger, som l&#x00E6;ser dette, om I synes, det er morsomt, naar gutterne tr&#x00E6;kker dere i fletterne og kalder dere &#x00AB;Ingef&#x00E6;r&#x00BB;, eller naar de staar og plystrer og piber nedenfor havemuren, naar de vil have en ud. Jeg har sagt en gang for alle, at fletterne mine maa ingen r&#x00F8;re, og at naar jeg kommer, saa kommer jeg, men slig lang, ynkelig piben kan jeg ikke udstaa. Men saa er jeg naturligvis vigtig. Undertiden blir jeg vond, og saa siger jeg: &#x00AB;Gaa og plystr paa andre dere! &#x2013; Gaa ned og <pb n="6"/>pib paa Massa, Mina og Netta dere!&#x00BB; Men det vil de ikke, og saa staar de der og piber.</p>
<p>Efter mig kommer Karsten. Naar jeg &#x00E6;rter ham, kalder jeg ham bare &#x00AB;Kasten&#x00BB; &#x2013; for jeg er sv&#x00E6;r til at &#x00E6;rte ham; det er nok skam at &#x00E6;rte, men naar Karsten blir r&#x00F8;d af hidsighed lige op i sine store &#x00F8;ren er han saa skr&#x00E6;kkelig morsom. Karsten har et stort, lyst ansigt, tyndt lyst haar og store, fremstaaende &#x00F8;ren, saa han ser ud som en hankekrukke. Naar jeg &#x00E6;rter Karsten, saa l&#x00F8;ber han naturligvis efter mig &#x2013; det er netop det, jeg vil, ser dere &#x2013; faar han saa fat paa mig, dunker han mig i hovedet, men forresten er vi de bedste venner af verden.</p>
<p>Efter Karsten er der et langt sprang paa fem aar; saa kommer Olaug, men hun er saa liden endnu, at hun gaar og l&#x00E6;rer bogstaverne hos jomfru Einarsen. Nede i kirkebakken i det lille, gule hus med den h&#x00F8;ie trappe, har nemlig jomfru Einarsen og hendes s&#x00F8;ster Marte en liden smaab&#x00F8;rnskole. Det er mig altid en gaade, hvorfor blot den ene af s&#x00F8;strene skal tituleres jomfru; Marte <pb n="7"/>heder nemlig bare Marte og intet andet over hele byen. Jomfru Einarsen er stor og baus, men Marte er liden, har bare et &#x00F8;ie, men det er sv&#x00E6;rt blidt, og gaar altid med en stor parasol med gr&#x00F8;nt uldt&#x00F8;i, som hun holder lige ned paa hovedet. I frastand ser hun ud som en vandrende gr&#x00F8;n sop.</p>
<p>Jeg er ofte nede og henter Olaug hos jomfru Einarsen. For der er altid saa morsomt dernede. Naar jomfru Einarsen og Marte vil snakke noget sig imellem, som b&#x00F8;rnene ikke skal h&#x00F8;re, saa snakker de P-maal. &#x00AB;Kan-pan du-pu snak-pak-ke-pe Pe-pe-maalpaal?&#x00BB; Jeg har listelig mange gange gaaet derned, for jeg vilde absolut l&#x00E6;re mig til at snakke P-maal. Det er saa kjedelig bare at kunne et sprog. Men nu kan jeg baade Norsk og P-maal &#x2013; det kan dere lide paa.</p>
<p>Olaug husker altid n&#x00F8;ie paa den dag skolepengene skal betales. For den dag b&#x00F8;rnene kommer med penge faar de et stort stykke brunt sukker af Marte. En gang om aaret er der eksamen; saa kommer provsten op i jomfru Einarsens lille hus for at overh&#x00F8;re b&#x00F8;rnene, men da staar altid jomfru <pb n="8"/>Einarsen bag den der bliver h&#x00F8;rt og hvisker f&#x00F8;rst svarene.</p>
<p>&#x00AB;Jomfru Einarsen hvisker&#x00BB;, siger b&#x00F8;rnene sig imellem. &#x00AB;Ja det gj&#x00F8;r jeg&#x00BB;, siger jomfru Einarsen, &#x00AB;hvorledes skulde det ellers gaa jer, tror I vel?&#x00BB; Efter eksamen har jomfru Einarsen altid chokoladelag, og da drikker alle b&#x00F8;rnene hver seks kopper tynd chokolade. &#x2013; Deroppe gaar altsaa Olaug paa skole, men hun l&#x00E6;rer ingenting.</p>
<p>Efter Olaug kommer Karl og Maja, men de er saa yrende smaa de. For Karl er endnu saa liden, at han tror, han kan r&#x00E6;kke maanen, naar han staar paa en stol ved vinduet og str&#x00E6;kker armene rigtig h&#x00F8;it op. Han vil nemlig saa gruelig gjerne have fat paa maanen, da han synes den ser ud til at v&#x00E6;re saa akkurat passe til at trille paa gulvet. Men Maja sidder endnu i barnestolen og tygger paa den ene skoen sin &#x2013; saadanne bitte smaa sko, som saalerne er ganske runde paa &#x2013; r&#x00E6;kker efter alting med smaa, lubne h&#x00E6;nder, siger ikke andet end &#x00F8;h-&#x00F8;h og smiler med fire bitte smaa, skarpe muset&#x00E6;nder.</p>
<p><pb n="9"/>Vi bor i en liden by nede ved kysten. Og det er meget morsommere at bo i en liden by end i en stor, kan I tro. For i en liden by kjender en alle gutter og piger hele byen over; der er mange flere morsomme pladse at lege paa, og saa hele sj&#x00F8;en da! Ja jeg husker nok, at der er nogle smaabyer, som ikke ligger ved sj&#x00F8;en, men det maa v&#x00E6;re &#x00E6;kkelt.</p>
<p>T&#x00E6;nk at ha&#x0027; hele havet dundrende ind paa sig, det er deiligt det. Den, der ikke har seet det, har igrunden ikke seet noget vakkert. Baade sommer og vinter er det vakkert. Men is&#x00E6;r i h&#x00F8;ststormene, tror jeg, da er det ialfald morsomst. At da gaa op paa storvarden en dag og se udover havet &#x2013; en maa holde paa hatten, holde paa kjolen, holde n&#x00E6;sten paa hele kroppen sin, &#x2013; hui-i-i-i, hvor det bl&#x00E6;ser! Hvor det bl&#x00E6;ser! &#x2013; Og hele havet er ligesom r&#x00F8;rt op i fra grunden af, dybe, sorte b&#x00F8;lger med brede, hvide skumkammer kommer v&#x00E6;ltende, v&#x00E6;ltende, v&#x00E6;ltende &#x2013; den ene sj&#x00F8;en bier ikke paa den anden. Og slig som det bryder over &#x00F8;erne ude ved fyret! Det reiser sig <pb n="10"/>som h&#x00F8;ie, hvide sp&#x00F8;gelser mod m&#x00F8;rke sj&#x00F8;en og den m&#x00F8;rke himmelen &#x2013; synker sammen og reiser sig &#x2013; synker sammen og reiser sig igjen. Og slig fart, som der er i skyerne, og slig som det br&#x00F8;ler udefra havet. Vi h&#x00F8;rer det over hele byen som et sus, som et br&#x00F8;l, som en torden.</p>
<p>Men da staar vandet h&#x00F8;it over bryggerne inde ved torvet, og prammene og skjegterne ligger og vugger og vugger, og de store skibe, der ligger fort&#x00F8;iet, duver op og ned. Det gnisser i taugv&#x00E6;rket, fort&#x00F8;iningen strammer og knager &#x2013; og det lugter salt sj&#x00F8;, saa en n&#x00E6;sten smager det paa tungen.</p>
<p>Men i saadant veir kommer havaristerne. I h&#x00F8;st kom der en spansk damper med gr&#x00F8;n skorsten og hvidt skrog; den laa med hele agterenden under vand n&#x00E6;sten, da Krabbesundslodsen kom ind med den. Det er moro det, ja ikke for havaristerne da, skj&#x00F8;nner I, men for os b&#x00F8;rn. Da ligger vi ude i baade og ror rundt og rundt det fremmede skib &#x2013; tilslut kan det h&#x00E6;nde, de raaber os an, og beder os komme ombord. Og da er vi ikke sene op af leideren, kan dere tro. Men <pb n="11"/>ombord er der gruelig morsomt. En gang fik vi syltede ananas af en fransk skipper; ellers faar vi bare besk&#x00F8;iter.</p>
<p>Naar havaristerne er inde, vrimler det i gaderne af fremmede sj&#x00F8;folk med brune, lange halse og br&#x00E6;ndende sorte &#x00F8;ine. Men da er gamle politibetjent Weiby ilde ude og skriver lange rapporter til far om uro og slagsmaal i gaderne. For spanjerne bryder sig ikke d&#x00F8;iten om gamle Weiby, som gaar der med maven h&#x00F8;it oppe og puster af astma.</p>
<p>Eller om sommeraftenerne, naar vandet ligger rigtig blankt og stille, at liste sig til at laane en pram, ro rundt de runde, hollandske kufferne og snakke tysk med de smaa, r&#x00F8;dbrune jungm&#x00E6;ndene, der sidder oppe paa r&#x00E6;lingen og spiller harmonika ud i sommernatten &#x2013; ro rundt holmen, ligge der og vagge og plaske i det halvlunkne vand &#x2013; det er moro det! &#x2013; Ofte ror vi med haandaarer, saa det fosser om forenden. Men det er tungt at ro med haandaarer, kan jeg fort&#x00E6;lle dere &#x2013; hvis dere ikke har pr&#x00F8;vet det.</p>
<p><pb n="12"/>Men en sommeraften reddede Mina Trap, Massa Peckell og jeg to mennesker fra at drukne. Og da fik vi ros i avisen. Det er virkelig ganske morsomt at se sit eget navn rost paa tryk; jeg skulde gjerne gj&#x00F8;re noget mere for at blive omtalt igjen; men jeg ved saam&#x00E6;nd ikke, hvad det skulde v&#x00E6;re. Dengang gik det saaledes til.</p>
<p>Vi havde laant gamle Terkelsens skjegte og roede udover. Ude fra skibsv&#x00E6;rftet paa &#x00F8;erne kom der roende en baad med fliser. Flisene laa h&#x00F8;it baade for og agter, midt nedi mellem sad der to b&#x00F8;rn og roede. Da vi kom n&#x00E6;rmere saa vi, at det var Lisa og J&#x00F8;rg &#x00AB;til feieren&#x00BB;. Mina og jeg roede, men jeg var saa meget st&#x00E6;rkere end hende, saa jeg roede hende rundt gang paa gang, og saa lo vi og holdt leven. Formodentlig har J&#x00F8;rg og Lisa seet paa os og glemt flisen sin, for med en eneste gang gik hele flisehaugen, J&#x00F8;rg og Lisa og prammen deres rundt. Det var f&#x00E6;lt at se paa.</p>
<p>&#x00AB;Vi &#x2013; vi &#x2013; vil iland &#x2013; og hente hj&#x00E6;lp&#x00BB;, skreg Massa. Jo der var pent tid til det! Men Mina og jeg vendte i en fart <pb n="13"/>baaden og var derborte i to&#x2013;tre aaretag; prammen laa kantret, og flisene fl&#x00F8;d saa t&#x00E6;t paa vandet som et gulv.</p>
<p>Men J&#x00F8;rg og Lisa var ikke at se!</p>
<p>Og saa kan I tro, at Massa og Mina og jeg skreg! I ved, hvor lydt det er paa vandet &#x2013; nei saadan som vi skreg! det h&#x00F8;rtes vist n&#x00E6;sten over hele byen &#x2013; jeg saa folk langt inde ved bryggerne, som l&#x00F8;b.</p>
<p>Men &#x2013; der dukkede Lisas hoved op midt imellem alle flisene, og Mina og jeg halte hende efter armene op i baaden. Massa maatte l&#x00E6;gge sig over paa styrbordsiden, for at ikke baaden skulde gaa rundt med os ogsaa. &#x2013; Gamle Terkelsen bliver altid saa overh&#x00E6;ndig sint, naar vi tager skjegten hans ulovendes. Jeg kan nu forresten ikke skj&#x00F8;nne, at han kan blive saa vond for det, han faar den altid lige god igjen. Massa, Mina og jeg har saam&#x00E6;nd ingen lyst at s&#x00E6;tte tilhavs ud i Skagerak og seile vor vei med Terkelsens skjegte. Men den dag var det godt vi havde taget den og ikke en liden fille pram. Idetsamme Lisa fik pusten igjen raabte hun: &#x00AB;Aa flisa &#x2013; flisa &#x2013;&#x00BB;, men <pb n="14"/>der var J&#x00F8;rg ogsaa lige ved &#x2013; Mina og jeg greb i ham, men han var saa umanerlig tung, at vi ikke orkede at faa ham op. Vi bare holdt i ham og skreg og skreg, og ud fra bryggerne og Holmen kom der roende folk, flere baade, mange folk; men de &#x00F8;ieblikkene, vi laa der ud over r&#x00E6;lingen og holdt i den halvd&#x00F8;de, blytunge J&#x00F8;rg &#x00AB;til feieren&#x00BB;, de glemmer jeg ikke. J&#x00F8;rg kom op i en anden baad, og saa tog de os paa sl&#x00E6;betaug. Lisa sad der som en druknet rotte og gr&#x00E6;d saa hun hikstede; saa begyndte Massa ogsaa at gr&#x00E6;de, og slig kom vi ind til bryggerne. Men mange dage efter kunde jeg ikke gaa paa gaden, uden at folk standsede mig og vilde ha greie paa, hvorledes det var gaaet til. Det er igrunden noksaa brydsomt at v&#x00E6;re ber&#x00F8;mt, men jeg liker det godt alligevel.</p>
<p>Naar Mina og jeg siden m&#x00F8;der den tykke &#x00AB;Lisa feier&#x00BB; paa gaden, undres vi rigtig over, at vi havde kunnet orke hende den gang. Men taknemlighed findes ikke i denne verden; for mange gange siden, saa jeper Lisa feier efter Mina og mig paa gaden, og gaar <pb n="15"/>bagefter os og vrikker paa sig, ligesom for at vise, hvor vigtige vi er. Og det endda vi har reddet den tykke kroppen hendes fra at drukne.</p>
<p>Vi bor oppe paa en h&#x00F8;i bakke i et gammelt, deiligt hus. Folk siger, at det er et gammelt skrummel af et hus, men det er bare den pure misundelse, fordi de ikke bor der selv. Der er store, &#x00E6;ldgamle l&#x00F8;nnetr&#x00E6;er rundt huset, som skygger og gj&#x00F8;r det m&#x00F8;rkt inde i de dybe v&#x00E6;relser. Der er bjelker under taget, og gulvene disser af bare &#x00E6;lde, naar man gaar haardt paa dem. Is&#x00E6;r gynger det sv&#x00E6;rt etsted paa salsgulvet. Naar ingen anden end Karsten og jeg er inde, tramper vi ofte af alle livsens kr&#x00E6;fter, der hvor det disser mest, for vi har lyst at se, om vi ikke kan falde ned i kj&#x00E6;lderen. Men det gj&#x00F8;r vi m&#x00E6;rkv&#x00E6;rdig nok ikke.</p>
<p>Hele fem haver h&#x00F8;rer til vort hus. En stor have med bare plommetr&#x00E6;er, med himmelh&#x00F8;ie, smale stammer og en liden dusk blade og grene h&#x00F8;it, h&#x00F8;it oppe. Naar jeg gaar dernede mellem plommetr&#x00E6;erne, indbilder jeg mig ofte, at jeg er nede i syden <pb n="16"/>og vandrer under palmetr&#x00E6;er &#x2013; de har vist akkurat den samme façon som vore gamle plommetr&#x00E6;er.</p>
<p>Jeg indbilder mig forresten altid en hel del ting, som ikke er til i virkeligheden. Hvis jeg skulde skrive ned alle de historier og fort&#x00E6;llinger, jeg finder paa indi mig, blev det en tyk, tyk bog. Men paa den maaden har Inger Johanne &#x00AB;til byfogden&#x00BB; gruelig megen moro for sig alene.</p>
<p>Jeg har ogsaa en have. Jeg vilde ikke have n&#x00E6;vnt den engang, hvis der ikke var den m&#x00E6;rkelighed ved den, at der bogstavelig talt ikke vil vokse andet i den, end disse m&#x00F8;rkeviolette toskeflabberne, dere ved nok. Hver eneste vaar kj&#x00F8;ber jeg fr&#x00F8; for mine sparepenge, jeg planter og vander og steller, men naar sommeren kommer staar der alligevel ikke andet i min have end store, frodige toskeflabber. Og det er gruelig kjedelig, is&#x00E6;r for det stygge navn, de har.</p>
<p>Nu t&#x00E6;nker jeg, det kan v&#x00E6;re paatide, at jeg beskriver alle os b&#x00F8;rn, vi smaapiger og smaagutter, som altid er sammen, og som jeg vil fort&#x00E6;lle om i min bog.</p>
<p><pb n="17"/>Det er Peder &#x00AB;til provsten&#x00BB; med sine s&#x00F8;vnige, brune &#x00F8;ine og fregner saa store som bygkorn. Peder til provsten er forresten en feig gut. Han har aldrig nogen mening, og havde han en, turde han aldrig staa ved den, hvis nogen sagde ham imod. Gruelig kuldskj&#x00E6;r er han ogsaa, gaar med skj&#x00E6;rf og vaatter bare der kommer en snefille ned. Peder er forresten sv&#x00E6;rt snil, og gj&#x00F8;r alt, hvad jeg vil. Saa er det broder Karsten. Han er lidt yngre end os andre, og bryr sig igrunden ikke om andet end om knapper, is&#x00E6;r saadanne som rangler, og at snakke om rigtig st&#x00E6;rke &#x00AB;m&#x00E6;nder&#x00BB;, is&#x00E6;r om hvormeget de kan l&#x00F8;fte i en lillefinger i strak arm. Karsten er forresten sv&#x00E6;r til at overdrive &#x2013; folk siger nok, at jeg ogsaa overdriver og s&#x00E6;tter sauce paa alting, men de skulde bare h&#x00F8;re Karsten, siger jeg da. Forresten overdriver ikke jeg, jeg har bare en livlig fantasi. &#x2013; Men nu maa jeg gaa videre.</p>
<p>Saa er det Ezekiel Weiby. Han er fjorten aar og har et usigeligt smalt ansigt, ikke bredere end et penal omtrent. Naar Ezekiel <pb n="18"/>Weiby snakker, saa spruter og spytter han; det staar som en hel dousch om ham, saa en maa passe, ikke at komme i n&#x00E6;rheden af ham. Jeg vil virkelig en gang sp&#x00F8;rge ham, om der ikke er en feil ved hans spytkirtler. Ezekiel er forresten sv&#x00E6;rt flink, og l&#x00E6;ser alle mulige b&#x00F8;ger; men naar han er ude mellem os andre, saa vil han, at vi allesammen skal sidde stille og h&#x00F8;re ham fort&#x00E6;lle, om alt det han l&#x00E6;ser om dagen. En stund kan det v&#x00E6;re noksaa morsomt ogsaa, men jeg blir snart kjed, for jeg orker aldrig at sidde l&#x00E6;nge stille ad gangen. Det er noksaa rart; andre mennesker orker ikke at gaa og springe, jeg orker ikke at sidde rolig, jeg.</p>
<p>Nils Trap er den kj&#x00E6;kkeste af gutterne. Han har en gruelig krum n&#x00E6;se, akkurat som en rigtig god heklekrog; han gaar aldrig med yderfrak, men helst med h&#x00E6;nderne i lommen og plystrer:</p>
<lg>
<l>&#x00AB;Ho hei for Laaringa,</l>
<l>For gamle Peter Taaringa.&#x00BB;</l>
</lg>
<p>Men den melodien kjender dere vel ikke. Nils Trap klatrer som en kat op i <pb n="19"/>riggen paa skuderne. Ja, der er dem, som siger, at de har seet ham ligge paa knappen af stormasten paa &#x00AB;Palmerston&#x00BB; og dreie sig rundt. Men det siger andre er l&#x00F8;gn, for &#x00AB;Palmerston&#x00BB; er den st&#x00F8;rste skude med de h&#x00F8;ieste master i byen; ligge der kunde han nok, men dreie sig rundt, nei det var han blaa for.</p>
<p>Saa er det Massa, Mina og jeg. Mina er Nils&#x0027;s s&#x00F8;ster og min bedste veninde. Hun har akkurat den samme dristige form paa n&#x00E6;sen, som han, og en plombe af guld i den ene fortand. Ak, den der ogsaa havde et sligt lidet glimtende punkt i t&#x00E6;nderne. Mine hvide, lige t&#x00E6;nder ser saa flaue ud ved siden af Minas.</p>
<p>Massa Peckell er tyk og magelig. Det peneste hun ved, er rigtig elendig blege mennesker, og da hun har h&#x00F8;rt, at folk faar fin, hvid hud af at drikke edikke og spise risensuppe, saa driver Massa st&#x00E6;rkt paa med det. Hidindtil har hun bare opnaaet at faa ondt for brystet af sin skj&#x00F8;nhedskur; de tykke r&#x00F8;de kinderne hendes er akkurat som Baldwins&#x00E6;bler endnu.</p>
<p><pb n="20"/>Hver eneste dag, sommer og vinter, er vi sammen, alle vi, som jeg har beskrevet her. Om sommeren er der nu saa gruelig megen moro alle steder, men is&#x00E6;r oppe i den store deilige hei bag vort hus &#x2013; heien skal jeg forresten siden fort&#x00E6;lle om &#x2013; men om vinteren, ja hvad skal smaagutter og smaapiger gj&#x00F8;re om vinteren i saadanne &#x00E6;kle milde vintre, som vi nu har, det maa jeg rigtignok sp&#x00F8;rge om? Ifjor havde vi ikke sne at snakke om, og iaar har vi nytaar alt, og jeg har endnu ikke for mit vedkommende seet en ordentlig snefille, som ikke smelter paa fem minutter, eller en is, som ikke gaar itu, straks en stamper med h&#x00E6;len. Kunde jeg bare reise op til nordpolen, og gj&#x00F8;re hvad jeg vilde deroppe, skulde jeg snart sende nogle deilige bl&#x00F8;de snefoner og blank, blaa, glitrende is nedover til alle norske smaagutter og smaapiger, der gaar og venter.</p>
<p>Imidlertid er jeg glad for, at jeg er begyndt at skrive paa denne bogen i vinter, ellers vilde jeg vist komme til at kjede mig halvt ihjel.</p>
<p><pb n="21"/>Vi er naturligvis ude nu ogsaa, men naar det stormer, saa som det har gjort i h&#x00F8;st, naar det suser og bruser i de gamle l&#x00F8;nnetr&#x00E6;er i bakken, saa vi n&#x00E6;sten ikke kan h&#x00F8;re, hvad vi selv siger, saa er det ikke hyggeligt at lege ude heller. Da tyr vi op paa &#x00AB;vedbodkammerset&#x00BB; &#x2013; et hyggeligt lidet kammer, som er ovenpaa vor vedbod. Der staar ikke andet deroppe end en kasse med r&#x00F8;d oker, som vi sm&#x00F8;rer os til paa, men sandelig har vi ikke mangen moro der, alligevel. Ezekiel har rigtignok en ubetvingelig lyst til at holde foredrag deroppe, spruter og douscher som et lidet springvand. Naar jeg bliver kjed, lister jeg mig bag ham og giver ham et lidet engelsk puf i ryggen, for jeg er flink til at boxe, ser dere.</p>
<p>&#x00AB;Kom an &#x2013; kan du staa for et engelsk puf?&#x00BB; &#x2013; og saa snurrer jeg h&#x00E6;nderne fort om hinanden, saadan som jeg har seet engelske matroser gj&#x00F8;re, og anbringer min knyttede haand med et raskt puf midt i Ezekiels mave!</p>
<p>Ezekiel vrider sig som en orm, og v&#x00E6;rger sig med de smale, veke fingrene sine. <pb n="22"/>Og de andre ler, og Ezekiel og jeg ler med, og saa ler vi allesammen.</p>
<p>&#x2013; &#x2013; Ja slig er jeg &#x2013; Inger Johanne &#x00AB;til byfogden&#x00BB;, og slig har vi det hjemme!</p>
</div>
<div type="chapter">
<head type="main"><ref type="contents" target="contents_2" xml:id="chapter_2">Krig</ref></head>
<p rend="noIndent"><pb n="25"/>Det var vel et vinterveir den dag, som man skulde lede efter magen til. Det havde sneet dygtigt etpar dage, alle heiene og stenene rundt vort gamle hus var ganske borte, og nogle bl&#x00F8;de, deilige, snehvide rundinger var der kommet istedet, som man fik den st&#x00F8;rste lyst af verden at stupe kraake i.</p>
<p>Dagen f&#x00F8;r havde det tinet lidet bitte gran, men om natten havde det frosset paa igjen, og da solen den dag kom op, var der str&#x00F8;et ti-tusinder af diamanter udover paa alle kanter; det skinnede, blinkede, glitrede og lyste, saa det skar i &#x00F8;inene.</p>
<p>Og opover grenene og nedover stammerne paa alle de gamle tr&#x00E6;erne nedigjennem <pb n="26"/>bakken, sad der bitte smaa haardfrosne, glitrende sneklumper, som lyste mod den blaa himmel mellem grenene. For himlen var gruelig blaa den dag, det husker jeg godt.</p>
<p>For en pludselig ub&#x00E6;ndig gl&#x00E6;de, der undertiden kan komme over en! Det beh&#x00F8;ver slet ikke v&#x00E6;re noget bestemt, en har at v&#x00E6;re glad for &#x2013; denne pludselige gl&#x00E6;den kan for den sags skyld komme, bare det er rigtigt, rigtigt godt veir en dag &#x2013; saadan rent overstr&#x00F8;mmende jublende kan denne f&#x00F8;lelse komme, at en synes en maa skrige himmelh&#x00F8;it eller slaa ud med armene, eller hoppe ende tilveirs &#x2013; bare fordi det er saa deiligt at leve.</p>
<p>Akkurat saadan f&#x00F8;lte jeg det den mandag morgen. Vi skulde have maanedslov. Jeg stod ude paa gaded&#x00F8;rtrappen, og havde taget hat og kaabe paa for at gaa ned til Massa og Mina, og var saa jublende glad over ingen ting, at jeg havde den st&#x00F8;rste lyst til at hoppe ret op i lyse luften.</p>
<p>Men jeg betvang mig, for der inde i kontorvinduet hos papa saa jeg politibetjent <pb n="27"/>Weibys violette n&#x00E6;se, og han troede vel, jeg var blevet tullerusk, hvis jeg bar mig slig. Naar det er rigtigt glat i bakken, saadan som den dag, gaar politibetjent Weiby altid med brodder paa benene, naar han skal op paa byfogedkontoret til papa. Men inde paa kontoret staar saa gamle stabbede Weiby og letter snart paa det ene ben, snart paa det andet, for ikke at spigre sig selv fast til gulvet. Aa du, gid han vilde gj&#x00F8;re det en dag!</p>
<p>Jeg knappede mine lange, lysebrune hansker ordentlig og pent, hanskerne gik langt opover haandledet, holdt muffen stramt ned, og skj&#x00F8;d brystet ud og maven ind, som de voksne damerne gj&#x00F8;r, naar de spadserer paa gaden. Politibetjent Weiby havde nu vel saa pas forstand indenfor sin violette n&#x00E6;se, at han saa, at jeg nu snart var voksen dame.</p>
<p>Der f&#x00F8;rer en lang bakke op til vort hus med store tr&#x00E6;er paa siderne. Der nede i bakken kom Karsten kavende og str&#x00E6;vende med en noksaa stor kasse, som han v&#x00E6;ltede kant i kant opover den speilblanke bakken. <pb n="28"/>Opslaget paa skindhuen hans var l&#x00F8;st op og stod ret ud i veiret, de store &#x00F8;rene hans stak br&#x00E6;ndende r&#x00F8;de frem som to store hanker. Han svedede under skindhuen, og paa h&#x00E6;nderne havde han store, hvide, haardfrosne vaatter.</p>
<p>&#x00AB;Kom og hj&#x00E6;lp mig da&#x00BB;, raabte han.</p>
<p>Jeg saa ned paa mine lysebrune, stramme hansker.</p>
<p>&#x00AB;Er du gal du &#x2013; nei tak, far.&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Du skal bare se, hvor snodigt det er at age nedover paa denne kassen &#x2013; det st&#x00F8;der og tumler saa rasende gjildt saa.&#x00BB;</p>
<p>Jeg fik en br&#x00E6;ndende lyst til at fors&#x00F8;ge, glemte med en eneste gang, at brystet skulde ud og maven ind, tog et dygtigt tag i kassen, og der havde vi den oppe. Karsten satte sig op foran, jeg bag, og nedover gik det. Ja det kunde nok h&#x00E6;nde, at den st&#x00F8;dte og tumlede. Jeg troede jeg havde rystet itu, is&#x00E6;r i den v&#x00E6;rste kn&#x00E6;kken midt i bakken, men hvorledes det gik til eller ei &#x2013; knak, sa det i kassen, jeg pladask i bakken paa den ene kant, Karsten op i sneen paa den anden, mens stumperne af kassen <pb n="29"/>fl&#x00F8;i nedover lige mod gamle madam Lands vedbod, saa det gav et voldsomt klask i v&#x00E6;ggen. Begge mine lysebrune hansker sprak midt indi haanden, saa voldsomt slog jeg h&#x00E6;nderne i bakken, og mit venstre kn&#x00E6; gjorde bestialsk ondt, saa jeg knapt kunde reise mig.</p>
<p>Gamle Kristen vedhugger kom ud i madam Lands vedbodd&#x00F8;r med sine r&#x00F8;dspr&#x00E6;ngte kinder og halte op i bukserne sine.</p>
<p>&#x00AB;Dat ho?&#x00BB; sagde Kristen vedhugger.</p>
<p>Jeg v&#x00E6;rdigede ham ikke et svar. Karsten var lynende vond.</p>
<p>&#x00AB;Det var din skyld det, mor, det var du, som var saa tung og &#x00E6;kkel &#x2013; og nu er den kassen itu, og vi som skulde bruge den ieftermiddag, naar vi skal have krig.&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Krig? &#x2013; Med hvem?&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Med Tangengutterne vel &#x2013; hvorfor skal de ha&#x0027; den store kleiven for sig alene og alle vi andre gutterne inde fra byen kan aldrig faa komme der med en eneste kj&#x00E6;lke en gang, f&#x00F8;r de farer paa og juler en &#x2013; og vi har jo bare denne fillebakken her at rende i, vi.&#x00BB;</p>
<p><pb n="30"/>&#x00AB;Fillebakken &#x2013; du!&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Ja jeg kalder det en fillebakke at rende i, naar ma&#x0027;m Lands vedbod staar lige klods ned for bakken og st&#x00E6;nger, saa en n&#x00E6;sten maa vride benene af sig, for at faa svinget rundt ned i kirkesletten &#x2013; men nu har vi holdt krigsraad og ieftermiddag skal vi jule dem grundig op og tage bakken.&#x00BB;</p>
<p>Det h&#x00F8;rtes forf&#x00E6;rdelig interessant.</p>
<p>&#x00AB;Hvad tid skal dere slaas da?&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Aa, du maa nu aldrig tro, at vi vil ha&#x0027; dere piger med &#x2013; det skal du v&#x00E6;re blaa for at faa vide, mor.&#x00BB;</p>
<p>Karsten vilde altid lade, som han havde greie paa alting, hvad gutterne havde sig imellem, og saa kommanderede de &#x00E6;ldre gutterne ham saa lystelig saa &#x2013; men det vilde han naturligvis aldrig v&#x00E6;re ved.</p>
<p>&#x00AB;Og saa skulde vi havt denne kassen til at ha&#x0027; kugler i &#x2013; sneballer da, skj&#x00F8;nner du &#x2013; vi skulde gj&#x00F8;re op en masse straks over middag, og saa skulde vi tr&#x00E6;kke kassen med sneballerne &#x00D8;vregaden udover og op Bagkleiven &#x2013; og saa var vi lige bag paa Tangsnellerne med en eneste gang.&#x00BB;</p>
<p><pb n="31"/>Jeg haltede opover bakken med mit saare kn&#x00E6;, men indeni mig bestemte jeg mig til, at jeg vilde ud paa Tangen ieftermiddag og se paa krigen, om saa kn&#x00E6;et gjorde aldrig saa ondt.</p>
<p>Men helt inde i stuen h&#x00F8;rte jeg i middagsstunden, hvorledes Karsten bankede og hamrede paa kassen ude i vedskjulet.</p>
<p>Naturligvis fik jeg lusket ud af ham, at klokken halv fire precis skulde slaget staa.</p>
<p>Jeg havde ikke sagt et muk om, at jeg havde ondt i kn&#x00E6;et, og klokken lidt over tre gik jeg nedover byen og indom til Massa og Mina. Jo da, de vilde v&#x00E6;re med &#x2013; og vi vilde v&#x00E6;re listige, vi og, for om gutterne ikke vilde have os med, saa vidste vi en gjenvei, vi, gjennem Terkelsens have &#x2013; og vi l&#x00F8;b afsted.</p>
<p>Ved den gjenvei, vi tog, var vi lige oppe paa toppen af Storkleiven med en eneste gang. Det var rent ud en glimrende bakke. Langstrakt og flad nedover, men med en dygtig kn&#x00E6;k til at begynde med, og det gav fart. Helt ud i Sandvigen kommer vi <pb n="32"/>undertiden; men det er bare vor gamle blaamalede &#x00AB;Dovre&#x00BB; og Nils Traps &#x00AB;Letvindt&#x00BB;, som gaar saa langt. Men det er ogsaa de bedste kj&#x00E6;lker i byen.</p>
<p>Det er bare fattige folk, som bor udover Tangen, lodser og sj&#x00F8;folk og arbeidsm&#x00E6;nd. De smaa husene ligger spredt og uregelm&#x00E6;ssigt, d&#x00E9;r et lidet hus oppe paa en hei, og saa et lidet hus nede i en fordybning igjen.</p>
<p>Hele bakken yrede af b&#x00F8;rn idag, gutter og piger; der var skrig og moro og lystighed, saa det stod efter. Kj&#x00E6;lker var der ikke mange af, de rendte mest paa lange bord, en seks-otte stykker af gangen, hei san, saa det gik &#x2013; nogle stod paa ski, saadanne som de laver sig selv af t&#x00F8;ndebaand; hjulbenede, foroverb&#x00F8;iede susede de nedover bakken, men paa benene holdt de sig. Saa kom der en paa en liden elendig kj&#x00E6;lke, og langt nede i bakken saa jeg en bitte liden gut med et t&#x00F8;rkl&#x00E6;de om hovedet &#x2013; han trak et vedtr&#x00E6; efter sig i en hyssing, det var hans kj&#x00E6;lke.</p>
<p>Men ingen af vore gutter var endnu at se.</p>
<p><pb n="33"/>Vor tilsynekomst oppe paa bakken vakte en del forundring. De, som kom opover, standsede, hviskede sammen og drog sig lidt undaf.</p>
<p>Opover bakken kom der idetsamme en sj&#x00F8;gut, saadan en rigtig bred, firskaaren liden jungmand med skotlue og flagrende slips.</p>
<p>&#x00AB;Kom nu &#x2013; hvad er det dere standser efter&#x00BB;, raabte han, &#x00AB;vi har vel lov at rende i vor egen kleiv, om der staar no&#x0027;en fine byfluer og ser paa&#x00BB;. Han var i stemmeskiftningen og snakkede saa h&#x00F8;it, som var han i den v&#x00E6;rste storm ude paa havet.</p>
<p>Men i samme &#x00F8;ieblik stak Nils Traps krogede n&#x00E6;se op over skraaningen, og der var alle de andre ogsaa: Angemal Terkelsen, Jens Stub, Peder til provsten, Aksel Wasserfall og hele hurven af gutter bag, jeg saa Karsten i bagtroppen med hele kassen stoppende fuld af sneballer.</p>
<p>Huf, jeg fik n&#x00E6;sten hjerteklap.</p>
<p>&#x00AB;Hvad vil dere?&#x00BB; sagde jungmanden.</p>
<p>&#x00AB;Vi vil ha&#x0027; kleiven at rende i&#x00BB;, sagde Aksel Wasserfall, &#x00AB;dere skal pakke dere v&#x00E6;k allesammen, ellers saa &#x2013;&#x00BB;</p>
<p><pb n="34"/>Jungmanden var kommet t&#x00E6;t op til Aksel. Han vendte siden til, holdt armene lidt ud fra sig, saadan som gutter gj&#x00F8;r, naar de vil &#x00E6;gle sig ind paa en, og stirrede hele tiden ret ind i &#x00F8;inene paa Aksel.</p>
<p>&#x00AB;Pakke sig, sa&#x0027; du &#x2013; var det pakke sig, du sa&#x0027; &#x2013; jeg skal gi&#x0027; dig pakke sig, jeg, dit flaadde sildeben, du er.&#x00BB;</p>
<p>Og inden Aksel fik suk for sig, havde han jungmandens n&#x00E6;ve i brystet &#x2013; der laa han i snefonnen, og jungmanden op paa ham, men i samme &#x00F8;ieblik var Nils Trap og Angemal Terkelsen oppe paa ryggen af jungmanden igjen. Der blev et basketag, saa sneen f&#x00F8;g.</p>
<p>&#x00AB;Han bider &#x2013; han bider, svineb&#x00E6;stet&#x00BB;, skreg jungmanden nede i sneen.</p>
<p>Aksel Wasserfall, som laa underst, havde ingen anden maade at v&#x00E6;rge sig paa &#x2013; han bed tvers igjennem tykke sj&#x00F8;mandskl&#x00E6;der og alting.</p>
<p>Nede fra bakken kom endel af Tangengutterne stormende opover, men nu klemte Karsten og bagtroppen ivei med sneballerne; Massa, Mina og jeg blev rent r&#x00E6;dde og trak <pb n="35"/>os undaf. De stenhaarde sneballerne f&#x00F8;g om os i luften, den ene biede ikke paa den anden, og der hvor de traf, der gjorde de ondt, det kunde jeg bevidne, for jeg fik en paa kindet, og jeg maatte holde lommet&#x00F8;rkl&#x00E6;det paa det hele tiden, saa sved det.</p>
<p>Du for et leven! De skreg og de raabte, de holdt sig ikke i bakken l&#x00E6;ngere, men ude i dybe sneen langs veien laa der gutter og sloges, og uafladelig kom der sneballer fra bagtroppen; de gnistrede om &#x00F8;rene paa en; &#x2013; men kj&#x00E6;rringerne kom ud paa stentrapperne sine rundt omkring med smaab&#x00F8;rn paa armene, og raabte noget, som ingen h&#x00F8;rte paa.</p>
<p>Gutterne vore havde naturligvis hele tiden havt den bedste stilling, de stod jo paa toppen og kastede nedover, mens Tangengutterne stod nede og kastede opover &#x2013; det var ikke mange minutter om at gj&#x00F8;re, f&#x00F8;r Tangengutterne tog tilbens bortimellem husene. Der kom nok endnu en og anden enslig snebal susende bortenfra dem i en langstrakt bue, men det var godt at skj&#x00F8;nne, at de f&#x00F8;lte sig slagne.</p>
<p><pb n="36"/>Aksel og Ludvig var de f&#x00F8;rste, som rendte nedover paa vor gamle, brede &#x00AB;Dovre&#x00BB;. Efter kom de andre i en lang r&#x00E6;kke, men saadan som de jublede og skreg! Angemal Terkelsen kastede sig paa maven paa en kj&#x00E6;lke &#x2013; han skal nu altid v&#x00E6;re saa kj&#x00E6;k han &#x2013; og Jens Stub skr&#x00E6;vs over ryggen paa ham, Peder til provsten satte ivei paa den r&#x00F8;de, flade kj&#x00E6;lken sin; den er lavet oppe i fjeldbygden og gaar saa ynkelig, den kj&#x00E6;lken, at alle de andre gutterne kalder den for &#x00AB;Lusen&#x00BB;. Men da blir Peder altid forn&#x00E6;rmet. For Peder til provsten er af den slags gutter, der aldrig blir vond, men bare forn&#x00E6;rmet.</p>
<p>Men midt op i al jubelen og hurraraabene, h&#x00F8;rte jeg lidt efter lidt en ynkelig graad. Da jeg skulde se efter, var det den lille gutten med t&#x00F8;rkl&#x00E6;de om hovedet som gr&#x00E6;d, han der havde trukket paa et vedtr&#x00E6; i en hyssing. Det var Tollef, s&#x00F8;n til vaskerkonen vor; han havde faaet en snebal i &#x00F8;iet og vedtr&#x00E6;et havde han mistet, og han gr&#x00E6;d og gr&#x00E6;d. Han bankede paa d&#x00F8;ren til et lidet hus, men moderen var gaaet ud og <pb n="37"/>havde st&#x00E6;ngt efter sig. Tilslut lagde han sig ned paa t&#x00E6;rskelen og storgr&#x00E6;d.</p>
<p>I huset ved siden af der, hvor Tollef stod udenfor og gr&#x00E6;d, boede der en mand, som hele byen kaldte Kristen tusindkunstner. Han satte istand lamper, loddede gamle thekjedler og sligt. Det var en liden sortsmudsket mand, som stammede. Han var ogsaa kommet ud paa trappen sin.</p>
<p>&#x00AB;Sk &#x2013; sk &#x2013; ska&#x0027; de nu ogsaa t &#x2013; ta&#x0027; den v &#x2013; vesle gl&#x00E6;den fra fattigfolks barn nu&#x00BB;, sagde Kristian tusindkunstner, han saa nedover Storkleiven efter alle vore gutter, som skreg og raabte; de sorte &#x00F8;inene hans gnistrede, det var ikke langt fra, jeg blev r&#x00E6;d, der jeg stod.</p>
<p>Og pludselig med en eneste gang slog det mig: for en skam &#x2013; for en gr&#x00E6;sselig stor skam det var, vi havde gjort, da vi jagede de stakkers fattigb&#x00F8;rnene fra kleiven deres.</p>
<p>Jeg sprang bort til kassen med sneballerne, der var endnu nogle igjen, v&#x00E6;ltede den og trampede sneballerne ned i sneen, alt hvad jeg orkede.</p>
<p><pb n="38"/>Jeg husker, at jeg satte mig til at gr&#x00E6;de, da jeg kom hjem. Jeg sagde til mama, at det var kn&#x00E6;et, som gjorde ondt, for jeg slog mig, da jeg rendte paa kassen; men igrunden var det det, som Kristian tusindkunstner sagde, og den lille skjevbenede Tollef, som vi havde taget gl&#x00E6;den fra, som jeg gr&#x00E6;d for.</p>
<p>Men Tangengutterne tog Storkleiven igjen siden, det kan dere lide paa!</p>
</div>
<div type="chapter">
<head type="main"><ref type="contents" target="contents_3" xml:id="chapter_3">Afbrudt syttendemai</ref></head>
<p rend="noIndent"><pb n="41"/>Hvor levende jeg husker den dag, vi n&#x00E6;r havde slaaet provstinden ihjel! Det h&#x00F8;res rart, men det var virkelig en levende provstinde, som vi virkelig paa et h&#x00E6;ngende haar n&#x00E6;r havde taget livet af. Og det bare i pur gl&#x00E6;de og syttendemai-turing.</p>
<p>H&#x00F8;r nu, hvorledes det gik til:</p>
<p>Lige bag vort gamle hus, har vi hele den store, friske heien. Hvis nogen af dere bor nede ved kysten, saa ved dere nok, hvor vakkert der er, og hvad moro en kan have oppe i en slig hei. Har dere bare reist forbi med dampskibet, saa aner dere ikke, hvor deiligt det kan v&#x00E6;re oppe paa de n&#x00F8;gne graa heierne, som vender ud mod havet. <pb n="42"/>Lidet jord, men meget sol; er der en liden spr&#x00E6;kke, gror der straks en makrelblomst, fine, lange gr&#x00E6;sstraa, sm&#x00F8;rblomster og katteklo. Nypetorn og ener klavrer sig fast baade hist og her &#x2013; og saa lyngen da helt oppe paa toppen! Hele fladen bortover bare de violette lyngblomsterne, klare himlen over os &#x2013; og hele havet udover i en stor vid runding &#x2013; ingenting, som st&#x00E6;nger for synet.</p>
<p>Dette har jo egentlig ikke noget med provstinden at gj&#x00F8;re, men jeg maatte bare forklare, hvorledes der var oppe i heien. For deroppe var det, at Nils Trap, Ezekiel, Peder, Karsten, Mina, Massa og jeg legte mangen god dag.</p>
<p>Lige ved vort gaardsrum begyndte det at h&#x00F8;ine sig opover; f&#x00F8;rst en liden opmuret have, saa afsatser og styrtninger, store stene, smaa stene, stupende brat ned og saa op et par skridt igjen, hvor en maa bruge baade h&#x00E6;nder og f&#x00F8;dder og gribe fat i lyng og ener for at komme op.</p>
<p>Omtrent midtveis opover heien er der et noksaa stort fremspringende klippestykke, som det bare fra den ene kant, og det endda <pb n="43"/>med vanskelighed, er muligt at komme op paa. Dette er vor f&#x00E6;stning. Vi har her baade batterier og bastioner, kuglekammer, krudtkammer og fangehul. Deroppefra har vi den pr&#x00E6;gtigste udsigt nedover byens lave, lysmalede tr&#x00E6;huse, og de smaa lubne lindetr&#x00E6;er, som kryber opigjennem gaderne. Menneskene dernede ser fra vor f&#x00E6;stning endnu ud som stoppenaale; lige oppe paa toppen bliver de til yrende smaa knappenaale.</p>
<p>Saa var det en 17de mai. Jeg husker det saa tydelig; vaaren var kommen saa tidlig, at vi alt havde fint, ungt birkel&#x00F8;v og h&#x00F8;i, mild luft. I flere dage havde vi talt om en fest, som vi vilde holde i fangehullet, for der var vi fuldst&#x00E6;ndig useet af alle. Der skulde v&#x00E6;re salut, taler og sang. Peder og Karsten var fast ansatte kanonerer; med megen m&#x00F8;ie havde vi baaret store stene op paa f&#x00E6;stningen; disse blev da med al magt kastede nedover styrtningen igjen. Dette var vor salut; der var ikke lidet smeld i det, kan I tro! Gutterne skulde skaffe vin, og vi kager og glas. Vi fik forresten aldrig andre glas med os op i heien end saadanne, <pb n="44"/>som foden var slaaet af. Jeg syntes dengang, det var gr&#x00E6;sselig smaaligt af mor, at vi ikke kunde faa ordentlige glas.</p>
<p>Ezekiel holdt festtalen. Jeg ser endnu hans tynde, blodl&#x00F8;se fingre om det stettel&#x00F8;se glas, mens han sprutede og talte om &#x00AB;vor unge frihed, som satte blomst paa frihedsdagen&#x00BB;. Jeg havde nylig l&#x00E6;st hele talen i et gammelt barneblad og maatte jo n&#x00F8;dvendigvis betro denne min opdagelse til Mina; de andre vilde vide, hvad vi lo af, og tilslut hviskede og lo alle tilh&#x00F8;rerne sig imellem; men Ezekiel klemte paa. Efter talen blev fire stene kastede udover. Karsten var straalende: &#x00AB;Aa du, aa du, hvor det smald!&#x00BB;</p>
<p>Siden talte Ezekiel for Sverige; efter talen foreslog han, vi skulde synge: &#x00AB;Se hist ved &#x00F8;stersaltets vove&#x00BB; &#x2013; men da ingen af os kunde melodien, og Ezekiel selv ikke havde en tone i livet, saa gik det ikke. For det kunde jo ikke nytte os, at han forsikrede, at han h&#x00F8;rte melodien tydelig indeni sig. Saa talte Nils Trap for kvinden; jeg husker, hvor jeg beundrede de korte, fyndige ord: <pb n="45"/>&#x00AB;Et hurra og fire skud for kvinden!&#x00BB; Ikke en snup mere. Jeg syntes, det h&#x00F8;rtes saa overordentlig mandigt. Peder styrtede op paa f&#x00E6;stningen for at affyre skuddene, Karsten efter som en kamphane med haaret ende tilveirs. Stenene for bragende nedover &#x2013; &#x00F8;ieblikket efter h&#x00F8;rte vi et ynkeligt klageskrig, og Peder kom l&#x00F8;bende ned i fangehullet, askegraa under sine fregner.</p>
<p>&#x00AB;Aa mor &#x2013; mor &#x2013; &#x2013;&#x00BB;</p>
<p>Vi styrtede op allesammen; dernedenfor f&#x00E6;stningen, lige nedenunder styrtningen stod den lille pukkelryggede provstinde med et violet t&#x00F8;rkl&#x00E6;de om hovedet og en liden smal haand l&#x00F8;ftet i veiret. Stenen, som var bleven afskudt til &#x00E6;re for kvinden, laa mindre end en alen fra hende!</p>
<p>&#x00AB;For Guds skyld, barn! For Guds skyld, barn!&#x00BB; &#x2013; hun kunde n&#x00E6;sten ikke tale af skr&#x00E6;k.</p>
<p>Endnu den dag idag kan jeg angre paa, at jeg ikke l&#x00F8;b ned til hende og fulgte hende nedover heien igjen. Det faldt ingen af os ind, tror jeg. Da vi h&#x00F8;rte, at stenen ikke havde truffet hende, men at hun bare var <pb n="46"/>bleven saa d&#x00F8;delig angst ved at se den store sten i luften lige over sig, var det ikke langt fra, at alle vi deroppe paa f&#x00E6;stningen syntes det var lidt utidigt af provstinden at skrige saadan op.</p>
<p>Provstinden krabbede sig nedover igjen alene, hun var bare gaaet derop for at se efter et hvidt sengeteppe, som hang paa en busk for at t&#x00F8;rres.</p>
<p>Men vor feststemning havde ligesom faaet et kn&#x00E6;k.</p>
<p>Karsten f&#x00E6;gtede med knyttet haand ud i luften, som han pleiede, naar han blev ivrig. Det var nu slet ikke saa farligt, forsikrede han; for hvis han havde v&#x00E6;ret provstinden, saa havde han naturligvis seet, hvilken vei stenen tog i luften, og tog den saa den vei &#x2013; saa kunde han jo l&#x00F8;be til siden &#x2013; saadan &#x2013; og tog stenen den anden vei, saa kunde man jo bare l&#x00F8;be til den anden side. Forresten, hvis provstinden havde v&#x00E6;ret, som hun skulde v&#x00E6;re &#x2013; saa st&#x00E6;rk som Nils Heia f. eks., saa kunde hun jo have staaet ganske rolig, taget sigte paa stenen, taget imod den med h&#x00E6;nderne <pb n="47"/>&#x2013; og vinglet den bort. Ja, for tror dere ikke, at Nils Heia havde gjort det paa den maaden? Tror dere ikke, han var st&#x00E6;rk nok til det?</p>
<p>Men skr&#x00E6;kken kom over mig bagefter: t&#x00E6;nk, om Peder havde slaaet sin egen mor ihjel! Jeg husker saa tydelig, at jeg ikke vilde have hverken vin eller kage mere, og Nils Trap erted mig med, at jeg var blevet ganske hvid paa n&#x00E6;sen af angst.</p>
<p>Men som vi sad der og saa paa hverandre og ikke rigtig kunde komme igang med noget igjen, h&#x00F8;rte vi pludselig en stemme:</p>
<p>&#x00AB;Peder.&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Det er far&#x00BB;, sagde Peder og huked sig dybt ned, endda han umulig kunde sees nedenfra.</p>
<p>&#x00AB;Hys &#x2013; ss &#x2013; ti stille &#x2013; hys!&#x00BB; &#x2013; vi laa over hverandre i en haug, r&#x00E6;dde og stille.</p>
<p>&#x00AB;Peder&#x00BB;, kom det dernedenfra igjen, &#x00AB;kom ned paa &#x00F8;ieblikket, jeg ved, du er deroppe&#x00BB;.</p>
<p>&#x00AB;Hys &#x2013; ti bare stille, ikke et muk.&#x00BB;</p>
<p>D&#x00F8;dsstilhed.</p>
<p>&#x00AB;Ja kommer du ikke nu paa timen&#x00BB; &#x2013; <pb n="48"/>&#x2013; provsten var rasende; vi h&#x00F8;rte det paa stemmen.</p>
<p>&#x00AB;Jeg maa gaa&#x00BB;, sagde Peder og reiste sig op, &#x00AB;jeg maa &#x2013; jeg maa&#x00BB; &#x2013; han klavrede op, vi andre keg med bare hovederne op for at se hvorledes det gik.</p>
<p>Dernede stod provsten uden hat i bare paryk og lynende sint. Det var ikke godt at v&#x00E6;re Peder nu. Han klavrede uendelig langsomt nedover. Provsten truede op til alle vore seks hoveder, der stak op af fangehullet:</p>
<p>&#x00AB;Ja kom bare en anden gang slig &#x2013; kom bare &#x2013; I skal faa kjende det paa rygstykkerne jere &#x2013; store mennesker, som dere er &#x2013; at slaa folk ihjel med stene!&#x00BB; &#x2013;</p>
<p>&#x00AB;Ja, men vi slog jo ikke ihjel nogen&#x00BB;, raabte Karsten.</p>
<p>Jeg blev rent forf&#x00E6;rdet over Karsten, at han turde raabe slig til provsten, som imidlertid ikke tog den mindste notits af ham; Peder var nemlig endelig kommet indenfor hans r&#x00E6;kkevidde, saa han fik andet at gj&#x00F8;re.</p>
<p>F&#x00F8;rst en &#x00F8;refigen paa den ene side: <pb n="49"/>&#x00AB;Jeg skal l&#x00E6;re dig, jeg&#x00BB; &#x2013; saa en &#x00F8;refigen paa den anden side: &#x00AB;N&#x00E6;sten slaaet din egen mor ihjel &#x2013;&#x00BB;, og han slog. Men t&#x00E6;nk: endda jeg havde saa gruelig ondt af Peder, saa ondt, at jeg tror, jeg gjerne skulde have taget slagene i hans sted &#x2013; vi var jo lige skyldige &#x2013; saa var der noget saa gr&#x00E6;sselig sp&#x00E6;ndende ved at se paa Peder og provsten dernede, at det n&#x00E6;sten f&#x00F8;ltes som en skuffelse, da provsten tog Peder i den venstre &#x00F8;reflip, og drog ham med sig nedover. Gutterne havde nylig anlagt en liden vei nedad heien og ind en liden bagport i provstens have. Det kom godt med for Peder nu, at der var nogenlunde banet vei, da han blev f&#x00F8;rt afsted ved &#x00F8;reflippen.</p>
<p>&#x00AB;Nu kan dere lide paa, at Peder faar juling&#x00BB;, sagde Karsten, &#x2013; han f&#x00F8;lte ogsaa det sp&#x00E6;ndende ved &#x00F8;ieblikket. &#x00AB;Men var det mig&#x00BB;, han blev meget ivrig, &#x00AB;saa vilde jeg l&#x00E6;gge mig paa ryggen og sp&#x00E6;nde med benene i luften, saa ingen kunde komme mig n&#x00E6;r. Han skulde ikke faa slaa mig, nei, det skulde han v&#x00E6;re blaa for.&#x00BB;</p>
<p>Det var rent forbi med festen. Ezekiel <pb n="50"/>foreslog, vi skulde drikke vinen i en fart, &#x2013; kagerne delte vi ligelig &#x2013; og saa klavrede vi nedover; men vi tog vor havevei, ikke provsteveien. Vi bare hviskede, talte ikke h&#x00F8;it, f&#x00F8;r vi var nede. &#x2013; Vi fik skj&#x00E6;nd, dygtig skj&#x00E6;nd af provsten, men mama gr&#x00E6;d n&#x00E6;sten, da hun h&#x00F8;rte, for en ulykke vi n&#x00E6;r havde gjort. Og mamas taarer husker jeg meget bedre nu, end provstens skj&#x00E6;nd.</p>
<p>Da vi siden spurgte Peder, hvorledes det var gaaet ham, svarte han ikke, men bare smilte mat.</p>
<p>Ja, slig gik det til!</p>
</div>
<div type="chapter">
<head type="main"><ref type="contents" target="contents_4" xml:id="chapter_4">Eiebakke</ref></head>
<p rend="noIndent"><pb n="53"/>Jeg har lyst at fort&#x00E6;lle lidt om en l&#x00E6;rer, vi havde her nylig, som hed Eiebakke. Ikke fordi, at der er noget morsomt at skrive om ham &#x2013; nei, det er bare, bare s&#x00F8;rgeligt, men fordi det kanske kunde lette mit hjerte &#x2013; for jeg var lei, afskyelig lei mod ham, og nu angrer jeg det saa usigelig. Og nu er han d&#x00F8;d, og selv om jeg angrede mit hjerte itu, eller kr&#x00F8;b paa kn&#x00E6; alle mine dage, kan jeg dog ikke saa meget som faa bedt ham om forladelse engang. Det er det s&#x00F8;rgeligste af alt. Jeg har ofte t&#x00E6;nkt, at st&#x00F8;rre sorg findes nu vel ikke i verden. Og t&#x00E6;nk, den har jeg, Inger Johanne, alt pr&#x00F8;vet, endda jeg ikke er mere end tretten aar gammel.</p>
<p><pb n="54"/>Jeg husker saa godt den f&#x00F8;rste dag, Eiebakke kom paa skolen. Idetsamme bestyreren fulgte ham ind i vor klasse, snublede Eiebakke i d&#x00F8;rstokken, og bardus der laa han paa alle fire, og alle vi smaapiger, brast i en latter, som aldrig tog ende. Jeg lo l&#x00E6;ngere end alle de andre, for naar jeg f&#x00F8;rst er begyndt at le, har jeg saa uendelig ondt for at holde op igjen. Uf det er mange gange leit at v&#x00E6;re saa lattermild!</p>
<p>Jeg kunde ikke kaste et eneste blik paa det tynde ansigt med den vridde n&#x00E6;setip, som stod deroppe paa kathederet, f&#x00F8;r jeg maatte le igjen. Han sagde ikke et ord om, at vi lo, men saa bare s&#x00F8;rgmodig ned paa os.</p>
<p>Det var forresten ikke mange dage, f&#x00F8;r vi opdagede, at Eiebakke var generet for os. T&#x00E6;nk, generet for os, som gik med korte kjoler og fletter nedover ryggen! Paa en maade var det jo noksaa morsomt, akkurat som vi skulde v&#x00E6;re voksne damer alt, men kjedeligt ogsaa, for vi troede ikke, han kunde v&#x00E6;re flink, naar han generede sig for nogle smaapiger.</p>
<p><pb n="55"/>Det pleier gjerne v&#x00E6;re saadan paa skolen, og ude naar vi leger ogsaa forresten, at det er jeg, som finder paa alting, og saa gj&#x00F8;r de andre, hvad jeg siger. Og saadan var det ligeoverfor Eiebakke ogsaa. Jeg syntes han var en saadan inderlig rar liden tusselad af en mand; det stive, lyse haaret hans stod ret tilveirs, &#x00F8;inene saa saa forskr&#x00E6;kkede ud, og frakken hans var altfor vid over brystet, saa han satte den over hinanden med en stor knappenaal.</p>
<p>Det, der fra f&#x00F8;rst af gjorde, at vi begyndte at plage ham paa alle maader, var igrunden det, at han var saa rar, naar han pudsede sin n&#x00E6;se. Naar Eiebakke skulde foretage denne operation, dukkede han nemlig helt ned bag kathederet, og var en lang stund aldeles skjult for vore &#x00F8;ine. Bagfra kathederet kom der nogle fine forsigtige pudsninger, som gjaldt det at v&#x00E6;re s&#x00E6;rlig forsigtig. Naar Eiebakke da kom tilsyne igjen var han ganske r&#x00F8;d i ansigtet og saa skyldbevidst ud. Jeg havde seet paa dette nogle gange, da jeg faldt paa, at n&#x00E6;ste gang, Eiebakke skulde pudse sin n&#x00E6;se, skulde vi <pb n="56"/>allesammen dukke os ned under pultene, saa der ingen var at se, naar Eiebakke kom op igjen. Hvis han da spurgte, hvad det skulde betyde, skulde vi svare, at vi bare pudsede vor n&#x00E6;se.</p>
<p>Alle de andre var &#x00F8;ieblikkelig villig og n&#x00E6;ste gang Eiebakke forsvandt bag kathederet, dukkede vi alle under pultene. Min plan lykkedes forresten ikke helt; vi maatte komme frem igjen af os selv, for Eiebakke sagde ikke et muk, da han kom op bag kathederet igjen. Da jeg endelig dukkede op fra pulten, stod Eiebakke der r&#x00F8;d som et dryppende blod. Han skj&#x00F8;nte godt, at vi holdt sk&#x00F8;i med ham. Fra den dag begyndte det, at vi var leie mod ham.</p>
<p>Naar Eiebakke skulde l&#x00E6;se inde hos os, hang han i begyndelsen altid sit ydert&#x00F8;i ind i vor klasse. En gammel yderfrak, som var fedtet paa kraven, og med lappet foer, og en hat, der var ganske gr&#x00F8;n i pullen af sol og regn. Det kunde undertiden h&#x00E6;nde, at han hang sin hat og frak ovenpaa vort t&#x00F8;i paa den overfyldte kl&#x00E6;desh&#x00E6;nger.</p>
<p>&#x00AB;Den &#x00E6;kle frakken og hatten &#x2013; isch <pb n="57"/>&#x2013; nei, det vilde jeg da virkelig s&#x00E6;tte en stopper for.&#x00BB;</p>
<p>Alle de andre syntes ogsaa, at det var rent ud v&#x00E6;mmeligt af Eiebakke, at han skulde h&#x00E6;nge sit ydert&#x00F8;i inde hos os. F&#x00F8;rst flyttede vi alt vort t&#x00F8;i undaf, saa hans hang ganske alene paa den ene side. Nei, Eiebakke forstod ikke nogen ting &#x2013; den n&#x00E6;ste dag hang hans hat ovenpaa min nye filthat &#x2013; jeg, asen som jeg var, jeg tog Eiebakkes hat og kastede den paa gulvet. Dagen efter hang Eiebakkes hat og frak igjen paa kl&#x00E6;desh&#x00E6;ngeren, men da tog Kima Pirk og kastede baade hatten og frakken paa gulvet, og hatten gav hun et spark idetsamme, saa den fik et lidet hul oppe i pullen. F&#x00F8;r Eiebakke gik fra skolen den dag, stod han uendelig l&#x00E6;nge nede i skolegangen og gned og pudsede hatten og frakken med et blaat&#x00E6;rnet lommet&#x00F8;rkl&#x00E6;de. Siden kom Eiebakkes ydert&#x00F8;i ikke mere ind i vor klasse; han kj&#x00F8;bte sig ikke nogen ny hat, men gik med den gamle med hui i pullen.</p>
<p>Det var fast takst, at ingen af os l&#x00E6;rte vore lekser for Eiebakke. Det var nu v&#x00E6;rst <pb n="58"/>for os selv, men vi gjorde det igrunden bare for at plage ham. Naar vi saa ikke kunde noget, stod Eiebakke der og forklarede og forklarede og skrev paa tavlen, men nedover pultene snakkede og knisede og lo vi. &#x2013; Der var sjelden nogen, der sad paa plads i Eiebakkes timer; vi f&#x00F3;r fra den ene pult til den anden. I regnetimerne, naar Eiebakke vendte ryggen til og skrev paa tavlen, legte Mina og jeg Sidsten rundt pultene; vendte Eiebakke sig da om, dumpede vi ned paa den f&#x00F8;rste den bedste plads, og saa yderlig uskyldig ud.</p>
<p>I Norgeshistorie fuskede vi hele klassen over. Netta havde en gammel Norgeshistorie med l&#x00F8;se blade. Alle Nettas l&#x00F8;se blade gik paa omgang i hele klassen. Vi havde bladet foran os paa pulten; den der sad paa pulten foran, maatte da sidde paa et vedtr&#x00E6; for at blive h&#x00F8;i i s&#x00E6;det, saa det forr&#x00E6;deriske blad bag ryggen kunde blive godt skjult. Men Eiebakke sagde ikke et ord, ikke et eneste ord til os, hvad vi saa foretog os. Det kunde h&#x00E6;nde, naar vi en dag holdt us&#x00E6;dvanlig spektakel, snakkede i munden paa <pb n="59"/>hinanden og lo, at Eiebakkes blaat&#x00E6;rnede lommet&#x00F8;rkl&#x00E6;de kom op, og at han t&#x00F8;rrede sveden af panden og h&#x00E6;nderne, som om det anstrengte ham at undervise; naar saa klokken ringte, sm&#x00F8;g han hurtigst mulig ud af klassen.</p>
<p>En dag kom Kima Pirk stormende ind: &#x00AB;Nei, jeg skal fort&#x00E6;lle dere noget &#x2013; t&#x00E6;nk Eiebakkes mor er en gammel fattigkone &#x2013;&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Det er ikke muligt.&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Du bare lyver, mor.&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Hvorledes kan du vide det?&#x00BB;</p>
<p>Vi spurgte i munden paa hverandre.</p>
<p>&#x00AB;Jo hun bor nede hos Eiebakke i jomfru Einarsens hus &#x2013; hun kom til byen igaar &#x2013; hun er kl&#x00E6;dt som en gammel fjeldkone &#x2013; og hvis det ikke er sandt, kan dere gjerne kalde mig en krok.&#x00BB;</p>
<p>Vi blev enige om, at det var rent ud skandal&#x00F8;st af Eiebakke at have en gammel, fattig fjeldkone til mor.</p>
<p>Aa, hvor jeg angrer &#x2013; hvor jeg angrer, slig som jeg var!</p>
<p>Samme eftermiddag og mange dage efter gik jeg forbi jomfru Einarsens hus, for jeg <pb n="60"/>havde lyst at se Eiebakkes mor. Men jeg saa aldrig noget til hende.</p>
<p>T&#x00E6;nk, at han havde en mor, som gik med t&#x00F8;rkl&#x00E6;de paa hovedet &#x2013; fra den dag var vi endnu leiere mod Eiebakke, end vi havde v&#x00E6;ret f&#x00F8;r. Han maatte aldrig indbilde sig, at vi vilde l&#x00E6;re noget af ham &#x2013; nei tak, far &#x2013; ikke var det vist stort, han kunde heller!</p>
<p>En dag i Eiebakkes time kom jeg tilf&#x00E6;ldigvis hen i vinduet. Nede i skolegaarden stod der en liden gammel kone med et stort t&#x00F8;rkl&#x00E6;de virret om hovedet, saadan som fjeldfolk bruger det. Hun holdt h&#x00E6;nderne under forkl&#x00E6;det og saa sig om. Jeg skj&#x00F8;nte med en eneste gang at det var Eiebakkes mor; men ved dere, hvad jeg sagde?</p>
<p>&#x00AB;Der staar en gammel fjeldkone nede i gaarden, Eiebakke, hun gaar vist og ber.&#x00BB;</p>
<p>Ja, t&#x00E6;nk, det sagde jeg, bare for at gj&#x00F8;re Eiebakke ondt og for at de andre skulde synes jeg var kj&#x00E6;k, som turde sige det!</p>
<p>Jeg glemmer aldrig det blik, Eiebakke sendte mig; han skj&#x00F8;nte, at det var hans <pb n="61"/>mor, der stod nede i gaarden &#x2013; alle de andre smaapiger stormede hen i vinduet, tilsidst kom Eiebakke ogsaa. Han saa et &#x00F8;ieblik ned paa den gamle kone og blev stupende r&#x00F8;d i ansigtet:</p>
<p>&#x00AB;Nei, det er min mor&#x00BB;, sagde han ganske sagte. Jeg fik et stik i hjertet med det samme, men jeg lod som ingenting; klokken ringede netop, og Eiebakke skyndte sig ud.</p>
<p>&#x00AB;Du er brillant, Inger Johanne.&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Det havde han godt af, den simple fyren.&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Nei at du turde sige det, jeg maa sige, du er kj&#x00E6;k.&#x00BB;</p>
<p>De lo allesammen &#x2013; men hvor jeg angrede &#x2013; aa saa forf&#x00E6;rdelig! Men det kunde jeg naturligvis ikke sige.</p>
<p>Samme eftermiddag fik Olaug m&#x00E6;slinger, og jeg skulde op til jomfru Einarsen for at sige, at hun ikke kom paa skole paa en tid. Den dag havde jeg ikke lyst at tr&#x00E6;ffe Eiebakkes mor, og saa sad hun netop paa trappen, da jeg skulde gaa ind.</p>
<p>&#x00AB;Jeg sidder her og soler mig jeg&#x00BB;, sagde hun og saa op paa mig med et par venlige, <pb n="62"/>gamle &#x00F8;ine, der laa langt inde i hovedet. &#x00AB;Du gaar vel paa skole for han Lars, du&#x00BB;, sagde hun videre, &#x00AB;for han Eiebakke, mener jeg; det er gjild gut det, og gjild l&#x00E6;rer ogsaa, kan jeg t&#x00E6;nke&#x00BB;.</p>
<p>Jeg blev staaende i trappen, men jeg var ikke istand til at sige et eneste ord.</p>
<p>&#x00AB;Aa saa snille, som dere er at l&#x00E6;se med, siger han &#x2013; de er saa snille og sidder saa stille, mor, siger han &#x2013; hver eneste dag siger han det, og Gud inderlig l&#x00F8;nne dere for det. Det er bare moro altsammen, mor, siger han. Gud fader ske lov og tak i sit rige &#x2013; og tak skal du ogsaa have.&#x00BB; &#x2013;</p>
<p>Hun vilde tage mig i haanden og takke mig &#x2013; jeg trak haanden til mig, jeg kunde ikke, jeg kunde ikke tage hende i haanden, der kom en stor klump i halsen paa mig, akkurat, som om jeg vilde begynde at gr&#x00E6;de.</p>
<p>&#x00AB;For han er saa lidet fremb&#x00E6;rslig, han Lars, ligesom saa inderlig lidet fremb&#x00E6;rslig, det har han altid v&#x00E6;ret, saa det er en stor naade, at det gaar saa godt paa denne fine skolen, han er kommet paa&#x00BB; &#x2013; hun ruggede frem og tilbage, og saa straalende forn&#x00F8;iet ud.</p>
<p><pb n="63"/>&#x00AB;Og saa snil, som han er! &#x2013; Jeg boede i en liden stue oppe i Silgjord, jeg, ser du, det var ikke meget til levemaade, det skal v&#x00E6;re vist, men saa skrev han Lars, at jeg maatte komme. &#x2013; Nu maa du komme til mig, mor, skrev han, for nu har jeg det godt, skrev han. Og nu faar jeg kaffe to gange om dagen og fj&#x00E6;rdyne i sengen &#x2013; jo&#x2013;jo san. &#x2013; Det eneste jeg &#x00F8;nsker nu, er, at jeg havde en rive og en liden dot h&#x00F8; at rake i &#x2013; riven skal han nok skaffe mig, siger han Lars, men det blir v&#x00E6;rre med h&#x00F8;et, siger han Lars.&#x00BB;</p>
<p>Aa Gud, hvor det er frygteligt at angre! Jeg kunde ikke sige farvel til Eiebakkes mor engang, jeg sprang hjem &#x2013; &#x2013; aa, saadan som jeg gr&#x00E6;d! Mama kunde ikke skj&#x00F8;nne, hvad jeg gr&#x00E6;d for, og det var saa leit, saa leit at sige det. T&#x00E6;nk, at Eiebakke havde sagt, at vi var saa snille, vi som ikke t&#x00E6;nkte paa andet end at v&#x00E6;re lei mod ham!</p>
<p>Men samme nat fik jeg ogsaa m&#x00E6;slinger, og det varede flere uger, inden jeg kom paa skolen igjen. Da jeg blev frisk, var Eiebakke ikke mere paa skolen; han havde faaet <pb n="64"/>en post i en anden by, og nogle maaneder efter h&#x00F8;rte jeg, at han var d&#x00F8;d. Men endnu kan jeg ikke t&#x00E6;nke paa Eiebakke og paa hans mor, som vilde takke mig &#x2013; uden at det stikker mig i hjertet.</p>
<p>Og t&#x00E6;nk, saa kan jeg aldrig faa bedt ham om forladelse engang.</p>
</div>
<div type="chapter">
<head type="main"><ref type="contents" target="contents_5" xml:id="chapter_5">Julebuk</ref></head>
<p rend="noIndent"><pb n="67"/>Det var ifjor jul, vi gik julebuk, og et maaneskin var det den aften, som var deiligt. Der er aldrig saa vakkert hjemme i vor by, som i maaneskin, det siger fremmede folk ogsaa. Nede i gaderne og opover heiene skinner maanen saa klart, som jeg tvivler paa den gj&#x00F8;r noget andet sted paa jordkloden, og udover havet ligger den brede, glitrende maanestribe og dirrer og glinser som s&#x00F8;lv.</p>
<p>Massa, Mina og jeg havde kl&#x00E6;dt os ud oppe paa mit v&#x00E6;relse. &#x00AB;Hvis nogen sp&#x00F8;rger, hvor dere er fra&#x00BB;, sagde mama, da vi var f&#x00E6;rdige, &#x00AB;kan dere trygt sige: fra fantasiens land, jeg synes dere ser mig ud til det&#x00BB;.</p>
<p>Massa havde en gammel lyseblaa kjole <pb n="68"/>med gul silkebord nedentil kjolekanten. Mama gjemmer den gamle kjole efter oldemor Krag; der er noget saa koseligt, muntert ved saadanne gamle kjoler med bitte smaa, korte liv og store puf&#x00E6;rmer. Paa hovedet havde hun en liden gr&#x00F8;n fl&#x00F8;ielshue; nedenunder huen hang Massas store askegule haar nedover ryggen. &#x2013; Mina var kl&#x00E6;dt i &#x00E6;ldgammel silke fra top til taa, brunblomstret silkekjole med sl&#x00E6;b, gr&#x00F8;nt silkeschawl og en stor hvid silkehat, der gik fremover kinderne. Da de andre var f&#x00E6;rdige, var der ingenting igjen til mig, jeg maatte derfor tage et hvidt underskj&#x00F8;rt, en hvid nattr&#x00F8;ie og en stor gammel italiensk straahat fra mamas ungdom. For at pynte mig lidt op tog jeg en pen udskaaret national-tine i den ene haand og en r&#x00F8;d parasol i den anden. Allesammen havde vi naturligvis masker, store papmasker, der gik helt nedover hagen, med v&#x00E6;ldige n&#x00E6;ser og st&#x00E6;rkt r&#x00F8;de kinder.</p>
<p>Aa for et maaneskin det var den aften! Jeg skulde gjerne paataget mig at l&#x00E6;se en hel side af en engelsk salmebog i bare maanelyset. Dere ved saadanne engelske b&#x00F8;ger <pb n="69"/>med fin, gnidret tryk. Og der stod vi nede i vor bakke gr&#x00E6;sselig oplagt til alskens sk&#x00F8;ierstreger. Jeg ved ikke, hvem det var, der foreslog, vi f&#x00F8;rst skulde gaa til madam Land, men vi var alle tre &#x00F8;ieblikkelig villige. Vi listede os sagte op ad hendes gaded&#x00F8;rstrap. Men nu vilde ulykken, at madam Land har et stort jernlod paa sin gaded&#x00F8;r for at den skal smelde igjen af sig selv, skj&#x00F8;nner dere. Hvorledes det nu gik til, ved jeg ikke &#x2013; vi gik sandelig saa forsigtig i d&#x00F8;ren &#x2013; jeg har snarest en mistanke om, at det var en lumskelig f&#x00E6;lde madam Land opstillede for saadanne sene gj&#x00E6;ster som os &#x2013; for jernloddet f&#x00F3;r med et dundrende smeld i gulvet. Vi blev saa forf&#x00E6;rdet, at vi alt stod paa spranget ud af den m&#x00F8;rke gang igjen, da madam Land og hendes mand &#x2013; for ma&#x0027;m Land har virkelig en mand, endda aldrig nogen snakker om ham &#x2013; kom styrtende ud med lampe og lys.</p>
<p>&#x00AB;Nei tak&#x00BB;, raabte madam Land, saasnart hun fik se os, &#x00AB;saadant noget juggel vil jeg ikke vide noget af. Ud med dere igjen &#x2013; og det fort&#x00BB;.</p>
<p><pb n="70"/>&#x00AB;Nei, lille Marie&#x00BB;, sagde hendes mand &#x2013; han er fra Danmark, Land, og snakker saa s&#x00F8;dt og klusset &#x2013; &#x00AB;du skulde dog bede smaafr&#x00F8;knerne ind, det er ikke folk fra gaden dette &#x2013; Marie&#x00BB;.</p>
<p>Land var tydelig nok blevet imponeret af Minas silkedragt. Madam Land brumlede noget om, at det var hende ligefedt, hvadslags folk det var, men Land havde alt aabnet d&#x00F8;ren og bad os yderlig artig &#x00AB;spadsere ind&#x00BB;. Der var hedt, som i en bagerovn, inde i stuen, og en tobaksr&#x00F8;g saa t&#x00E6;t og kvalm, at jeg troede, jeg skulde miste pusten bag masken. Land bukkede og bukkede og satte tre stole frem midt paa gulvet.</p>
<p>Nu havde vi aftalt hjemme, at vi bare vilde tale P-maal, for da kunde jo ikke et menneske kjende os.</p>
<p>&#x00AB;Er det tilladt at sp&#x00F8;rge, hvor disse tre nette unge damer skriver sig fra da&#x00BB;, spurgte Land.</p>
<p>Massa tog ordet, men hun har aldrig v&#x00E6;ret flink i P-maal, derfor gik det ogsaa rent galt.</p>
<p>&#x00AB;Pra-pra fan-tan-ti-si-pi-ti-si-pi-hi &#x2013;&#x00BB; det <pb n="71"/>gik rent i bal for hende. Mina og jeg kvaltes n&#x00E6;sten af latter og varme.</p>
<p>&#x00AB;Hillem&#x00E6;nd&#x00BB;, sagde Land, &#x00AB;det er nok langveisfarende folk dette, du maa komme med en skj&#x00E6;nk, lille Marie&#x00BB;.</p>
<p>Marie saa ikke ud til at v&#x00E6;re meget villig til at skj&#x00E6;nke os nogen ting, men hun gik dog hen i et hj&#x00F8;rneskab og tog frem nogle kager. Det var nogle blege, d&#x00F8;dstegte &#x00AB;fattigmand&#x00BB; &#x2013; naar &#x00AB;fattigmand&#x00BB; er f&#x00E6;l, er den f&#x00E6;l tilgavns, ved dere. Jeg gruede, f&#x00F8;r jeg stak en bid i munden. At spise kage, naar en har maske paa og ikke st&#x00F8;rre mund end en spareb&#x00F8;ssespr&#x00E6;k har nu forresten ogsaa sine vanskeligheder. Den smule jeg fik ind, smagte af kamfer, saa madam Land havde vist sin medicin i samme skab som sine kager.</p>
<p>&#x00AB;Kanske smaafr&#x00F8;knerne har lyst paa et glas &#x00F8;l&#x00BB;, sagde Land pludselig. Han saa ud som han selv alt havde drukket nogle glas.</p>
<p>&#x00AB;Nei tak &#x2013; nei-pei &#x2013; tak-pak&#x00BB; &#x2013; vi reiste os alle tre. Det var forresten vist Land, som selv havde lyst paa det og t&#x00E6;nkte, han skulde lure sin Marie paa denne maade.</p>
<p><pb n="72"/>Vi neiede og neiede, Land bukkede og skrabede og fulgte os ud, halvfuld og smilende; madam Land vridde gaded&#x00F8;rsn&#x00F8;glen om med et smeld, da vi stod paa trappen, og jeg h&#x00F8;rte gjennem d&#x00F8;ren, at hun sagde noget om den langbenede byfogdens unge.</p>
<p>Aa, hvor vi lo &#x2013; madam Lands &#x00AB;fattigmand&#x00BB; havde vi allesammen i lommen.</p>
<p>&#x00AB;Nu gaar vi til madam Pirk&#x00BB;, sagde jeg.</p>
<p>&#x00AB;Er du gal, Inger Johanne, vi t&#x00F8;r ikke &#x2013; hun er meget v&#x00E6;rre end madam Land.&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Jo, det er saa rasende snodigt &#x2013; kom kom bare &#x2013; kom.&#x00BB;</p>
<p>Vi listede os saa stille, som vi kom for at stj&#x00E6;le, ind i madam Pirks kj&#x00F8;kken. Der var b&#x00E6;lgm&#x00F8;rkt, det lyste i n&#x00F8;glehullet inde fra stuen.</p>
<p>&#x00AB;Hys &#x2013; s &#x2013; ti &#x2013; stille&#x00BB; &#x2013; madam Pirk hostede inde i stuen, vi kvak i allesammen: &#x00AB;Nu kommer hun vist&#x00BB;.</p>
<p>Atter stilhed &#x2013; halvkvalt latter ude hos os.</p>
<p>&#x00AB;Nu kremter jeg&#x00BB;, hviskede jeg.</p>
<p>&#x00AB;Er du gal, Inger Johanne &#x2013; for alt i verden gj&#x00F8;r det ikke.&#x00BB;</p>
<p><pb n="73"/>&#x00AB;Nu gj&#x00F8;r jeg det &#x2013; hmm!&#x00BB;</p>
<p>Massa og Mina holdt mig begge to for munden; jeg lo saa jeg troede, jeg havde faaet indvendig krampe.</p>
<p>&#x00AB;Hm-m&#x00BB;, en h&#x00F8;i, st&#x00E6;rk kremten fra mig.</p>
<p>En stol blev hastig skudt tilside inde i stuen, d&#x00F8;ren aabnet, en skarp lysning faldt ud paa vore tre skikkelser, og madam Pirk stod i d&#x00F8;ren med hornbriller paa n&#x00E6;sen. Jeg traadte frem:</p>
<p>&#x00AB;God-pod dag-pag.&#x00BB;</p>
<p>Madam Pirk var som et lyn borte i skorstenen og greb en sopelime.</p>
<p>&#x00AB;Ud&#x00BB;, raabte hun, &#x00AB;ud med dere, jeg skal ikke ha noget af saadant noget&#x00BB;.</p>
<p>&#x00AB;De skal saam&#x00E6;nd ikke faa noget hellere&#x00BB;, sagde Mina n&#x00E6;svist. Udigjennem d&#x00F8;ren l&#x00F8;b, snublede, faldt vi over hinanden, madam Pirk efter med h&#x00E6;vet sopelime, lige ud i den maaneklare gade. Det var ubegribelig morsomt at blive kastet paa d&#x00F8;r af madam Pirk.</p>
<p>Saa gik vi til Macks.</p>
<p>Mack og frue har ingen b&#x00F8;rn; Mack kalder alligevel altid sin kone for Mama. <pb n="74"/>De sad alene i sin store, lyse stue, da vi traadte ind. Fru Mack lagde kabale, Mack sad ved siden, r&#x00F8;gte paa en lang pibe, og pegede med pibespidsen paa de kort, han syntes, hun skulde tage. Vi trykkede os sammen ved d&#x00F8;ren og neiede.</p>
<p>&#x00AB;Nei se &#x2013; velkommen ungdom og gl&#x00E6;de&#x00BB; &#x2013; sagde fru Mack og reiste sig, &#x00AB;det var nogen snille ungdommer, som kommer og bes&#x00F8;ger et par gamle folk&#x00BB;.</p>
<p>Mack kom hen og pegede med pibespidsen paa vore hoveder. &#x00AB;Op i sofaen &#x2013; op i sofaen med dere alle tre.&#x00BB;</p>
<p>Der sad vi under lampen.</p>
<p>&#x00AB;Og dere gaar med tine ogsaa&#x00BB;, sagde Mack og saa paa den tine, jeg havde i haanden; &#x00AB;har dere kanske noget at s&#x00E6;lge, og hvor er disse pene, smaa damerne fra da?&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Vi er fra fantasiens land&#x00BB;, sagde Massa.</p>
<p>&#x00AB;Vi s&#x00E6;lger sm&#x00F8;r&#x00BB;, sagde jeg.</p>
<p>&#x00AB;Nei, i fantasiens land laver de ikke sm&#x00F8;r&#x00BB;, sagde fru Mack.</p>
<p>Pigen kom ind med et umaadeligt bret, &#x2013; det var noget andet end madam Lands kamferfattigmand. Men jeg t&#x00E6;nkte med sorg <pb n="75"/>paa, at jeg ikke havde st&#x00F8;rre mund end en spareb&#x00F8;ssespr&#x00E6;k.</p>
<p>&#x00AB;Og saa t&#x00E6;nker jeg vi demaskerer os&#x00BB;, sagde Mack, &#x00AB;hvis vore smaa gj&#x00E6;ster fra fantasiens land vil live op en aften for et par gamle folk&#x00BB;.</p>
<p>Om vi vilde! Vi tog hurtig maskerne af, men t&#x00E6;nk, Mack sagde, at han havde kjendt mig idetsamme vi kom ind af d&#x00F8;ren. Uf, det er v&#x00E6;mmelig, at en ikke kan v&#x00E6;re andre end sig selv.</p>
<p>Men fru Mack tog et glas mj&#x00F8;d og deklamerede:</p>
<lg>
<l>&#x00AB;Ungdom, du ungdom, du livfulde tid,</l>
<l>Tid fuld af gl&#x00E6;de saa ren og saa blid;</l>
<l>Ungdom, dv&#x00E6;l endnu i min gamle barm,</l>
<l>Uskyldsfuld ren midt i verdens larm.&#x00BB;</l>
</lg>
<p>&#x00AB;Det har mama selv digtet&#x00BB;, sagde Mack og saa beundrende op paa sin kone.</p>
<p>T&#x00E6;nk, den der kunde digte som fru Mack! Det maatte v&#x00E6;re deiligt. Jeg har pr&#x00F8;vet siden, om jeg kunde, men det gik ikke, for rimene er saa &#x00E6;kle at faa til.</p>
<p>Senere paa aftenen dansede fru Mack menuet for os. Hun holdt op i sit kjoleskj&#x00F8;rt <pb n="76"/>med begge h&#x00E6;nder, sang med en fin, gammel stemme og saa vemodigt ud for sig.</p>
<p>&#x00AB;Tra-la, tra-la &#x2013; lalalala.&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Husker du, Mack? Husker du, Mack, at de spillede den, den aften du friede til mig?&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Om jeg husker?&#x00BB; Og Mack og frue saa &#x00F8;mt og straalende paa hinanden.</p>
<p>&#x00AB;T&#x00E6;nk, at jeg, som er saadan en styg kvinde, kunde blive gift&#x00BB; &#x2013; sagde fru Mack til os i sofaen.</p>
<p>&#x00AB;Du styg!&#x00BB; Og Mack og frue kyssede hinanden midt paa munden.</p>
<p>&#x00AB;Ja, nu skal vi se, b&#x00F8;rn, naar dere blir gamle, om dere har gjort som Mack og mig &#x2013; vi har danset menuet hele livet igjennem, og ungdomsminderne har v&#x00E6;ret musiken.&#x00BB;</p>
<p>Da vi gik om aftenen, havde vi alle tre lommerne fulde af &#x00E6;bler og n&#x00F8;dder og kager.</p>
<p>Det er gruelig snodigt at gaa julebuk. Pr&#x00F8;v bare!</p>
</div>
<div type="chapter">
<head type="main"><ref type="contents" target="contents_6" xml:id="chapter_6">I Marens bryllup</ref></head>
<p rend="noIndent"><pb n="79"/>Maren havde v&#x00E6;ret Karstens barnepige og tjent hos os i mange aar. I lange tider havde hun v&#x00E6;ret forlovet med en t&#x00F8;mmermand, men ret som det var, saa var forlovelsen forbi. Da stod Maren borte ved skorstenen og gr&#x00E6;d og gr&#x00E6;d og vaskede et par guld&#x00F8;renringe, hun havde faaet af sin kj&#x00E6;reste, for at sende dem tilbage til ham. Dagen efter hang &#x00F8;renringene og lyste i marens &#x00F8;ren, men fjorten dages tid efter stod Maren igjen og vaskede &#x00F8;renringene og gr&#x00E6;d og gr&#x00E6;d &#x2013; saa hang de i &#x00F8;rene igjen &#x2013; saa blev de vaskede igjen &#x2013; saa hang de i &#x00F8;rene igjen &#x2013; slig havde det gaaet saa l&#x00E6;nge jeg kunde huske. Men endelig skulde da Maren og t&#x00F8;mmermanden <pb n="80"/>gifte sig; den tyvende september skulde brylluppet staa, og Karsten og jeg var buden til bryllup; da Maren f&#x00F8;r havde tjent hos provstens, var Peder ogsaa buden.</p>
<p>Alle gj&#x00E6;sterne samledes i bryllupshuset, et bitte lidet hus ude paa Tangen; derfra gik vi i stor procession, brud og brudgom f&#x00F8;rst, gjennem byens gader, den lange vei til kirken. Peder, Karsten og jeg gik tre mand h&#x00F8;i straks efter brudeparret. Peder og Karsten begyndte straks at knibe og puffe hinanden, saa jeg maatte gaa i midten og holde styr paa dem. En ved aldrig rigtig, hvor en har gutter henne, synes jeg; de kan v&#x00E6;re saa hyggelige og snille, og saa med en eneste gang er de saa leie og vrange, som de bedst kan.</p>
<p>Maren gr&#x00E6;d sv&#x00E6;rt i kirken. Jeg kan nu ikke skj&#x00F8;nne hvorfor hun gr&#x00E6;d, for nu vidste hun jo, at hun ikke beh&#x00F8;vede at vaske &#x00F8;renringene sine mere. Orgelet durede h&#x00F8;itideligt, alle vi andre sang &#x2013; og saa var Maren og t&#x00F8;mmermanden gift.</p>
<p>Det lille hus ude paa Tangen bestod bare af en liden stue, et lidet kammer og <pb n="81"/>et lidet kj&#x00F8;kken. Da alle bryllupsgj&#x00E6;sterne kom ind, blev der pakkende fuldt med en eneste gang. Brud og brudgom tog plads under vinduerne, og lidt efter lidt havde alle de gamle konerne og m&#x00E6;ndene og sj&#x00F8;gutterne lempet sig ned langs v&#x00E6;ggene. Ingen sagde et ord. &#x00AB;Det er leit at gaa saadan i r&#x00E6;kke gjennem byen&#x00BB;, sagde brudgommen endelig &#x2013; &#x00AB;jeg vilde &#x00F8;nske det havde v&#x00E6;ret regnveir, saa jeg havde kunnet gaa med paraply&#x00BB;.</p>
<p>&#x00AB;Aa, det er bare den f&#x00F8;rste gangen det&#x00BB;, sagde telegrafbud Jebsen. Jebsen var gift for tredie gang. Jeg syntes det var stygt af ham at sige saadant for Marens skyld; men de lo allesammen, Maren ogsaa.</p>
<p>I samme &#x00F8;ieblik blev d&#x00F8;ren aabnet og to piger kom ind med bretter, der bugnede af kopper med sort kaffe og tommetykke s&#x00F8;sterkagestykker. Nu kan hverken Karsten eller jeg like kaffe. Jeg fors&#x00F8;gte paa at slippe undaf den store kaffekop, men det var akkurat som at snakke til v&#x00E6;ggen.</p>
<p>&#x00AB;Nei v&#x00E6;rsgod da &#x2013; v&#x00E6;rsgod &#x2013; v&#x00E6;rsgod da&#x00BB; &#x2013; og jeg maatte forsyne mig med <pb n="82"/>en bredfuld kop. Karsten var ikke saa medgj&#x00F8;rlig som jeg. &#x00AB;Jeg vil ikke have kaffe &#x2013; nei, jeg vil ikke have, siger jeg &#x2013; men s&#x00F8;sterkage skal jeg spise&#x00BB;, tilf&#x00F8;iede han naadigt.</p>
<p>Jeg blinkede til ham fra den anden kant af v&#x00E6;relset, hvor jeg sad, at han v&#x00E6;rsaagod skulde v&#x00E6;re h&#x00F8;flig og velopdragen; men Karsten skj&#x00F8;nner sig ikke paa saadanne smaatterier som blinking. Peder til provsten sad klemt inde mellem to lodser borte ved ovnen. Han drak en m&#x00E6;ngde kaffe, jeg saa bunden af koppen, ret som det var, op for ansigtet hans. Men over randen af kaffekoppen kastede han fortvivlede &#x00F8;ine hen til mig. Hvad er det som staar paa med dig, t&#x00E6;nkte jeg. Pigen b&#x00F8;d ham en kop igjen &#x2013; han drak og han drak &#x2013; leverede den tomme kop villiel&#x00F8;st fra sig og tog en fyldt igjen, og hele tiden stirrede han ufravendt paa mig med de brune, s&#x00F8;vnige &#x00F8;inene sine. Tilslut maatte jeg bort til ham.</p>
<p>&#x00AB;Men er du gal, gut, saadan, som du drikker kaffe?&#x00BB; Han saa ynkelig op paa mig.</p>
<p><pb n="83"/>&#x00AB;Ja, jeg kan jo ikke slippe.&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Jovist kan du det.&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Nei, de truer mig og truer mig &#x2013; og nu er jeg saa syg. Jeg har drukket fem kopper, dette er den sjette.&#x00BB;</p>
<p>Idetsamme spillede musiken op, der var en violin og et tr&#x00E6;kspil. De spillende stod i d&#x00F8;ren til gangen, da der var saa lidet rum inde i stuen. Det var alt skummert; de t&#x00E6;ndte ikke lys endnu, men begyndte at danse med en eneste gang.</p>
<p>F&#x00F8;rst brud og brudgom en langsomvals alene. Saa kom alle de andre efter. Brudgommen var saa h&#x00F8;i, at han rakte lige op i taget. Hele stuen var pakkende, yrende fuld af dansende par. Der var ikke stort plads til at svinge sig. Det gik forresten meget adstadigt og langsomt i begyndelsen, af og til trampede de i gulvet, saa det stod efter. Naar fire-fem sj&#x00F8;gutter tramper paa en gang, saa smelder det, kan dere tro. Ret som det var, kom der en ung matros, som hed Jonas, hen og b&#x00F8;d mig op. Du &#x2013; hvor vi dansede! Han vilde aldrig holde op. Hei, raabte han og trampede i gulvet <pb n="84"/>&#x2013; jeg tror vi dansede en halv time. Af og til gjorde jeg et forgj&#x00E6;ves fors&#x00F8;g paa at stanse, men det kunde aldrig i verden nytte, Jonas holdt mig fast, fast som i en skruestikke, trampede og dansede. Hei san!</p>
<p>Der var imidlertid sat lys i vinduerne og paa hylder rundt v&#x00E6;ggene. Lysene blafrede frem og tilbage i tr&#x00E6;kken.</p>
<p>&#x00AB;Det er akkurat som jeg danser bare med en kjole mellem h&#x00E6;nderne &#x2013; saa let er du&#x00BB;, sagde Jonas. Skulde det v&#x00E6;re en kompliment? Jeg ved det ikke. Naar man er en stor liden pige, saa er det ikke morsomt at blive kaldt &#x00AB;bare en kjole&#x00BB;. Endelig slap han mig; jeg sank andpusten ned paa en stol.</p>
<p>Men da straks efter en ny dans begyndte, saa jeg, at Jonas havde mig i kikkerten igjen, &#x2013; jeg blev saa fortvivlet, at jeg reiste mig hurtig og klemte mig mellem spillem&#x00E6;ndene ud i gangen.</p>
<p>Paa en kiste bag d&#x00F8;ren i gangen sad Peder.</p>
<p>&#x00AB;Ak, jeg er saa syg, Inger Johanne.&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Ja hvor kan du vente andet &#x2013; seks kopper kaffe!&#x00BB;</p>
<p><pb n="85"/>&#x00AB;Hvad skal jeg gj&#x00F8;re, Inger Johanne?&#x00BB;</p>
<p>Jeg fik ham med mig ud i den friske luften. Der var en liden potetesager bag huset; Peder satte sig ned der, jeg tog noget fugtigt potetesgr&#x00E6;s og lagde paa hovedet hans. &#x00AB;Var det ikke godt?&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Aa jo.&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Sid herude du en stund, skal du se du kommer dig.&#x00BB;</p>
<p>Det var blevet n&#x00E6;sten m&#x00F8;rkt. Udenfor huset havde der samlet sig en hel del mennesker, voksne gutter og b&#x00F8;rn, piger og koner; de stod helt inde i gangen og kikede, kl&#x00F8;v op paa vinduerne, raabte, lo og holdt spektakel.</p>
<p>&#x00AB;En, to, tre, fire, fem &#x2013; brura frem!&#x00BB;</p>
<p>Politibetjent Weiby gik omkring derude og pirkede bort i dem med stokken, naar de raabte for h&#x00F8;it.</p>
<p>&#x00AB;Hold snavla deres &#x2013; siger jeg.&#x00BB;</p>
<p>Han var altid saa forstoppet af kl&#x00E6;der, Weiby. Naar han vendte den forpakkede ryggen sin til &#x2013; saa skreg og raabte sj&#x00F8;gutterne igjen: &#x00AB;Brura frem&#x00BB; &#x2013; saa det skranglede bortimellem de smaa husene.</p>
<p><pb n="86"/>Bruden kom ud i d&#x00F8;ren for at vise sig. Hun er gruelig gammel, Maren &#x2013; vist tredive aar &#x2013; saa hun var ikke videre pen, da hun stod der i d&#x00F8;ren. &#x00AB;Hurra for brura!&#x00BB; raabte de udover i m&#x00F8;rket rundt huset. Weiby stod lige ned for trappen; han syntes tilslut at Maren viste sig for l&#x00E6;nge. &#x00AB;Gaa ind igjen nu&#x00BB;, sagde Weiby, &#x00AB;nu har de seet dig nok&#x00BB;.</p>
<p>Nei saadan varme, som der var inde i stuen. Alle mandfolkene r&#x00F8;gte tobak mens de dansede, hele stuen stod i en damp; r&#x00F8;de, svede, forn&#x00F8;iede ansigter stak frem gjennem tobaksr&#x00F8;gen allesteder. Kristian tusindkunstner sled i tr&#x00E6;kspillet alt hvad han orkede, Severin Assersen lagde hovedet helt ned paa violinen sin, og gned og gned, og gj&#x00E6;sterne, de dansede og trampede; der var ikke &#x00F8;renlyd at faa derinde.</p>
<p>Karsten dansede borte i en krog med en liden, tyk kone. Naar Karsten foretager sig noget &#x2013; det kan v&#x00E6;re den allermindste smaating &#x2013; saa er det akkurat, som alting staar paa spil, inden han bliver f&#x00E6;rdig. Han dansede med konen borte i krogen, som det gjaldt liv og d&#x00F8;d.</p>
<p><pb n="87"/>Jeg dansede med allesammen, baade med Ola Bugta, som b&#x00E6;rer t&#x00F8;i iland fra dampskibene, med Even fisker, med Jonas og med en gammel mand, som halter sv&#x00E6;rt paa gaden; herude i Marens bryllup var han en ren kavaler. Tilslut vilde Jonas danse med mig uafladelig, saa jeg maatte gjemme mig for ham bag d&#x00F8;ren inde i kammeret.</p>
<p>Endelig skulde vi da spise til aftens. Der var d&#x00E6;kket oppe paa loftet, mandfolkene skulde spise f&#x00F8;rst. Mama havde sagt, at jeg skulde passe paa, at Karsten ikke drak noget. Da derfor mandfolkene og Karsten gik op for at spise, fulgte jeg med og stillede mig i d&#x00F8;ren. Peder var ogsaa kommet derop; han sad gruelig bleg oppe ved brudgommen. Ola Bugta skj&#x00E6;nkede en stor dram for Karsten, men inden Karsten fik fat paa den, stak jeg min haand lynsnart frem og tog glasset. Karsten sendte mig et rasende blik.</p>
<p>&#x00AB;Han er jo store karen nu&#x00BB;, sagde Ola Bugta, &#x00AB;han taaler nok en liden knert&#x00BB;.</p>
<p>&#x00AB;Gaa ned igjen du, Inger Johanne&#x00BB;, sagde Karsten.</p>
<p>&#x00AB;Nei tak, far, jeg gaar ikke, maa du tro.&#x00BB;</p>
<p><pb n="88"/>Hele tiden, mens de spiste, stod jeg bag Karstens stol; al slags drikkende, som blev sat for ham, tog jeg &#x00F8;ieblikkelig bort. Karsten var lidt vond, for han fors&#x00F8;gte hemmeligt at sp&#x00E6;nde mig paa benene under stolen. Men jeg giver mig ikke saa let, jeg. Da ogsaa kvindfolkene havde spist, og jeg kom ned i gangen igjen, stod Peder og hang over trappegel&#x00E6;nderet.</p>
<p>&#x00AB;Aa, Inger Johanne, jeg staar her og venter paa dig &#x2013; jeg er saa syg alle steder! Aa &#x2013; aa &#x2013; aa.&#x00BB;</p>
<p>Jeg fik en lys id&#x00E9;. &#x00AB;Der staar en omh&#x00E6;ngsseng inde i kammeret&#x00BB;, sagde jeg, &#x00AB;der skal du l&#x00E6;gge dig til at sove&#x00BB;. Jeg fik ham med mig ind kj&#x00F8;kkend&#x00F8;ren og op i omh&#x00E6;ngssengen, uden at nogen m&#x00E6;rkede det, og trak omh&#x00E6;ngene for. Der laa Peder til provsten og turede bryllup.</p>
<p>Hele aftenen udover gik det akkurat ligedan til; de dansede og r&#x00F8;gte, trampede og svedede, men snakke gjorde de ikke. Alt i et var jeg inde og kikede paa Peder bag omh&#x00E6;nget. Han sov som en sten.</p>
<p>Da klokken var tolv vilde jeg gaa hjem.</p>
<p><pb n="89"/>Karsten sad paa en stol borte ved ovnen og halvsov. &#x00AB;Nu Karsten, skal vi gaa hjem?&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Langtifra&#x00BB;, sagde han og blev lysvaagen med en eneste gang, &#x00AB;jeg vil ikke gaa endnu&#x00BB;.</p>
<p>&#x00AB;Jo v&#x00E6;rsgod, nu skal du komme.&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Nei nu skal jo moroen f&#x00F8;rst begynde.&#x00BB;</p>
<p>Der stod jeg pent i det. Inde i sengen laa den ene og snorksov og her sad den anden saa stiv som en trebenet krak. Det var saa hedt og kvalmt derinde nu, at jeg n&#x00E6;sten ikke kunde puste. Jeg maatte s&#x00E6;tte mig taalmodig ned bag d&#x00F8;ren i kammeret igjen. Der ventede jeg en halv time. Karsten sad fremdeles borte ved ovnen og halvsov. Jeg kunde ikke fatte, hvorfor han ikke vilde gaa. Tilslut slap det ud af ham:</p>
<p>&#x00AB;Der staar en stor kurv med kager under kj&#x00F8;kkenb&#x00E6;nken&#x00BB;, sagde han, &#x00AB;jeg vil ikke gaa f&#x00F8;r jeg har faaet nogen af dem&#x00BB;.</p>
<p>Ganske rigtig, der stod en stor kl&#x00E6;deskurv med sukkerbr&#x00F8;d.</p>
<p>&#x00AB;De kagerne skal de vist have til kaffen imorgen&#x00BB;, sagde jeg, &#x00AB;du vil da vel ikke blive her hele natten for et sukkerbr&#x00F8;ds skyld?&#x00BB;</p>
<p><pb n="90"/>Karsten satte sig mismodig ned paa en stol og stirrede paa den fyldte kurv. Nu giver han sig vist, t&#x00E6;nkte jeg, nu faar du se, at faa Peder vaagen.</p>
<p>Det var lettere sagt end gjort. Tilslut maatte jeg tage vand og skv&#x00E6;tte i ansigtet paa ham. Han reiste sig op, men de &#x00F8;inene han satte paa mig, glemmer jeg aldrig. Der var ikke en tanke i hans blik. Jeg lo saa jeg maatte s&#x00E6;tte mig paa sengekanten.</p>
<p>&#x00AB;Se ikke paa mig med de &#x00F8;inene, du har nu, Peder, for jeg taaler det ikke.&#x00BB;</p>
<p>Karsten havde endelig opgivet kagerne i kl&#x00E6;deskurven. Med Peder til provsten mellem os stavrede vi ud i m&#x00F8;rket. Peder vilde sidde paa hver eneste trappe. Vi maatte tr&#x00E6;kke og puffe ham frem hele tiden, vi var vist en hel time om det lille stykke vei. Da vi kom op i provstegaarden, havde ikke Peder den ringeste greie paa, hvorledes han skulde komme ind; &#x2013; tilslut maatte jeg klyve op og banke paa pigekammervinduet. Kokkepigen kom ud, flyende vond paa mig &#x2013; det var min skyld det hele, sagde hun. Og jeg, som n&#x00E6;sten havde trukket armene <pb n="91"/>mine af led, for at faa Peder hjem igjen! Men saadan er verden.</p>
<p>&#x00AB;Der kan du se, Karsten&#x00BB;, sagde jeg, &#x00AB;var det nu ikke godt, at jeg passede paa dig, saa du ikke fik noget at drikke?&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Aa, jeg er st&#x00E6;rk jeg, skal jeg sige dig &#x2013; ti gange st&#x00E6;rkere end Peder &#x2013; kom skal vi tr&#x00E6;kke krog skal du faa se &#x2013; du kan tage baade langemanden og pegefingeren din &#x2013; jeg skal bare tage lillefingeren.&#x00BB;</p>
<p>Men jeg havde ingen lyst at tr&#x00E6;kke krog ude paa m&#x00F8;rke gaden klokken to-tre om natten.</p>
<p>N&#x00E6;ste dag, da jeg gik paa skolen, str&#x00F8;g jeg indom provstens kj&#x00F8;kken. Jeg vilde snakke med kokkepigen, for jeg var sint, fordi hun havde sagt, at det var min skyld, at Peder var syg.</p>
<p>Hun stod ude i gaarden og skurede gryder. &#x00AB;Jeg vilde bare ind og sige dig&#x00BB;, sagde jeg, &#x00AB;at Peder var syg af seks kopper kaffe og st&#x00E6;rkt &#x00F8;l &#x2013; og ikke var det min skyld &#x2013;&#x00BB;.</p>
<p>&#x00AB;Du kunde vel have passet paa ham, du&#x00BB;, sagde kokkepigen, &#x00AB;siden du skal have saa god forstand, som folk kjyter af &#x2013;&#x00BB;.</p>
<p><pb n="92"/>Det var ganske m&#x00E6;rkv&#x00E6;rdigt, men al min vrede gik over med en eneste gang.</p>
<p>&#x00AB;Peder maatte nu vel passe sig selv&#x00BB;, sagde jeg.</p>
<p>&#x00AB;Aa, han da &#x2013; stakkaren&#x00BB;, sagde kokken.</p>
<p>Jeg spankede og var lidt vigtig, det tilstaar jeg, da jeg gik nedover gaden; det er sv&#x00E6;rt morsomt, at folk tror en har god forstand.</p>
<p>Men samme dag fik jeg 4,5 i regning paa skolen, saa jeg var ikke fuldt saa vel tilmode, da jeg gik hjem igjen.</p>
<p>Men Marens bryllup er det eneste bryllup, jeg har v&#x00E6;ret i, alle mine dage.</p>
</div>
<div type="chapter">
<head type="main"><ref type="contents" target="contents_7" xml:id="chapter_7">Vor hane</ref></head>
<p rend="noIndent"><pb n="95"/>Der kom en dag en mand fra Vegarsheien ind i vort kj&#x00F8;kken med fire levende kyllinger, som han vilde s&#x00E6;lge. Allesammen h&#x00F8;ner, sagde han. Vi havde aldrig havt andre dyr hjemme end Storemor, vor store, sorte kat, og Karsten og jeg fik med engang en ustyrtelig lyst til at eie de fire halvstore, brungule kyllinger, der laa saa taalmodige nede i bondens kurv, lagde hovederne paa skakke og saa op paa os med smaa runde, sorte &#x00F8;ine.</p>
<p>Hurra! Mama vilde kj&#x00F8;be kyllingerne, men paa den betingelse, at Karsten og jeg skulde passe dem. Om vi vilde paatage os det? Bare moro naturligvis. Jeg anede ikke da al den fortr&#x00E6;d og spektakel, der skulde komme ud af det.</p>
<p><pb n="96"/>Oppe i det gamle fj&#x00F8;s, der h&#x00F8;rer til vort hus, og som i mange aar har staaet unyttet, er der et afdelt rum, som vi, jeg ved ikke hvorfor, kalder saltboden. Deroppe i saltboden indkvarterede vi vore fire kyllinger. Jeg gav dem &#x00F8;ieblikkelig navn: Lova, Diksy, Valpurga og Carola. Karsten og jeg proppede dem med mad, og hele dagen gik de og sparkede i vor kj&#x00F8;kkenhave, som der forresten aldrig vokser noget i. Grund, t&#x00F8;r sandjord og gr&#x00E6;sselig meget sol kan der jo ingenting blive af, skj&#x00F8;nner dere.</p>
<p>Det f&#x00F8;rste jeg gjorde om morgenen, var at lukke kyllingerne ud. Da flaksede og vingefl&#x00F8;i de om mig i den friske, kj&#x00F8;lige morgenstilhed under l&#x00F8;nnetr&#x00E6;erne. Det varer altid en stund, f&#x00F8;r solen kommer ned i gaarden hjemme, for heien skygger.</p>
<p>Lova, Diksy og Valpurga var ganske almindelige h&#x00F8;ibenede kyllinger, som sparkede bagud og plukkede den hele dag. Men Carola begyndte lidt efter lidt at opf&#x00F8;re sig mere v&#x00E6;rdigt. Den satte benene st&#x00E6;rkt udad og sparkede, stod lange stunder stille, ligesom lyttende efter noget, og lod altid <pb n="97"/>de andre forsyne sig f&#x00F8;rst. Og en vakker dag stod Carola paa fj&#x00F8;strappen, slog ud med vingerne og galede &#x2013; et rigtig h&#x00E6;st, sprukkent kyllingegal &#x2013; men galet havde den. Carola var blevet en hane, der var nok ingen tvivl om det. Hun maatte naturligvis d&#x00F8;bes om igjen, og saa kaldte jeg hende Carolus.</p>
<p>Og det er Carolus&#x0027;s bedrifter, jeg vil fort&#x00E6;lle om. Ikke det f&#x00F8;rste aar, den levede; da var den noksaa skikkelig. Hele sommeren var kyllingerne oppe i saltboden, men da vinteren kom, blev de flyttet ned i vor kj&#x00E6;lder for kuldens skyld. Hutetu, h&#x00F8;ns har det leit om vinteren. Sneen laa tyk opover kj&#x00E6;ldervinduet og st&#x00E6;ngte det lille graa dagslys ude, og dernede paa stengulvet i fugtigheden, sad alle fire kyllingerne med hovedet dukket ned i fj&#x00E6;rene og kukkelurede. Da kan en v&#x00E6;re glad, at en ikke er skabt til at v&#x00E6;re h&#x00F8;ne. Jeg var forresten dernede hver dag og tr&#x00F8;stede dem. T&#x00E6;nk paa sommeren, sagde jeg, t&#x00E6;nk paa alle betemarkerne under bj&#x00F8;rneb&#x00E6;rh&#x00E6;kken, sagde jeg, og paa hele kj&#x00F8;kkenhaven de lange solskinsdagene. <pb n="98"/>Carolus slog lidt med vingerne, men de andre gjorde ikke det engang &#x2013; de havde rent givet sig over.</p>
<p>Men saa kom sommeren.</p>
<p>Lova, Diksy og Valpurga lagde hver dag et pent lidet &#x00E6;g oppe i saltboden. For en moro det er at gaa slig og lede efter &#x00E6;g! En gaar der og tusler og leder og leder &#x2013; de er saa fule og slue, h&#x00F8;nerne, og stikker sig bort under bordbeter og skrammel, &#x2013; men lige bort i krogen, der hvidner det, og der ligger &#x00E6;ggene runde, hvide og ganske lunkne.</p>
<p>Carolus var blevet en rigtig staut hane med lange, b&#x00F8;iede halefj&#x00E6;r, der skinnede som metal i solen.</p>
<p>Lige ned for vor bakke bor madam Land i et lidet gammelt, graat hus. Madam Land holder ogsaa h&#x00F8;ns; en af dem var en liden, sort, spids bondeh&#x00F8;ne. Hvorledes det ulyksalige bekjendtskab var opstaaet, ved jeg ikke, men vor store, fornemme Carolus havde forelsket sig i den lille sorte h&#x00F8;ne. Rent utrolig forelsket maatte han vist v&#x00E6;re, for han kunde ikke v&#x00E6;re fra hende en eneste dag. <pb n="99"/>Med det samme, der blev lukket op for h&#x00F8;nsene om morgenen, lagde Carolus paa sprang nedover bakken, vingefl&#x00F8;i og f&#x00F3;r lige ned til madam Lands port. Var porten ikke lukket op endnu, saa fl&#x00F8;i Carolus over plankegj&#x00E6;rdet og midt ned i madam Lands h&#x00F8;nseflok. Jeg kaldte og jeg lokkede, jeg skjendte og jeg jagede den &#x2013; jo tak san &#x2013; Carolus galede og skreg og fl&#x00F8;i op paa plankegj&#x00E6;rdet; han lagde hovedet paa siden, skakkede ned og saa paa mig, og var jeg vel af veien, var han straks ved siden af den lille sorte h&#x00F8;ne igjen den hele dag.</p>
<p>Hver eneste aften var jeg nede og hentede den, efterat den havde sat sig op med madam Lands h&#x00F8;ner. Det var et spektakel. H&#x00F8;nsene kaglede og skreg, fl&#x00F8;i ned fra pinden, saa det baskede mig om kinderne, der var ikke &#x00F8;renlyd at faa i madam Lands h&#x00F8;nsehus. Men jeg holdt godt fast paa min gode Carolus; han sparkede og spr&#x00E6;llede, men jeg trykkede det glinsende, levende hanebryst, som jeg h&#x00F8;rte hjertet banke og hamre indeni, t&#x00E6;t op til mig og l&#x00F8;b hjem.</p>
<p>Hver eneste aften gik dette for sig. Og <pb n="100"/>hver eneste aften stod madam Land og skjendte i sin kj&#x00F8;kkend&#x00F8;r, naar jeg skulde der forbi med Carolus.</p>
<p>&#x00AB;Jo den er blet sp&#x00E6;kket &#x2013; jo den er blet gj&#x00F8;d nu &#x2013; den spiser for fire h&#x00F8;ns &#x2013; der er da vel lov og ret for sligt &#x2013; jo den blir sp&#x00E6;kket &#x2013;&#x00BB; jeg h&#x00F8;rte madam Lands stemme helt op i vor bakke.</p>
<p>Madam Land ser selv ikke ud, som hun er sp&#x00E6;kket. Hendes mand er rorskarl. Hun er saa frygtelig sparsommelig. De fort&#x00E6;ller ude i byen, at madam Land hver middag koger tre poteter. &#x00AB;To poteter til Land, en til pigen, og jeg beh&#x00F8;ver ingen&#x00BB;, siger madam Land. Og t&#x00E6;nk, saa maatte hun hver dag gaa der og se paa vor store Carolus oppe i hendes eget h&#x00F8;nsefad. En kan jo nok skj&#x00F8;nne, at madam Land var sint.</p>
<p>En dag kom madam Land op til os for at tale med mama og klage over Carolus.</p>
<p>Nu havde jeg ikke n&#x00E6;vnt et ord til mama om Carolus&#x0027;s opf&#x00F8;rsel den sidste tid, jeg havde nemlig en dunkel anelse om, at det da vilde gaa min store, kj&#x00E6;kke Carolus ilde. Mama blev rent lei af sig og sagde, <pb n="101"/>at jeg v&#x00E6;rsgod skulde holde Carolus inde. I to dage stod den inde i saltboden; den hoppede op i vinduskarmen og hakkede paa de smaa, gr&#x00F8;nne ruder. Men den tredie dag havde jeg saa inderlig ondt af den, at jeg slap den ud.</p>
<p>&#x00AB;Du skal se, den har glemt den svarte nu&#x00BB;, sagde Karsten. Glemt, sagde han, jo tak &#x2013; Carolus var alt paa spranget, skreg af fryd og fl&#x00F8;i lige ned i madam Lands gaardsrum.</p>
<p>&#x00AB;Kom, saa tjorer vi den&#x00BB;, sagde Karsten pludselig. Det var en udm&#x00E6;rket id&#x00E9;, syntes jeg. F&#x00F8;rst fik vi fat paa en lang hyssing og saa ned efter synderen. Han vilde naturligvis ikke hjem igjen; hele madam Lands gaardsrum stod i et eneste skrig af opskr&#x00E6;mte h&#x00F8;ner, saadan l&#x00F8;b vi og jagede den, inden vi fik fat paa Carolus. Vi bandt hyssingen om benet paa den og tjorede den oppe ved fj&#x00F8;strappen. Jeg gik ind for at l&#x00E6;se paa lekserne, men jeg havde ikke l&#x00E6;st fem minutter, f&#x00F8;r jeg fik en besynderlig uro paa mig, og maatte ud for at se efter Carolus. Der laa den paa marken; hyssingen havde den snurret <pb n="102"/>og dreiet om sig utallige gange &#x2013; den laa bare paa siden og gispede. I en-to-tre havde jeg befriet den; et &#x00F8;ieblik laa den stille paa siden, saa reiste den sig pludselig, baskede dygtigt med vingerne og &#x2013; nedover bakken, med udspilede vinger, som formelig sopte i marken, f&#x00F3;r den afsted &#x2013; og forsvandt i madam Lands gaardsrum.</p>
<p>Den aften hentede jeg den ikke; jeg turde rent ud sagt ikke for madam Land.</p>
<p>Da jeg gik fra skolen den n&#x00E6;ste dag, gik jeg en sving indom til madam Land. Carolus stod inde i gaarden og spiste med megen appetit af madam Lands gr&#x00F8;d og sure melk. Den store blodr&#x00F8;de kam hang nedover det ene &#x00F8;ie, det andet &#x00F8;ie, der var frit, vendte den mod mig, som om den vilde sige: &#x00AB;Jeg kjender dig nok, Inger Johannemor, men gaa du din vei &#x2013; her vil jeg nu engang v&#x00E6;re.&#x00BB; &#x2013; Ja de kan nu sige om dig, hvad de vil, Carolus, t&#x00E6;nkte jeg, men du er nu den vakreste hane, som findes i verden &#x2013; og min er du alligevel.</p>
<p>Da aftenen kom, havde jeg udspekuleret en plan, hvorved jeg skulde faa fat paa Carolus, <pb n="103"/>uden at madam Land m&#x00E6;rkede det. Hun havde h&#x00F8;nsene i et aflukke i sin vedbod. Bagsiden vendte ud til en aaben plads. H&#x00F8;it oppe, lige under taget, var der en glugge, som altid stod aaben. Gjennem den glugge vilde jeg ind og hente Carolus. Oppe i vort fj&#x00F8;s laa der en gammel stige; den fik jeg Peder og Karsten til at b&#x00E6;re ned og s&#x00E6;tte op til gluggen. Baade Peder og Karsten vilde krybe op, men jeg sagde nei; en saa vanskelig ekspedition kunde ingen andre end jeg selv klare.</p>
<p>Klokken kunde vel v&#x00E6;re ni om aftenen; det var lidt skummert alt. Jeg klavrede opover stigen og kom lykkelig og vel op paa det &#x00F8;verste trin. Men enten det nu var stigen, som var raadden, eller Peder og Karsten slap taget dernede &#x2013; det var netop saavidt jeg fik tag i gluggen og halet mig ind &#x2013; der faldt stigen og gik aldeles fra hinanden i faldet.</p>
<p>Der sad jeg pent i det. Og saadan, som Karsten og Peder lo dernede! Jeg var saa rasende &#x00E6;rgerlig paa dem, is&#x00E6;r paa Peders latter. Naar Peder ler, er det akkurat <pb n="104"/>som om nogen pludselig kiler ham i maven; han b&#x00F8;ier sig sammen, vrider sig som en orm og ler uden lyd. Men Karsten lo i vilden sky.</p>
<p>&#x00AB;Vil du lade v&#x00E6;re at le, Karsten, du forraader mig jo paa den maaden, gut.&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Hvorledes vil du komme ned igjen?&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Aa, jeg hopper ned herfra.&#x00BB; &#x2013; Det var sikkert en fem-seks alen ned til marken.</p>
<p>&#x00AB;Nu gaar jeg ind efter Carolus; jeg slipper ham ned herfra &#x2013; dere tar imod ham.&#x00BB;</p>
<p>Jeg famlede mig nedover en halvm&#x00F8;rk trap, snublede dernede i stummende m&#x00F8;rke over en huggestabbe og en flisehaug, og var endelig borte ved det aflukke, h&#x00F8;nsene var indest&#x00E6;ngt i. Sagte lukkede jeg d&#x00F8;ren op og famlede med haanden langs pinden, de sad paa. Men, o ve: Sha, sha, sha, ra-ra-ra, &#x2013; dere gj&#x00F8;r dere ikke den svageste id&#x00E9; om, hvorledes madam Lands h&#x00F8;ner kunde skrige op; det var akkurat som jeg vilde dr&#x00E6;be dem alle med en eneste gang. Udenfor v&#x00E6;ggen h&#x00F8;rte jeg Karsten formelig hyle af latter, &#x2013; jeg famlede omkring mig derinde i m&#x00F8;rket, for Carolus vilde jeg finde. Jeg tror, jeg havde fat paa hver eneste h&#x00F8;ne; <pb n="105"/>n&#x00E6;bbene stod vidaabne paa dem allesammen, bare i &#x00E9;t skrig.</p>
<p>Da h&#x00F8;rte jeg d&#x00F8;ren til madam Lands kj&#x00F8;kken blive revet op &#x2013; idetsamme skridt over gaarden &#x2013; madam Lands stemme: &#x00AB;Kom med stokken din. Land, der er tyver i h&#x00F8;nsehuset.&#x00BB; &#x2013; D&#x00F8;ren til vedskjulet aabnedes, og madam Lands pige styrtede ind og saa mig. &#x00AB;Det er Inger Johanne til byfogden, madam&#x00BB;, raabte hun.</p>
<p>&#x00AB;Er nu det hespetr&#x00E6;et der igjen&#x00BB;, h&#x00F8;rte jeg madam Lands stemme &#x2013; ja hun sagde virkelig hespetr&#x00E6;; men til mig sagde hun bare: &#x00AB;Hanen din er ikke her, mor, den har ikke v&#x00E6;ret her i hele dag &#x2013; ikke paa to-tre dage, tror jeg.&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Ja, men den var her jo i formiddag.&#x00BB;</p>
<p>&#x00AB;Langtifra, du har seet feil, den er ikke her, siger jeg.&#x00BB;</p>
<p>Jeg sprang hjem rent fortumlet. Hvor i alverden var Carolus blevet af! Ledte h&#x00F8;it og lavt oppe i fj&#x00F8;set &#x2013; nei, ingen Carolus. N&#x00E6;ste dag den samme s&#x00F8;gning. Jeg var rundt i alle gaarde i n&#x00E6;rheden og spurgte efter hanen min. Nei, ingen havde seet den.</p>
<p><pb n="106"/>Da steg der med en gang en skr&#x00E6;kkelig mistanke op i mig: Madam Land havde hugget hovedet af Carolus!</p>
<p>Aa, for en skam, for en skam &#x2013; for en skam af hende! Saadan som jeg gr&#x00E6;d den dag! Det hjalp ikke, at de sagde hjemme, at Carolus kanske kom igjen, og selv om den blev borte, var det jo slet ikke sagt, at det var madam Land, der havde gjort ende paa den &#x2013; den kunde jo let have tullet sig bort selv.</p>
<p>Nei, det troede jeg ikke et &#x00F8;ieblik paa. Det var madam Land, der havde myrdet den, og jeg syntes det var gruelig rart af papa, at han ikke kunde s&#x00E6;tte hende paa vand og br&#x00F8;d i tyve dage, for det havde hun fortjent.</p>
<p>Det eneste, som tr&#x00F8;stede mig, var, at jeg selv slap at se Carolus i hvid sauce i et laagefad paa middagsbordet.</p>
<p>Ja, for aldrig &#x2013; aldrig i verden havde jeg smagt en bid af Carolus!</p>
</div>
<div type="chapter">
<head type="main"><ref type="contents" target="contents_8" xml:id="chapter_8">Slutning</ref></head>
<p rend="noIndent"><pb n="109"/>Kj&#x00E6;re dere!</p>
<p>Det er virkelig latterligt, at jeg, Inger Johanne til byfogden, nu har skrevet en hel bog, som skal trykkes. Naar den saa er trykt, er jeg forfatterinde. Nei, det er altfor latterligt &#x2013; jeg maa le af mig selv.</p>
<p>For det er noget skrab altsammen, ser dere &#x2013; for de, som &#x00AB;kan&#x00BB; skrive, de skriver saa levende, at det, som de skriver om, det ser og h&#x00F8;rer den, der l&#x00E6;ser det, i sin egen sj&#x00E6;l. Men dere ser ikke det gran af hele vor by, det er jeg vis paa, endda jeg har skrevet syv fort&#x00E6;llinger om, hvorledes vi har det.</p>
<p><pb n="110"/>Dere ser nu ikke de smaa r&#x00F8;de og gule husene opimellem de graa heiene, med r&#x00F8;gen fra piben ende tilveirs op i den klare, h&#x00F8;ie luften, og de store skibene, naar de skal ud paa langfart og siger langsomt udover havnen, mens matroserne tr&#x00E6;kker ankeret og synger tungt og vemodigt saa det h&#x00F8;res langt opover i byen og udover havnen:</p>
<lg>
<l>&#x00AB;Der kommer jenta med kjolen gr&#x00F8;n,</l>
<l>Aahaa aa ohi &#x2013; aahaa aa ohi!&#x00BB;</l>
</lg>
<p>Og rundt paa alle heiene staar der koner og b&#x00F8;rn, som vifter og vifter med store t&#x00F8;rkl&#x00E6;der og gr&#x00E6;der. Helt op paa Storvarden klyver de, lige til de ser skibet som en prik langt, langt ude. Dere kjender ikke den friske bl&#x00E6;sten om kinderne, og lyngen, som basker en om kjolekanten, eller vort gamle hus oppe paa bakken, eller Peder til provsten eller Karsten, eller madam Pirks forn&#x00E6;rmede n&#x00E6;se, eller min store, deilige Carolus, som madam Land spiste op. Dere ser og h&#x00F8;rer vist ikke det gran af det altsammen, saa daarligt har jeg skrevet. Og jeg kan ikke love at gj&#x00F8;re det bedre en anden gang hellere; for jeg tror aldrig, jeg vil skrive en bog mere.</p>
<p><pb n="111"/>Jeg har ladet Nils og Peder og Karsten og Ezekiel og Massa og Mina l&#x00E6;se alle fort&#x00E6;llingerne f&#x00F8;rst, men det skulde jeg hellere ladt v&#x00E6;re, for der kan dere tro jeg kom tidsnok.</p>
<p>Karsten dunkede mig fire gange i hovedet, fordi jeg havde skrevet, at han var saa lei, sagde han.</p>
<p>Nils Trap syntes, jeg havde fortalt for lidet om ham.</p>
<p>Peder til provsten har v&#x00E6;ret forn&#x00E6;rmet hele tiden siden, fordi jeg havde skrevet om dengang han turede bryllup i omh&#x00E6;ngssengen.</p>
<p>Ezekiel sprutede en hel dousch i ansigtet paa mig og sagde, at alle fort&#x00E6;llingerne manglede &#x00AB;holdepunkt&#x00BB;, &#x2013; noget, som jeg forresten ikke ved, hvad han mente med &#x2013; det kan ogsaa gjerne v&#x00E6;re det samme. Kanske der er andre, som vil give ham medhold.</p>
<p>Men Massa og Mina syntes det var saa kjedeligt, bare at h&#x00F8;re om alle smaagutterne her hjemme fra, at de gad ikke l&#x00E6;se fort&#x00E6;llingerne ud engang.</p>
<p><pb n="112"/>Saa det er ikke greit at skrive en bog, maa dere tro.</p>
<p>Kj&#x00E6;re dere, pr&#x00F8;v aldrig paa det, der kommer bare leiheder ud af det.</p>
<p>Adj&#x00F8; da.</p>
<p rend="noIndent">Inger Johanne,
<lb/>13 aar gammel.</p>
</div>
</body>
</text>
</TEI>