<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE TEI PUBLIC "-// TEI P5 //EN" "http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/dtd/tei_all.dtd">
<TEI xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xml:id="Kjerulf">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Halfdan Kjerulf: <title rend="italic">Dagbok 1854</title>
<lb/>Utgitt ved Margrethe St&#x00F8;kken Bue
<lb/>NB kilder 5:6
<lb/>Nasjonalbiblioteket/bokselskap.no, Oslo 2019
<lb/>ISBN: 978-82-7965-432-2 (digital, bokselskap.no), 978-82-7965-433-9 (epub), 978-82-7965-434-6 (mobi)
</title>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<p>Publiseres som digital tekst av Nasjonalbiblioteket/bokselskap.no</p>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl>
<title>Dagbok 1854</title>
<author>Halfdan Kjerulf</author>
<note>Transkribert ved Nasjonalbiblioteket.</note>
</bibl>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<revisionDesc>
<change who="ENW" when="2018-12-17">Lagt inn noen rettelser. Klar for publisering.</change>
<change who="ENW" when="2018-12-16">Justert koding noe. Lagt inn tittelside og ISBN. Entiteter, kodekontroll og validering.</change>
<change who="MSB" when="2019-12-13">Koding og redigering ferdig.</change>
<change who="BN" when="2015-03-03">Oppretta.</change>
</revisionDesc>
</teiHeader>
<text xml:id="HKD_1854" type="diary">
<front>
<titlePage type="main">
<byline><docAuthor>Halfdan Kjerulf</docAuthor></byline>
<docTitle>
<titlePart type="main">Dagbok 1854</titlePart>
<lb/><titlePart type="sub">Utgitt ved Margrethe St&#x00F8;kken Bue</titlePart>
</docTitle>
<lb/><docDate>NB kilder 5:6<lb/>Nasjonalbiblioteket/bokselskap.no<lb/>Oslo 2019</docDate>
</titlePage>
<div xml:id="contents">
<list type="contents_main">
<item><ref target="chapter_01" xml:id="contents_01">Innledning</ref></item>
<item><ref target="chapter_02" xml:id="contents_02">Prinsipper for utvalg og transkripsjon</ref></item>
<item><ref target="chapter_03" xml:id="contents_03">&#x005B;notatside&#x005D;</ref></item>
<item><ref target="chapter_03" xml:id="contents_04">&#x005B;almanakksider&#x005D;</ref></item>
<item><ref target="chapter_01" xml:id="contents_05">&#x005B;inntekter&#x005D;</ref></item>
<item><ref target="chapter_1" xml:id="contents_1">Januar</ref></item>
<item><ref target="chapter_2" xml:id="contents_2">Februar</ref></item>
<item><ref target="chapter_3" xml:id="contents_3">Marts</ref></item>
<item><ref target="chapter_4" xml:id="contents_4">April</ref></item>
<item><ref target="chapter_5" xml:id="contents_5">Mai</ref></item>
<item><ref target="chapter_6" xml:id="contents_6">Juni</ref></item>
<item><ref target="chapter_7" xml:id="contents_7">Juli</ref></item>
<item><ref target="chapter_8" xml:id="contents_8">August</ref></item>
<item><ref target="chapter_9" xml:id="contents_9">September</ref></item>
<item><ref target="chapter_10" xml:id="contents_10">October</ref></item>
<item><ref target="chapter_11" xml:id="contents_11">Nov.</ref></item>
<item><ref target="chapter_12" xml:id="contents_12">Dec.</ref></item>
<item><ref target="chapter_14" xml:id="contents_13">&#x005B;solens deklinasjoner&#x005D;</ref></item>
<item><ref target="chapter_14" xml:id="contents_14">&#x005B;regnskap&#x005D;</ref></item>
<item><ref target="chapter_15" xml:id="contents_15">&#x005B;svenske grensemarkeder&#x005D;</ref></item>
</list>
</div>
</front>
<body>
<div type="chapter">
<head type="main"><ref type="contents" target="contents_01" xml:id="chapter_01">Innledning</ref></head>
<div type="uchapter">
<head type="sub">Norsk komponist av internasjonalt format</head>
<p>Halfdan Kjerulf, f&#x00F8;dt 17. september 1815, var den f&#x00F8;rste store, norske komponisten, men ogs&#x00E5; den f&#x00F8;rste norske komponisten av internasjonalt format. Han hadde stor betydning for Rikard Nordraak, Edvard Grieg og andre komponister utover p&#x00E5; 1800-tallet som bygde videre p&#x00E5; det Kjerulf grunnla. Flere av hans verker ble gitt ut i Tyskland, og de ble framf&#x00F8;rt i Sverige, Danmark og Frankrike.</p>
<p>Studier og opphold bl.a. i K&#x00F8;benhavn, Leipzig og Paris ga ham kjennskap til europeiske str&#x00F8;mninger i kunst og musikk, men norsk folkemusikk inspirerte ham ogs&#x00E5;. Kjerulf kombinerte nasjonale og europeiske elementer i sine komposisjoner, bl.a. arrangerte han norsk folkemusikk for klaver. Han skapte den norske romansen og det norske romantiske, lyriske klaverstykket, og han la grunnlaget for mannskorsangen i Norge. Sanger som &#x00AB;Syng, syng nattergal du&#x00BB;, &#x00AB;Brudef&#x00E6;rden i Hardanger&#x00BB;, &#x00AB;Synn&#x00F8;ves sang&#x00BB; og &#x00AB;Ingrids vise&#x00BB; er velkjente for mange.</p>
<p>Kjerulf virket ved siden av komponeringen som dirigent, klaverl&#x00E6;rer, redakt&#x00F8;r, journalist og musikk-kritiker i Christiania. Bl.a. var han den f&#x00F8;rste dirigenten til Den norske Studentersangforening, og Agathe Backer Gr&#x00F8;ndahl tok klavertimer hos ham. Hans virksomhet som journalist, flittig brevskriver og dagbokforfatter gir innblikk i hans liv og samtid.</p>
<p>I dagb&#x00F8;kene skrev Kjerulf om at han var &#x00AB;haardt plaget af Hoste&#x00BB;. Han led av tuberkulose i mange &#x00E5;r, og d&#x00F8;de i en alder av 52 &#x00E5;r den 11. august 1868.</p>
</div>
<div type="uchapter">
<head type="sub">Dagboka fra 1854 (<ref type="external" target="https://urn.nb.no/URN:NBN:no-nb_digimanus_197924">Ms 8&#x00B0; 3103:3</ref>)
</head>
<p>&#x00AB;Igrunden er jeg blot en Dillettant med kunstnerisk Skj&#x00F8;n og liden Praktik.&#x00BB; Halfdan Kjerulf skriver dette om egen komponistgjerning i juli 1854. Dagboken inneholder en del informasjon om hva han komponerte dette &#x00E5;ret, men ikke s&#x00E5; mye av hans egne tanker rundt komponeringen. Det kan allikevel virke som om han gjerne skulle hatt en bedre musikkutdanning, slik at han kunne komponere med bedre flyt og mindre kamp, samt at hans komposisjoner kanskje hadde blitt tatt mer seri&#x00F8;st. Vi f&#x00E5;r ikke vite s&#x00E5; mye som om hans arbeid som musikkl&#x00E6;rer, annet enn et par sv&#x00E6;rt korte kommentarer. Han skriver heller ikke noe om egen musikervirksomhet.</p>
<p>Kjerulf er i 1854 fortsatt sv&#x00E6;rt opptatt av politikk, kunst og kultur. Han refererer ofte til utenrikspolitiske hendelser, og gir mange detaljer om ulike konserter, utstillinger og andre arrangementer han er med p&#x00E5;. Han skriver ogs&#x00E5; mye om familie og vennekrets, og det kommer klart frem at mange er rammet av sykdom og d&#x00F8;d. Samtidig har han et rikt sosialt liv, og han fremst&#x00E5;r ikke fullt s&#x00E5; ensom som han har gjort tidligere. P&#x00E5; sin f&#x00F8;dselsdag skriver han: &#x00AB;Idag fylder jeg 39 Aar. Mange Aar og Lidet gjort!!&#x00BB;</p>
<p>Vi har valgt &#x00E5; beholde Kjerulfs oppsett i transkripsjonen. Dette medf&#x00F8;rer at noen datoer gjentas og dukker opp p&#x00E5; &#x00AB;unaturlige&#x00BB; steder i teksten.
</p>
</div>
<div type="uchapter">
<head type="sub">Om utgivelsesprosjektet</head>
<p>Nasjonalbiblioteket &#x00F8;nsker &#x00E5; utgi Halfdan Kjerulfs dagb&#x00F8;ker og reisejournaler i sin helhet som nedlastbare e-b&#x00F8;ker i serien NB kilder. Dagb&#x00F8;kene gir et unikt innsyn i Halfdan Kjerulfs liv og Christianias og Norges musikkliv og kulturhistorie. Reisejournalene gir oss dertil unike innblikk i europeisk kunst, kultur og historie.</p>
<p>Planen er &#x00E5; utgi alle Halfdan Kjerulfs dagb&#x00F8;ker i Nasjonalbibliotekets eie. Dagb&#x00F8;kene for 1833, 1840 og 1850 ble utgitt i 2015, og de andre dagb&#x00F8;kene er planlagt utgitt kronologisk de n&#x00E6;rmeste &#x00E5;rene. Fordi det er til dels store sprang i tid mellom de bevarte dagb&#x00F8;kene blir de utgitt hver for seg i kronologisk rekkef&#x00F8;lge.</p>
<p>Deler av dagb&#x00F8;kene har tidligere blitt publisert. Wladimir Moe utga i 1917 dagboka fra 1833 og utdrag fra dagb&#x00F8;kene 1840 og 1850. I 1990 ble dagb&#x00F8;kene fra 1833, 1840, 1850 og 1851 utgitt av Nils Grinde, &#x00D8;yvind Norheim og B&#x00F8;rre Qvamme.</p>
<p>Utgangspunktet for den aktuelle utgivelsen er Nils Grindes transkripsjoner gjort i perioden 1988&#x2013;2009. Vi har v&#x00E6;rt s&#x00E5; heldige &#x00E5; f&#x00E5; bruke disse transkripsjonene som grunnlag for v&#x00E5;r utgivelse, og transkripsjonene har blitt redigert slik at de samsvarer med de generelle prinsippene som ligger til grunn for utgivelser i NB kilder. Grinde skrev ut forkortelser, endret i tegnsetting og rettet skrivefeil. I denne utgaven i NB kilder er derimot Kjerulfs egen skrivem&#x00E5;te beholdt. Prinsippene for utgivelsen av dagb&#x00F8;kene er beskrevet n&#x00F8;yere her: &#x00AB;Prinsipper for utvalg og transkripsjon&#x00BB;.</p>
<p>Dagboken for 1854 er tilrettelagt ved utgiver Margrethe St&#x00F8;kken Bue, og B&#x00F8;rge Nordb&#x00F8; har lest korrektur.</p>
<p>Utgiver vil s&#x00E6;rlig takke Mette Refslund Witting for r&#x00E5;d i edisjonsfilologiske sp&#x00F8;rsm&#x00E5;l. En stor takk til redakt&#x00F8;r i Bokselskap.no, Ellen Nessheim Wiger, som har bist&#x00E5;tt med gode r&#x00E5;d og stor t&#x00E5;lmodighet.</p>
</div>
<div type="uchapter">
<head type="sub">Om materialet og redigeringen</head>
<p>I Nasjonalbiblioteket er det bevart 19 dagb&#x00F8;ker, men man regner med at det ogs&#x00E5; har eksistert dagb&#x00F8;ker for de &#x00E5;rene som mangler, til sammen 17 stykker. &#x00C5;rene de bevarte dagb&#x00F8;kene dekker er: 1851, 1852, 1854, 1856, 1857, 1859, 1860, 1862, 1863, 1864&#x2013;65, 1866&#x2013;67, 1868. I tillegg er det reisejournaler fra &#x00E5;rene 1860, 1865 og 1867. Dagb&#x00F8;kene og reisejournalene er fordelt p&#x00E5; 17 hele b&#x00F8;ker, ett sett med l&#x00F8;sblad (1833) og en del av en dagbok (1840). To av dagb&#x00F8;kene g&#x00E5;r over to kalender&#x00E5;r (1864&#x2013;65 og 1866&#x2013;67). Dagb&#x00F8;kene og reisejournalene ble gitt som gaver til Nasjonalbiblioteket (dengang Universitetsbiblioteket) i tre omganger: Dagb&#x00F8;kene fra 1833, 1840 og 1850 ble gitt av Carl Kjerulf i 1929, dagb&#x00F8;kene fra perioden 1851&#x2013;1868 av Halfdan Kierulf i 1978, og reisejournalene fra 1860, 1865 og 1867 av Christian F. Kierulf i 1988.</p>
<p>Arbeidet med Halfdan Kjerulfs dagb&#x00F8;ker har budt p&#x00E5; noen problemstillinger. Selv om Halfdan Kjerulfs h&#x00E5;ndskrift er relativt lettlest, er det en del variasjoner i n&#x00F8;yaktighet, blekk og kvalitet p&#x00E5; pennesplitt og papir. Til tross for stort tidsspenn er dagb&#x00F8;kene p&#x00E5; mange m&#x00E5;ter sv&#x00E6;rt like, men det kan synes som det er en klarere struktur og mer ryddig h&#x00E5;ndskrift etter som &#x00E5;rene g&#x00E5;r.</p>
<p>Rettskrivningen i dagb&#x00F8;kene f&#x00F8;lger ikke alltid datidens norm. Det er mye skrivefeil, slurv og forglemmelser: Ordet &#x00AB;gjorde&#x00BB; staves b&#x00E5;de &#x00AB;giorde&#x00BB; og &#x00AB;gjorde&#x00BB;, det samme gjelder andre gj-ord. Det varieres mellom &#x00AB;Propheten&#x00BB; og &#x00AB;Profeten&#x00BB;, forkortelsen for &#x00AB;Slesvig-Holstein&#x00BB; varierer med &#x00AB;Sl.H.&#x00BB;, &#x00AB;Sles.-Holst.&#x00BB;, &#x00AB;Schl.H.&#x00BB;. Ord og navn staves tidvis feil, ord utelates og ord gjentas, ord strykes ut og legges til. Parenteser startes uten &#x00E5; avsluttes, tekst markeres med ulike understrekninger. Det settes punktum f&#x00F8;r en setning er slutt, og det varierer mellom enkelt ( . ) og dobbelt ( : ) punktum. Ordenstall skrives p&#x00E5; en rekke ulike m&#x00E5;ter, med og uten punktum etter tallet, med og uten hevet endelse og med og uten d, d., den f&#x00F8;r dato. Stor eller liten forbokstav i substantiv varierer. Vi har her valgt &#x00E5; standardisere ordenstall, alt annet er gjengitt slik Kjerulf selv skrev det.</p>
<p>Noen av dagb&#x00F8;kene er paginert, andre er ikke. Enkelte dagb&#x00F8;ker har feil paginering, og i dagboka fra 1840 er f&#x00F8;rste side paginert 69. Siden dette er dagb&#x00F8;ker, og dermed har naturlige skiller i teksten ved skifte av dato, er det ikke gjengitt eller lagt til paginering.</p>
<p>Flere av dagb&#x00F8;kene er almanakker med innlagte notatsider. Almanakksidene er tidvis notert p&#x00E5; og alle disse sidene gjengis som faksimiler for &#x00E5; yte dem rettferdighet. Det samme gjelder regnskap, elevlister, timeplaner, lister over musikkverk og forestillinger.</p>
<p>Dagb&#x00F8;kene er n&#x00E6;rmere 200 &#x00E5;r gamle, og inneholder derfor ord og uttrykk som ikke er i bruk i moderne norsk/dansk, og omtaler personer, steder og hendelser som ikke er allmennkunnskap i dag. Mengden av slike ord og navn er s&#x00E5; stor at det ikke er lagt inn kommentarer eller noter. Mange av personene er identifisert eller fors&#x00F8;kt identifisert i Grindes transkripsjon, som kan sees p&#x00E5; i Nasjonalbiblioteket.</p>
</div>
<div type="uchapter">
<head type="sub">Litteratur</head>
<p rend="noIndent">Wallem, Fredrik B. (1916): <title rend="italic">Det Norske Studentersamfund Gjennem hundrede Aar. F&#x00F8;rste del</title>. H. Aschehoug &#x0026; Co., Kristiania.</p>
<p rend="noIndent">Moe, Wladimir (1917): <title rend="italic">Halfdan Kjerulf. Af hans efterlatte papirer 1831&#x2013;1847</title>. Jacob Dybwads Forlag, Kristiania.</p>
<p rend="noIndent">Moe, Wladimir (1918): <title rend="italic">Halfdan Kjerulf. Af hans efterlatte papirer 1847&#x2013;1868</title>. Jacob Dybwads Forlag, Kristiania.</p>
<p rend="noIndent">Grinde, Nils, &#x00D8;. Norheim og B. Qvamme (1990): <title rend="italic">Halfdan Kjerulfs dagb&#x00F8;ker</title>. Bind 1. Oslo.</p>
<p rend="noIndent">Grinde, Nils (2003): <title rend="italic">Halfdan Kjerulf. Nordmann og europeer: En komponist og hans tid</title>. Musikk-Husets Forlag A/S, Oslo.</p>
<p rend="noIndent">Qvamme, B&#x00F8;rre (2010): <title rend="italic"><ref type="external" target="http://www.hf.uio.no/imv/forskning/prosjekter/norgesmusikk/musikkhistarkiv/kjerulf/kjerulf_opera.html">Halfdan Kjerulf og operaen</ref></title></p>
</div>
</div>
<div type="chapter">
<head type="main"><ref type="contents" target="contents_02" xml:id="chapter_02">Prinsipper for utvalg og transkripsjon</ref></head>
<p>1. Alle dagb&#x00F8;ker og reisejournaler som befinner seg i Nasjonalbiblioteket, tas med i denne publiseringen. De utgis kronologisk.</p>
<p>2. Transkripsjonen er n&#x00F8;yaktig og bokstavrett, det vil si at Halfdan Kjerulfs rettskrivning er beholdt. Skrivefeil er ikke rettet. Dette gjelder ogs&#x00E5; feil i diakritiske tegn, manglende parenteser og anf&#x00F8;rselstegn.</p>
<p>3. Regnskap, elevlister, elevtimeplaner og teater- og konsertlister transkriberes ikke, men gjengis som faksimiler.</p>
<p>4. H&#x00E5;ndskriften er lett &#x00E5; lese. Noen tvil kan likevel forekomme, og slurvete bokstaver og ord er derfor transkribert velvillig ut fra sammenhengen. Det har i noen tilfeller v&#x00E6;rt n&#x00F8;dvendig &#x00E5; markere usikker lesning med spisse klammer &#x2039;&#x00A0;&#x203A;, og helt uleselig tekst markeres slik: &#x2039;...&#x203A;.</p>
<p>5. I noen tilfeller er det vanskelig &#x00E5; avgj&#x00F8;re om en bokstav er stor eller liten. Det gjelder spesielt d/D, m/M og k/K. Her velges den form som f&#x00F8;lger normen.</p>
<p>6. Tekst som er str&#x00F8;ket, er markert med gjennomstreking.</p>
<p>7. Tilf&#x00F8;yd tekst gjengis som plassert i originalen, over eller under linjen. Tekst tilf&#x00F8;yd p&#x00E5; motst&#x00E5;ende side gjengis over linjen i den l&#x00F8;pende teksten.</p>
<p>8. N&#x00E5;r tekst er rettet ved at noe er skrevet opp&#x00E5; noe annet slik at opprinnelig tekst er dekket, transkriberes den sist skrevne teksten, mens den opprinnelige gjengis i note.</p>
<p>9. Tekst som er understreket eller uthevet p&#x00E5; annet vis, gjengis med kursiv, og det skjelnes ikke mellom typografisk og retorisk utheving. I noen f&#x00E5; tilfeller har utgiverne valgt &#x00E5; bruke fet skrift n&#x00E5;r det er n&#x00F8;dvendig i forhold til Kjerulfs egne markeringer.</p>
<p>10. Bindestrek som ser ut som =-tegn gjengis som vanlig bindestrek.</p>
<p>11. m/n med nasalstrek (liten strek over bokstaven) gjengis med m<hi rend="italic">m</hi>/n<hi rend="italic">n</hi>.</p>
<p>12. Kr&#x00F8;llestreker og andre markeringer i margen er utelatt.</p>
<p>13. Ord delt ved linjeslutt uten bindestrek gjengis stilltiende som ett ord.</p>
<p>14. Ulike former for avsnittsmarkering gjengis s&#x00E5; n&#x00E6;rt opptil originalen som mulig.</p>
<p>15. Sideskift er ikke markert, og gjentagelse av dato ved sideskift er ikke tatt med.</p>
<p>16. Paginering er ikke gjengitt eller lagt til.</p>
<p>17. Dobbelt punktum ( : ) gjengis som kolon.</p>
<p>18. Senere endringer eller tilf&#x00F8;yelser gjort med annen h&#x00E5;nd, transkriberes ikke.</p>
<p>19. Ordenstall standardiseres.</p>
</div>
<div type="chapter">
<head type="main"><ref type="contents" target="contents_03" xml:id="chapter_03">&#x005B;notatside&#x005D;</ref></head>
<p rend="center"><figure><graphic url="s4_alm_innside.jpeg"/></figure></p>
</div>
<div type="chapter">
<head type="main"><ref type="contents" target="contents_04" xml:id="chapter_04">&#x005B;almanakksider&#x005D;</ref></head>
<p rend="center"><figure><graphic url="s5_alm_tittelside.jpeg"/></figure></p>
<p rend="center"><figure><graphic url="s6_alm_oversikts1.jpeg"/></figure></p>
<p rend="center"><figure><graphic url="s7_form.jpeg"/></figure></p>
</div>
<div type="chapter">
<head type="main"><ref type="contents" target="contents_05" xml:id="chapter_05">&#x005B;inntekter&#x005D;</ref></head>
<p rend="center"><figure><graphic url="s6_inntekter.jpeg"/></figure></p>
</div>
<div type="chapter">
<head type="main"><ref type="contents" target="contents_1" xml:id="chapter_1">Januar</ref></head>
<p rend="center"><figure><graphic url="s8_jan1.jpeg"/></figure></p>
<p rend="center"><figure><graphic url="s11_jan2.jpeg"/></figure></p>
<p rend="noIndent"><date when="1854-01-01"><hi rend="initial">1.&#x2013;6.</hi></date> Paa Jarlsberg. Keyser fik Eftr om Fru Carlsens pludselige D&#x00F8;d og reiste hjem Nytaarsdag. D 2<hi rend="raised">den</hi> var Middag paa Pr&#x00E6;sterud. D 3<hi rend="raised">die</hi> kom Posten og bragte Gude Brev om <hi rend="italic">Henry Ritters D&#x00F8;d i D&#x00FC;sseldorf d 25<hi rend="raised">te</hi> fM</hi>. Tillige kom Nytaarsnummeret af Morgbl hvor en Anonym over al Maade skamhutler Th. for hans Bidrag i Nytaarsbogen der i det Hele lader til at gi&#x00F8;re Fiasco. Kritikus finder Th. moden til Galehospitalet i Slesvig. Vil Nogen svare? Breve fra Kongsvinger melde at Agnes Juleaften har v&#x00E6;ret heftig syg men strax efter dog uden Fare. Paa Jarlsberg er lille Caroline syg og Baronen faaer sin Asthma, is&#x00E6;r om N&#x00E6;tterne. Axel reiser hjem d 4<hi rend="raised">de</hi>. Jeg med Baronen og lille Herman f&#x00F8;rst d 7<hi rend="raised">de</hi> i Snefog og gienem Snefoner is&#x00E6;r i det Jarlsbergske. Senere er F&#x00F8;ret bedre og oppe i Lier faa vi Maaneskin og Klart. Det gaar strygende den hele Tid. Gouvernanten paa Jarlsberg synge meget og ret reent og dj&#x00E6;rvt men ikke smukt og just ikke videre musikalsk nuanceret. Gude synes glad i mine Arbeider &#x2013; men meest spille vi Mozart og Beethoven, Schuman, Schubert, MB. og Gade. &#x2013; En lille Vuggevise for Pfte skrev jeg til Gude.</p>
<p rend="noIndent"><date when="1854-01-08"><hi rend="initial">8.</hi></date> Ved Hjemkomsten finder vi Moder sygelig. Hele Juleugen har Ansigtssmerter plaget hende. Hos Lassons har Nils haft en nerv&#x00F8;s Feber og Skriveren v&#x00E6;ret meget plaget af slet Hum&#x00F8;r.</p>
<p rend="noIndent"><date when="1854-01-09"><hi rend="initial">9.</hi></date> Brev fra Th. Han synes at tage Mgbl Art. med Resignation og Ro. Agnes er bedre og har endog v&#x00E6;ret ude paa Bal. <lb/>&#x2013;<hi rend="italic">Idag far jeg og Br&#x00F8;drene et langt Brev fra Magnus og jeg et fra min kj&#x00E6;re Rosenkrone fra hvem jeg ei h&#x00F8;rte paa Aar og Dag</hi>. <lb/>&#x2013; Ude hos Lassons igaar var Marie Garben; hun har v&#x00E6;ret noget svag i Julen form: nerv&#x00F8;s Hovedpine. Jeg maatte hele Tiden levende t&#x00E6;nke paa hvad Grevinden fortalte mig om hende og om Maleren Cordes. Her var atter en Begivenhed hvorom jeg ingen Anelse havde. C har nok formelig friet; hun har trods sin tidligere Aff&#x00E6;re, v&#x00E6;ret heftig slagen, valgte dog det fornuftigere Parti og frelste sig, thi C. er dog lidt af en Eventyrer saa interessant han end er. Forsaavidt gl&#x00E6;der dog denne nye Begivenhed mig at jeg t&#x00F8;r tro at M. G. ikke l&#x00E6;nger udelukkende h&#x00E6;nger i Erindringen om R og sin der lidte Skuffelse. &#x2013;</p>
<p rend="noIndent"><date when="1854-01-12"><hi rend="initial">12.</hi></date> Kulden har v&#x00E6;ret generende i hele denne Uge <lb/>&#x2013; I Mgbl for idag findes i Red. A. nogle Optegnelser om Ritter naturl af Emil Tidemand. &#x2013; I det sidst ank N<hi rend="raised">o</hi> af Illustr. Zeit. l&#x00E6;ses en Art. om Berlioz ligesom der medf&#x00F8;lger et Musikbilag Chor af ham. <lb/>&#x2013; Et lidet fransk Stykke <hi rend="italic">&#x00AB;Bertas Klaveer&#x00BB;</hi>, en &#x00E6;gte Boulevard Bagatel, men fin og kvik saa jeg iaften Wiehe, Mad Schrumpf og Jfr Johansen spillede. Sperati lod bag Coulisserne Klaveret paa Scenen tale.</p>
<p rend="noIndent"><date when="1854-01-14"><hi rend="initial">14.</hi></date> Igaar holdt St. Samf<hi rend="raised"><hi rend="underlined">d</hi></hi> sin nordiske Aarsfest. Welhaven holdt Festtalen der af Mgbl roses som interessant. Forresten bl&#x00E6;ste nu Vinden denne gg saal. at Welhaven rigtignok i Forening med A Munch (dagens feirede Helt) blev baaret paa Armene rundt Salen.</p>
<p rend="noIndent"><date when="1854-01-15"><hi rend="initial">15.</hi></date> <hi rend="italic">Atter en Kritikus i Mgbl over Nytaarsbogen</hi>. En meget omst&#x00E6;ndelig og alvorlig grundig Mand, som s&#x00E6;tter Byron og Wergeland paa samme H&#x00F8;ide og selvf&#x00F8;lgelig finder det latterlig naar da nogen t&#x00F8;r s&#x00E6;tte Welhaven over, ja endog kun ved Siden af W. Theodor beb&#x00E6;es ei af denne Mand, der indr&#x00F8;mmer ham Talent og Fantasi, ja Stil og tr&#x00E6;ffende Betegninger men dog anseer ham som En der vil skrive genialsk a la Jean Paul og Heine og derfor skruer sig op over Evne og Naturlighed. Her er imidl. dog En der just ei vil ham tillivs. Welhaven faar derimod h&#x00F8;re haarde Ord. Stor Forstandsmand og Formkunstner, liden Digteraand. Munch staar med Palmen.</p>
<p rend="noIndent"><date when="1854-01-16"><hi rend="initial">16.</hi></date> Postefter. ere mere og mere krigerske; is&#x00E6;r de engelske Blade; og de skandinaviske Rigers Stilling i den befrygtede Krig omhandles s&#x00E6;rdeles meget. Det heder at Kong Oscar med Danmark har afsluttet en Traktat om v&#x00E6;bnet Neutralitet.</p>
<p rend="noIndent"><date when="1854-01-18"><hi rend="initial">18.</hi></date> I deutsch. Vierteljahrschrift findes en Art af Riehl om Mislighederne ved den musikalske Opdragelse i Tydskland. Han savner historisk Basis og klassisk Grundighed. <lb/>&#x2013; Monrad begynder &#x00AB;Tilknytningspunkter&#x00BB; med Theodor.</p>
<p rend="noIndent"><date when="1854-01-20"><hi rend="initial">20.</hi></date> Pr&#x00E6;st Michal Lund er forlovet med den meget unge Laura Stang. <lb/>&#x2013; Brev fra M<hi rend="raised"><hi rend="underlined">lle</hi></hi> Ida L&#x00F8;vgr&#x00E9;n der for Tiden er i Berlin og studerer Sang under hr W&#x00FC;rst, Elev af Bordogni.</p>
<p rend="noIndent"><date when="1854-01-21"><hi rend="initial">21.</hi></date> <hi rend="italic">I Philh. S.</hi> igaar gav man <hi rend="italic">R Schumanns Es Dur Quintett</hi>. M<hi rend="raised">m</hi> Thommesen, Hals, Herwig, Monrad og A. Winge spillede men Udf manglede Samhold, og is&#x00E6;r den for dette Slags Compositioner i saa v&#x00E6;sentlig Grad n&#x00F8;dvendige rhytmiske Accent. Comp. blev vel heller ikke forstaaet. Arnold finder at den egentl er &#x00AB;immer dasselbe&#x00BB; forliden Afvexling; idet han vel ikke tillader at man afviger fra den traditionelle tematiske Technik og Mods&#x00E6;tningen i Satserne. Brudstykker af <hi rend="italic">H&#x00E6;ndels Samson</hi> gik med bedre Chor end tidligere. Lassen sang smukt Kirkearien af Stradella til det herlige Stryge-Akkompagnement.</p>
<p rend="noIndent"><date when="1854-01-23"><hi rend="initial">23.</hi></date> St&#x00E6;rkt T&#x00F8;veir i de sidste Dage.</p>
<p rend="noIndent"><date when="1854-01-25"><hi rend="initial">25.</hi></date> De forenede Eskadrer gik d 3<hi rend="raised">die</hi> virkelig ind i det sorte Hav. Samtidig have Operationerne atter taget Begyndelse ved Donau (Kalafat) Al Verden er nu sp&#x00E6;ndt paa hvorl Czaren vil optage det fransk-engelske Ultimatum.</p>
<p rend="noIndent"><date when="1854-01-27"><hi rend="initial">27.</hi></date> Hundredaarsdagen efter Holbergs D&#x00F8;d. Theatret havde i den Anl en Prolog af A Munch og Erasmus Montanus opf&#x00F8;rtes. Alle Billetter vare udsolgte.</p>
<p rend="noIndent"><date when="1854-01-28"><hi rend="initial">28.</hi></date> <hi rend="italic">Hasert. gav sin 1<hi rend="raised"><hi rend="underlined">ste</hi></hi> Ab<hi rend="raised">ts</hi> Concert</hi>. Slet Huus som s&#x00E6;dvanlig. Han spiller virkelig som en Mester og ikke sjelden med Geist. Hans Oktavspil er ypperlig men hans Sang ogsaa. Han viste sig som Componist af to Virtuosfantasier og et Par Romanser til Pfte hvoraf en &#x00AB;Sehnsucht&#x00BB; var meget smuk. Marie Garben var i Extase og Kirsten Diriks tildeels ogsaa. <lb/>&#x2013; I den f&#x00F8;rste og anden Uge af det nye Aar have heftige Kampe staaet ved Donau. Store Tab paa begge Sider af Officierer og Soldater. Sejeren sies dog meest heldende til Tyrkernes Side. &#x2013; St&#x00F8;rre og st&#x00F8;rre Sandsynlighed for Krigen. <lb/>&#x2013; Hovedredakt&#x00F8;ren af Journal des Debats, &#x00AB;Armand Bertin&#x00BB;, en pr&#x00E6;gtig Mand, afholdt selv af sine Modstandere, d&#x00F8;de pludselig i Paris i Midten af d. M.</p>
</div>
<div type="chapter">
<head type="main"><ref type="contents" target="contents_1" xml:id="chapter_2">Februar</ref></head>
<p rend="center"><figure><graphic url="s12_feb1.jpeg"/></figure></p>
<p rend="center"><figure><graphic url="s15_feb2.jpeg"/></figure></p>
<p rend="noIndent"><date when="1854-02-04"><hi rend="initial">4.</hi></date> Iaften havde man ret anstr&#x00E6;ngt sig i <hi rend="italic">Philh. S.</hi> &#x2013; Orkesteret assisterede hele Aftenen; man gav Mozarts mindre Symfoni i C, B<hi rend="raised">d</hi> Quartetten i 1<hi rend="raised">ste</hi> Akt af Don Juan med Orkester og ligel. 1<hi rend="raised"><hi rend="underlined">ste</hi></hi> Hymne af Beethoven. Alt dette gav man &#x2013; <hi rend="italic">aber wie</hi>? Det gialdt i Hui og Hast at faa en Concert istand og stort skulde det v&#x00E6;re for at imponere Medlemmerne. Arnold dirigerede og saa ret ut som en gammel Faun der i Hjertet lo dem ud allesammen. Das nennt man Musik machen in Christiania! Selv spillede han med Hals og Winge Es dur Trioen af Schubert men desv&#x00E6;rre af philharmoniske Hensyn kun de tre f&#x00F8;rste Satser. Hans Spil r&#x00F8;bede vistnok den gamle tr&#x00E6;tte, mindre saftfulde Mand men dog ogsaa den giennem dygtige Musiker. To Mandschor af Lindeman blev ogsaa udf&#x00F8;rte. Det Ene var canonisk og godt sat men uden videre Opfindsomhed og Charakter forresten. Det andet Chor Nordhavet var trivialt som den trivialeste svenske Sangkvartett.</p>
<p rend="noIndent"><date when="1854-02-05"><hi rend="initial">5.</hi></date> <hi rend="italic">Theodor sender nu sine Digte N<hi rend="raised">o</hi> 2 ud i Verden</hi>. Jeg har ikke v&#x00E6;ret for denne efter min Overbevisning for tidlige Udgiven og for Tiden allermindst hensigtsm&#x00E6;ssige. Th. har endnu langtfra vundet Klarhed for sine Tankers Udtryk &#x2013; ja vel heller ikke for den poetiske Tanke i og for sig. Og <hi rend="italic">disse</hi> Digte vil maaskee end mindre end de f&#x00F8;rste blive l&#x00E6;ste og forstaaede. Her er ret et Publikum at byde Sager hvorover skal t&#x00E6;nkes meget og som glide ganske besv&#x00E6;rligt ned!! <lb/>&#x2013; De politiske Efter. ere fremdeles foruroligende; modsigende, vaklende. Czaren vil have nye Forklaringer over Flaadernes Indseilen &#x2013; paa samme Tid deels truer han, deels lefler han for de tydske Magter. Alt er sp&#x00E6;ndt om man vil svare ham i London og Paris, og hvorledes. <lb/>&#x2013; <hi rend="italic">Greven, Grevinden og Hans Gude kom hertil iaften</hi>. Jeg fandt dem i Parkettet og vi saae Erasmus Montanus og Kunstlerliv.</p>
<p rend="noIndent"><date when="1854-02-07"><hi rend="initial">7.</hi></date> <hi rend="italic">Den 7<hi rend="raised">d</hi> havde J. Moe og Sophie S&#x00F8;renssen Bryllup</hi>. &#x2013; <hi rend="italic">I Leipz. Gewandh. Concert</hi> har man givet en <hi rend="italic">Ouverture (&#x00AB;am Meer&#x00BB;) af v Sahr</hi>. &#x2013;</p>
<p rend="noIndent"><date when="1854-02-08"><hi rend="initial">8.</hi></date> Idag aabnedes Storthinget. Throntalen ber&#x00F8;rer Neutralitetstraktaten. &#x2013; Daa og Rolf Olsen ere puttede ind i Lagthinget.</p>
<p rend="noIndent"><date when="1854-02-10"><hi rend="initial">10.</hi></date> Det engelske Parliament aabnedes d 21<hi rend="raised">te</hi> f M. Throntalen er ikke krigersk men hentyder paa Muligheden, ja paa Sandsynligheden af Krig.</p>
<p rend="noIndent"><date when="1854-02-12"><hi rend="initial">12.</hi></date> Igaar h&#x00F8;itideligholdt F&#x00E6;tter Thorvald sin Geburtsdag ved at holde Aftengilde for sine F&#x00E6;ttere. Han bor som en Gentleman, paa F&#x00F8;dselsstiftelsen. <lb/>&#x2013; Til samme Tid holdt Behrens Lag for Gude til hvilket den gamle Kvartetts herv&#x00E6;rende Medlemmer vare inviterede. (Koren er gift og bor i Amerika; ellers tror jeg de &#x00D8;vrige af Kvartetten saadan som den ved Gudes Bortgang bestod, var til stede.). <lb/>&#x2013; Iaften i Theatret &#x00AB;Kongens L&#x00E6;ge&#x00BB; fri Bearbeidelse af Shakespeares Naar Enden er god er Alt godt. Pointen i S. Original er vel for dj&#x00E6;rv for vore sceniske Fordringer, paa den anden Side er Bearbeidelsen saamegen Omarbeidelse at der just ikke bliver meget virkelig Shakespearisk tilbage. Men et interessant, scenisk virksomt Skuespil er det. Mad Schrumpf gav med stort Talent Helenas Rolle. <lb/>&#x2013; Siden Hjemkomsten fra Jarlsberg har jeg ikke skrevet en Node. Denne Uvirksomhed maa nu snart oph&#x00F8;re. Forresten har jeg givet Timer nok &#x2013; ja meer end nok thi disse Timer kv&#x00E6;le Aanden og fordummer Fantasien. &#x2013; Til Gude har jeg seet altfor lidt, da vi hver for os har v&#x00E6;ret beskjeftigde. Greven og G<hi rend="raised"><hi rend="underlined">den</hi></hi> ere reiste.</p>
<p rend="noIndent"><date when="1854-02-14"><hi rend="initial">14.</hi></date> Gude reiste idag. &#x2013; Igaar var jeg hos lille Dahl som havde Selskab for Carl Motzfeldt der er bleven Stiftamtmand i Troms&#x00F8;. <lb/>&#x2013; <hi rend="italic">Engelske og franske Blade af</hi> 7<hi rend="raised">de</hi> melde nu Brunnows og Kisseleffs Afreise som vis. Kisseleff var d 6<hi rend="raised"><hi rend="underlined">te</hi></hi> i Brussel hvor Brunnow ventedes. Orloffs Sendelse til de tydske Hoffet skal v&#x00E6;re strandet og Times vil vide at de 4 Magter nu ville blive enige og haaber saaledes at Czaren maa give efter. Imidlertid fortfare Rustningerne. Den for Parliamentet forelagte diplomatiske Correspondens viser at Frankrig siden Slaget ved Sinope er gaaet mere energisk og uforbeholdent tilv&#x00E6;rks mod Rusland end den engelske Regiering. Nu ere de imidlertid aldeles enige.</p>
<p rend="noIndent"><date when="1854-02-17"><hi rend="initial">17.</hi></date> Svenska Tidn af 13<hi rend="raised">de</hi> har en Red Art. som bekr&#x00E6;fter at Rusland ikke vil anerkjende vor Neutralitet idetm. ei i den Form Traktaten er givet. Paa samme Tid erkjendes Danmarks Neutralitet! Sv T. f&#x00F8;rer et halvt krigersk Sprog og man beh&#x00F8;ver vist ikke at frygte nu at vor Regjering skulde vilde handle i russisk Aand og Interesse. De forened Flaader ere seilede tilbage til Beikos hv har vakt nogen Forbauselse. Af fredelig Eftergivenhed kan det dog <hi rend="italic">neppe</hi> v&#x00E6;re skeet naar man l&#x00E6;ser det Sprog Englands Ministre f&#x00F8;re i Parliamentet.</p>
<p rend="noIndent"><date when="1854-02-19"><hi rend="initial">19.</hi></date> Paa Bal &#x2013; jeg ogsaa engang! Nemlig hos Thaulows som iaften indviede sin ny Bolig (Rosenbergs forrige). En Masse Mennesker is&#x00E6;r dandsende Ungdom. Rektor Wibes &#x00E6;ldste Datter straalede af Skj&#x00F8;nhed og Ungdom. Vi var der alle tre Br&#x00F8;dre og to F&#x00E6;ttere K. ogsaa. Theodor dandsede par force. Marie G. var der &#x2013; saae angrebet og mat ud.</p>
<p rend="noIndent"><date when="1854-02-21"><hi rend="initial">21.</hi></date> Aff&#x00E6;ren mel Kong Fr VII og det &#x00D8;rstedske Ministerium ianl af Wegener og F&#x00E6;drel<hi rend="raised">s</hi> Art. i den Anledning. Formedelst denne Art er F&#x00E6;drl aktionneret for Forn&#x00E6;rmelse mod Kongens Person! <lb/>&#x2013; Jeg l&#x00E6;ser i denne Tid <hi rend="italic">Eckermanns Geschpr&#x00E4;che mit Goethe</hi>. Vel noget af det Bedre af den Masse der er skrevet om Goethe. <lb/>&#x2013; Kathinkas Veninde Sophie Messell er forlovet med Severin L&#x00F8;venskjold (S. <hi rend="italic">Vold</hi>).</p>
<p rend="noIndent"><date when="1854-02-24"><hi rend="initial">24.</hi></date> Ude hos Lassons diletteres sv&#x00E6;rt i denne Tid. Der holdes Pr&#x00F8;ver paa Comedie som skal gives hos Kherre Anker. F&#x00E6;tter Christian har oversat en fransk Vaudeville laver Coupletter dertil, Onkel arrangerer Melodierne, Marie spiller Hovedrollen. Det er slemt at derude, hvor der virkelig er Talent i flere Retninger, alt det Maadelige i Kunsten h&#x00E6;ves og beundres mens man formelig skyer det Bedre og &#x00C6;gtere. Nils og Bredo have ogsaa Begge noget Talent for Musik. De lave Valse og Polkaer men ville Intet ordentligt l&#x00E6;re. De beundres af Sl&#x00E6;gt og Venner og som Topmaal af Lyksalighed gaar Nils hen i Theatret at h&#x00F8;re sin Vals for fuldt Orchester. Det er naturl Sperati som er Mester for det.</p>
<p rend="noIndent"><date when="1854-02-26"><hi rend="initial">26.</hi></date> <hi rend="italic">Idag l&#x00E6;ser man to Anmeldelser af Th<hi rend="raised">s</hi> nye Digtsamling</hi> &#x2013; en st&#x00E6;rkt Dadlende og en i h&#x00F8;i Grad rosende &#x2013; den f&#x00F8;rste i Illustr. Nyhedsblad og den sidste i Krydseren. Nyhedsmanden er meget overseende men har desv&#x00E6;rre ikke saa ganske uret; kun deri dog &#x2013; at han slet ikke vil see det store Digtertalent trods al Technikens Uvorrenhed og Udtrykkets Uklarhed. Krydsermanden derimod s&#x00E6;tter Digterbegavelsen, de originale Digtertanker hos Th. saa h&#x00F8;it at han mener Behandlingens Umodenhed ved Siden deraf bliver en Bagatel. Monstro nu de store Blade (de fede, indholdsrige!!) vil sige noget? Og Hr Monrads Tidsskrift som m&#x00E6;glende Voldgiftsmand! <lb/>&#x2013; Fredagsposten bragte Keiser L. Napoleons Brev til Czaren. Det er kj&#x00E6;kt og godt skrevet men Times er misforn&#x00F8;iet med denne private Depeche som er udenfor alle diplomatiske Former. Dog siger Russell at den britiske Regjering kjendte Brevets Indhold og billigede det i dets Helhed uden at ansee sig bunden ved Enkelthederne i dets Udtryk. I England tror man mindst paa Freden. I begge Lande fortfare Rustningerne paa det alvorligste.</p>
<p rend="noIndent"><date when="1854-02-28"><hi rend="initial">28.</hi></date> <hi  rend="italic">Meyerbeer har comp<hi rend="raised">t</hi> en Opera Comique &#x00AB;L&#x0027;Etoile du Nord&#x00BB;</hi> som nylig er kommet til Opf i Paris paa Opera Comique. F Hiller omtaler den i et Brev i K. Z. Handl. foregaar i Rusland paa Czar Peter I<hi rend="raised">s</hi> Tid og er af Scribe. Musiken skal v&#x00E6;re temmelig st&#x00E6;rk og stor for Opera comique men i fuldt Maal indeholde alle M<hi rend="raised">s</hi> bekjendte v&#x00E6;rdifulde og ikke v&#x00E6;rdifulde Effekter. Medrette dadler H. at M. har anvendt i Operaen et Par Stykker af sit Leilighedsv&#x00E6;rk &#x00AB;Ein Feldlager in Schlesien. <lb/>&#x2013; <hi rend="italic">Moniteur</hi> f 20<hi rend="raised">de</hi> melder at Czaren har besvaret Keiser N<hi rend="raised">s</hi> Brev afslaaende. Engelske og franske Blade omtale derfor Krigen som vis. Man embarkerer allerede i Toulon og den store &#x00D8;sters&#x00F8;flaade er if&#x00E6;rd med at l&#x00F8;be ud fra Spithead. &#x2013; En britisk Orlogsdamper som i denne Tid unders&#x00F8;ger Farvandene i Nords&#x00F8;en og Kattegattet ankrede i L&#x00F8;rdags i N&#x00E6;rh af Dr&#x00F8;bak. Flere Officierer var her i Staden igaar. Man t&#x00E6;nkte at give dem en Middag for at bevidne vore engelske Sympathier men Officiererne undsloge sig da de ei maatte modtage nogenslags Demonstrationer.</p>
</div>
<div type="chapter">
<head type="main"><ref type="contents" target="contents_1" xml:id="chapter_3">Marts</ref></head>
<p rend="center"><figure><graphic url="s16_mars1.jpeg"/></figure></p>
<p rend="center"><figure><graphic url="s19_mars2.jpeg"/></figure></p>
<p rend="noIndent"><date when="1854-03-01"><hi rend="initial">1.</hi></date> Welhavens Familie for&#x00F8;ger sig i foruroligende Grad. Inat for&#x00E6;rede Fruen ham Tvillinger, en Gut og en Pige.</p>
<p rend="noIndent"><date when="1854-03-03"><hi rend="initial">3.</hi></date> Storthinget eenst bevilget 300.000 til Neutralitetens Opretholdelse.</p>
<p rend="noIndent"><date when="1854-03-05"><hi rend="initial">5.</hi></date> Agnes Anker kom igaar hertil og boer hos Lina. <lb/>&#x2013; Komp<hi rend="raised">t</hi> et lille Pftestykke &#x00AB;Polka-Etude&#x00BB;. <lb/>Hos Kherre Ankers gives iaften to Theaterpiecer, en fransk og en oversat &#x00AB;Zo&#x00EB;&#x00BB; af Scribe. I denne sidste som er oversat af F&#x00E6;tter Christian, der selv har giort Coupletterne, og som er vel forsynet med Musik, giver Cousine Marie Titelrollen. F&#x00E6;tter Ch har ogsaa en Hovedrolle. Marie er meget enthusiastisk for sligt Dilettanteri.</p>
<p rend="noIndent"><date when="1854-03-08"><hi rend="initial">8.</hi></date> <hi  rend="italic">Studentersangforeningens Concert for Byggefondet</hi>. I den store Logesal for propfuldt Huus. Studenterne sang med udm&#x00E6;rket Pr&#x00E6;cision to Sange. I Forening med de &#x00F8;vrige Sangff og Orkestret udf&#x00F8;rtes Drikkechoret af La Juive og Bakkos Hymnen af Antigone, og med Bistand af assisterende Damer gaves Finalen i 2<hi rend="raised">den</hi> Akt af la Dame blanche og Gades Agnete og Havfruerne en yndig lille Ting for Sopr Solo og Damechor m Orch og Harpe (Harpen manglede) Soli i Finalen: Emma Dahl, Marie L., Kaja Kjerulf, H. Falch, Wolf, Chr. Lasson, J Nicolaysen. M<hi rend="raised">me</hi> Dahl sang desuden nogle stygge Variationer af K&#x00FC;cken og Mozarts herlige Sextus-Arie af Titus. M<hi rend="raised">me</hi> Dahl er blot 1/3 Kunstnerinde forresten smagl&#x00F8;s Dilettantinde med passeret Stemme. Men det Enkelte hun synger godt, synger hun ogsaa <hi rend="italic">meget</hi> godt det havde v&#x00E6;ret mere kunstnerisk om Sangfn istedf. Alt dette havde givet Antigone heel og holden med indledende og forbindende Recitation. Men det havde rimeligvis vort Publ. ikke sat Pris paa.</p>
<p rend="noIndent"><date when="1854-03-10"><hi rend="initial">10.</hi></date> Jeg sendte Marie Garben Etuden i polkerende Retning og Vuggevisen i fis dur. <lb/>&#x2013; <hi rend="italic">Udenrigsposten</hi> giver idag Keiser L N<hi rend="raised">s</hi> Tale til Kamrene som er decideret for Krigen og omtaler &#x00D8;sterigs Alliance som vis. Tillige l&#x00E6;ses Keiser Nicolais Svar paa N<hi rend="raised">s</hi> Brev og hans Manifest til sit Folk &#x2013; et fr&#x00E6;kt L&#x00F8;gnprodukt med anmassende Paakaldelse af Religionen og den moralske Retf&#x00E6;rdighed. Kurerer ere afgaaede fra London og Paris til Petersburg for at forl&#x00E6;nge med 6 Dages Bet&#x00E6;nkning Fyrstend&#x00F8;mmernes R&#x00F8;mning inden 30<hi rend="raised">te</hi> April. Naar Svaret kommer og ben&#x00E6;gtende <hi rend="italic">maa</hi> det jo blive &#x2013; vil Krigen begynde. <hi rend="italic">Times</hi> taler om Finlands og &#x00C5;lands&#x00F8;ernes Gienerobring som noget der b&#x00F8;r f&#x00F8;lge med Krigen og raader reent ud Sverige til at benytte sig af den gode Leilighed. &#x2013; Aftenbl for 6<hi rend="raised">te</hi> d M har en uhyre dj&#x00E6;rv Art. mod Rusland. Bladet mener forresten at Rusland og det af gode Grunde nu vil erkjende vor Neutralitet.</p>
<p rend="noIndent"><date when="1854-03-12"><hi rend="initial">12.</hi></date> Grevinde H. her. Imorgen reiser hun til Kongsvinger.</p>
<p rend="noIndent"><date when="1854-03-13"><hi rend="initial">13.</hi></date> I det ph. S<hi rend="raised">s</hi> Samling iaften spillede Brun, Elev af Arnold, Pftepartiet i Hummels Septett. Jeg var hos Lassons i stor Soir&#x00E9;e. <lb/>&#x2013; <hi rend="italic">En ny Bog af A Munch er ankommet</hi>: <hi rend="italic">&#x00AB;Salomon de Caus&#x00BB;</hi> et Fors&#x00F8;g til en religi&#x00F8;s Trag&#x00F8;die. &#x2013; Emilie Lasson har i l&#x00E6;ngere Tid holdt sig inde for &#x00D8;iensygdom. Overhovedet er de ofte Syge derude paa Munkedammen.</p>
<p rend="noIndent"><date when="1854-03-16"><hi rend="initial">16.</hi></date> Svenske Post bringer Efter. om den lille Arveprinds&#x0027;s D&#x00F8;d af Strubehoste.</p>
<p rend="noIndent"><date when="1854-03-17"><hi rend="initial">17.</hi></date> Agnes Geburtsdag &#x2013; Marie Garben, og S&#x00F8;strene Lagertha og Anna samt Lina og Trine Welhaven var her om Aftenen. Th. var just ikke meget affabel men hos ham er Sindet lidet stadigt og roligt.</p>
<p rend="noIndent"><date when="1854-03-18"><hi rend="initial">18.</hi></date> <hi rend="italic">Hasert</hi> gav sin 2<hi rend="raised">den</hi> (Afskeds-)Concert. Tyndt Huus som s&#x00E6;dvanligt. Han var ikke godt oplagt og maatte selv pr&#x00E6;stere hele Soireens Indhold. Han sp. af Thalberg og Kullak, Liszt og Oberonouverturen i egen Bearbeidelse. Vanskelighederne vare her enorme is&#x00E6;r formedelst Oktavpassagerne. Han gav dem ikke altid ganske rene. Thalbergs Don Juan-Fants. foredrog han nydeligt.</p>
<p rend="noIndent"><date when="1854-03-22"><hi rend="initial">22.</hi></date> Paa Fredag reiser <hi rend="italic">Wilhelm Erichsen</hi> til Horten for i n&#x00E6;ste Maaned at gaa med Fregatten Desideria som Sekret&#x00E6;r. Han havde iaften hos Tante S. sin Skibsuniform paa og saa meget t&#x00E6;kkelig ud. <lb/>&#x2013; Axel skranter i denne Tid. Han kan ikke arbeide og er tilraadet at gaa og drive og gymnasticere hos Fugellie. Til Sommeren skal han til Sandefjord. Derhen gaa da mange Bekjendte. Kathinka (med Tante S. og som tro Veninde Camilla Schmidt) Emilie Lasson. Grevinde Hedevig med lille Caroline. &#x00D8;rtenblad og Marie &#x00D8;. <lb/>&#x2013; <hi rend="italic">Statsraad Stang</hi> har overanst&#x00E6;ngt sig og har maattet faa 2 Mdrs Orlov. Der siges at han skal reise udenlands (til Paris). <lb/>&#x2013; Rusland har endelig anerkjendt vor Neutralitet. Men om vi dog tilslut maatte tage et Parti? <lb/>&#x2013; Endel af Admiral Napiers Eskadre gik i S&#x00F8;en d 11<hi rend="raised">te</hi> Den saaes mel. 15 og 17<hi rend="raised">de</hi> ved G&#x00F6;theborgs Skj&#x00E6;rgaard. Der siges at Flaaden for det f&#x00F8;rste skal havne i Kielerbugt og oppebie Krigserkl&#x00E6;ringen.</p>
<p rend="noIndent"><date when="1854-03-23"><hi rend="initial">23.</hi></date> <hi  rend="italic">Courrier</hi> kom igaar og bragte &#x00AB;Times&#x00BB; for 17<hi rend="raised">de</hi> Preussen og &#x00D8;sterigs Stilling er endnu utryg. Det hedder at de have overbragt England og Frankrig nye Forslag. Rusland fors&#x00F8;ger nemlig ved nye diplomatiske R&#x00E6;nker at hale de tydske Magter over paa sin Side, ialfald at udhale Tiden. Times vil ikke tro det muligt at England vil tage Notits af disse nye Kunstgreb og vil vide at Keiser Napoleon har svaret den preussiske Udsending Pr. af Hohenzollern <hi rend="italic">at han kom for silde</hi>. General St Arnaud skal commandere den franske Hj&#x00E6;lpearmee og under ham Canrobert og Bosquet som Divisonsgeneraler. Prinds Napoleon f&#x00F8;rer Reserven.</p>
<p rend="noIndent"><date when="1854-03-30"><hi rend="initial">30.</hi></date> Agnes har v&#x00E6;ret syg i de sidste Dage. Det begyndte med et heftigt Tilf&#x00E6;lde ligt det hun havde paa Kongsvinger i Julen. Nu har hun faaet Kusma og vil l&#x00E6;ngere Tid kom<hi rend="italic">m</hi>e til at holde sig inde hos Lina hvor hun bor. Grevinden kom i Mandags fra Ksvinger. Hendes Moder var ikke frisk. I Tirsdags var hun hos Diriks&#x0027;s tilligemed Marie Garben og Fru L Gude. Fru D. kommer jeg til at savne. Hun og hd<hi rend="raised">s</hi> Mand skal nu boe i Chrssand. Idag var det Theodor og Emilie Lassons Geburtsdag. Dagen var deilig vaarlig som de fleste i den sidste Tid. Havnen er fri for Is og Dampfarten begynder. <lb/>&#x2013; Ovidia Keyser, en af mine flinkeste Klaveerl&#x00E6;rlinger, forlader nu Byen. Siden Bedstemoderens D&#x00F8;d har hendes vordende Svigerfader Kaurin taget hende til sig. Hun f&#x00F8;lger nu denne til hans Kald i Lier. <lb/>&#x2013; Hasert reiser paa Tirsdag herfra. Konigsl&#x00F8;w har i den senere Tid opholdt sig i Kj&#x00F8;benhavn. Til Norman og andre Leipzigervenner har jeg Intet h&#x00F8;rt. <lb/>&#x2013; Nu taler man meget om en hemmelig Art. i Neutralitetserkl&#x00E6;ringen if. hvilken man skal have viist Rusland den Villighed at iv&#x00E6;rks&#x00E6;tte en gammel svensk Bestemmelse der forbyder i Krigstider en fremmed Magt at komme med flere end 4 Krigsskibe indenfor en neutral F&#x00E6;stningsv&#x00E6;rks Skudvidde. Der sp&#x00F8;rges nu &#x2013; vil man her iv&#x00E6;rks&#x00E6;tte dette f.Ex. om 5 engelske Krigsskibe ville havne i Flekker&#x00F8;? &#x2013; Preussen og ogsaa &#x00D8;sterigs Holdning bliver mere tvetydig. Nye diplomatiske Aktstykker ere par necessit&#x00E9; af England udgivne som vise at Rusland i Beg. af f. A forinden Mentschkof Optr&#x00E6;den vilde akkordere med Engl. ang. Tyrkiets Deling. De &#x00F8;vrige Stormagter bleve ved denne Leilighed meget overseende behandlede. Engl. vilde dog ei vide noget af Propoet. M&#x00E6;rkelig nok har Czaren selv provoceret til disse Hemmeligheders Fremf&#x00F8;relse i Dagens Lys. I hvad Hensigt, da England dog ei compromitteredes derved??&#x2013; <lb/>&#x2013; Iaar har man her virkelige Martsvioler!</p>
</div>
<div type="chapter">
<head type="main"><ref type="contents" target="contents_1" xml:id="chapter_4">April</ref></head>
<p rend="center"><figure><graphic url="s20_april1.jpeg"/></figure></p>
<p rend="center"><figure><graphic url="s23_april2.jpeg"/></figure></p>
<p rend="noIndent"><date when="1854-04-01"><hi rend="initial">1.</hi></date> Fru Bodom havde faaet et Brev fra Erik B. i D&#x00FC;sseldorf hvori han fort&#x00E6;ller at <hi  rend="italic">Robert Schumann</hi> er bleven rammet af en forf&#x00E6;rdelig Ulykke &#x2013; <hi rend="italic">han er blevet vanvittig!</hi> (<hi rend="italic">P.S.</hi> Denne Ulykkeshistorie bekr&#x00E6;fter sig ikke).</p>
<p rend="noIndent"><date when="1854-04-04"><hi rend="initial">4.</hi></date> Der har v&#x00E6;ret holdt Statsraad og Thing for lukkede D&#x00F8;re ianl. af den omtalte hemmelige Art. i Neutral<hi rend="raised">s</hi>traktaten. I begge Raad skal v&#x00E6;re Misn&#x00F8;ie og der tales om Protest o.a.d. <lb/>&#x2013; Idag var der Festmiddag for B&#x00F8;gh foranstaltet af fhv Medl af det runde Bord. B&#x00F8;g er bleven Arkivar i Trondhjem og skal snart reise derhen. Den frav&#x00E6;rende Magnus blev ogsaa erindret.</p>
<p rend="noIndent"><date when="1854-04-05"><hi rend="initial">5.</hi></date> <hi rend="italic">England og Frankrig har nu formelig erkl&#x00E6;ret Rusland Krig</hi>. Samtidig hermed ere Russerne paa flere Steder og is&#x00E6;r ved Galacz og Braila i store Masser gaaede over Donau uden at have m&#x00F8;dt synderlig Modstand. Det bliver altsaa med samme Alvor. &#x00D8;sterigs Holdning er endnu uvis. De allernyeste Eftrr lyde paa at Keiser Franz Joseph dog er mere uafh&#x00E6;ngig og antirussisk end Kongen af Preussen. Krigserkl&#x00E6;ringen stod at l&#x00E6;se f&#x00F8;rste Gang i London Gazette for 28.<hi rend="raised">de</hi> Marts. &#x2013; <lb/>&#x2013; 3<hi rend="raised"><hi rend="underlined">de</hi></hi> Deel af <hi rend="italic">Eckermanns Gespr&#x00E4;che mit Goethe</hi> er skj. skrevet flere Aar efter G<hi rend="raised">s</hi> D&#x00F8;d, n&#x00E6;sten ligesaa frisk og v&#x00E6;rdifuld som de to f&#x00F8;rste. Det er et V&#x00E6;rk som Enhver vil l&#x00E6;re noget af og som bidrager til at oplyse G<hi rend="raised">s</hi> V&#x00E6;rd som Digter og Menneske mere end <del rend="overstrike">...</del> det Bedste der ellers er skrevet om ham. &#x2013;</p>
<p rend="noIndent"><date when="1854-04-09"><hi rend="initial">9.</hi></date> &#x2013; D 5<hi rend="raised">te</hi> har en sv&#x00E6;r Ildsvaade hjems&#x00F8;gt Skien. Stormen giorde at 70–80 Huse og Sauge gik med. <lb/>&#x2013; Idag begynder jeg med en Kusma som jeg inderlig vil &#x00F8;nske ikke maa blive langvarig. Reisen til Jarlsberg i Paasken gaar da fl&#x00F8;iten! &#x2013;</p>
<p rend="noIndent"><date when="1854-04-14"><hi rend="initial">14.</hi></date> Jeg kan nu benytte min Indesp&#x00E6;rring til at arbeide lidt for mig selv ved Pianoet. En for l&#x00E6;ngere Tid siden skizzeret <hi rend="italic">Scherzino</hi> a 4<hi rend="raised">m</hi> har jeg faaet formet til et lille toh&#x00E6;ndigt Klaveerstykke hvori Hovedmotivet er en lille Figur a la Schumann, rhytmiske Rykninger &#x2013; men, du min Gud, hvor jeg dog altid bliver en Slave af Instrumentet og hvor hver Takt koster mig M&#x00F8;ie &#x2013; aldrig formaar jeg at lade det staa til og derunder lider Tankens Frihed og Arbeidets &#x00AB;Fluss&#x00BB;. Der vilde Intet komme ud hvis jeg ei til min Hj&#x00E6;lp havde en Smule kunstnerisk &#x00AB;bon sens&#x00BB; og Kritik til at afrunde mit Pilleri saa det ikke seer altfor sammenflikket ud. <lb/>&#x2013; Elegien i gmoll fra 1852 har jeg aldrig ret kunnet lide i Midtsatsen. Nu giorde jeg en rask Ting &#x2013; str&#x00F8;g det hele dumme 3/16 v&#x00E6;k og skrev et nyt Midtparti som mere stemmer i den elegiske, lidt nordisk klingende Grundtone. &#x2013; Kunde jeg nu ogsaa faa giort en lille Scherzo i en afrundet fortl&#x00F8;bende Form!?</p>
<p rend="noIndent"><date when="1854-04-15"><hi rend="initial">15.</hi></date> Jeg var ventet paa Jarlsberg og er (til min Husvalelse) savnet. Kirsten Diriks er der og bliver Maaneden ud. Jeg skulde v&#x00E6;ret Fadder for Ovelil. Agnes kom heller ikke derned. Imorgen kommer hun vel ud for f&#x00F8;rste Gang paa l&#x00E6;ngere Tid. Hun er s&#x00F8;d og taalmodig. Naar blot Th. ikke var saa forf&#x00E6;rdelig urolig i Sindet. Grev P. giorde en Tur til Kiel for at see Napiers Flaade men den var netop v&#x00E6;k og Greven var for doven til at forf&#x00F8;lge den til Kj&#x00F8;gebugt. <lb/>&#x2013; Smukke Historier gi&#x00F8;r det &#x00D8;rstedske Ministerium. Men nu er dog nok endelig dets Dage talte. Hansen skal have v&#x00E6;ret ogsaa imod Kongen. Det er utroligt &#x2013; men ikke i Danmark under Fr. VII. &#x2013;</p>
<p rend="noIndent"><date when="1854-04-17"><hi rend="initial">17.</hi></date> Ude igjen. <lb/>&#x2013; I et af de seneste N<hi rend="raised">o</hi> af Illustr. Ztg. staar en Biografi af en Pianofortespiller og Componist fra Bourges <hi rend="italic">Louis Lacombe</hi> efter hv. man skulde tro at dette maa v&#x00E6;re et ganske ualmind. Exemplar mell Pftevirtuosernes Legioner. Han har skrevet et Par Sinfonier, Trios, en Quintett o.s v og skal forene &#x00AB;fransk Elegants&#x00BB; med tydsk gemytlig Dybde. Nu &#x2013; det skulde v&#x00E6;re morsomt at faa fat paa et Stykke af ham.</p>
<p rend="noIndent"><date when="1854-04-18"><hi rend="initial">18.</hi></date> <hi rend="italic">Gude</hi> har hidsendt 6 Billeder som idag vare udstillede i Kunstfs. Lokale. Det var <hi rend="italic">Aftenscene ved Mj&#x00F8;sen</hi> (Sommeraften m Staffage &#x2013; dr&#x00F8;mmerisk Stemning). &#x2013; <hi rend="italic">Vild Skovscene</hi> med trang Fjernsigt. (Staffage Bj&#x00F8;rne i Forgrunden) <hi  rend="italic">Fjordbillede</hi>. <hi rend="italic">Balestranden</hi>; meget deiligt. Skaadde med Lysgiennembrud. Fortrinligt Vandspeil N&#x00E6;sset i Skygge. <hi rend="italic">H&#x00F8;stbillede</hi> Taaget Baggrund: Skov med <del rend="overstrike">...</del> Mods&#x00E6;tninger i Tr&#x00E6;grupperingen. (H&#x00F8;stlig Eg og Rogn mod frisk Gran o. a. d.) <hi rend="italic">Vaarbillede</hi>: Skoven ved Berg ved Jarlsberg. Uhyre friskt men sv&#x00E6;rt gr&#x00F8;nt i Farvevirkningen. &#x2013; <hi rend="italic">Birkeskov med <del rend="overwritten">...</del> en Skovb&#x00E6;k</hi> og Bro. Virtuosm&#x00E6;ssig Solvirkning. &#x2013; <lb/>Paa samme Udstilling findes et Portrait af Rina Ingier nu M<hi rend="raised">d</hi> Schloss i C&#x00F6;ln malet af M<hi rend="raised">lle</hi> Lindgren i Paris.</p>
<p rend="noIndent"><date when="1854-04-21"><hi rend="initial">21.</hi></date> Det &#x00D8;rstedske Ministerium bliver; altsaa igr. et Nederlag for Kongen, ikke at tale om for Rigsdagen. Et Par Oppositionsf&#x00F8;rere afsatte fra deres Embeder.</p>
<p rend="noIndent"><date when="1854-04-23"><hi rend="initial">23.</hi></date> De to sidste Dage har v&#x00E6;ret meget skarpe og kolde. Nordenvinden bl&#x00E6;ste dygtig idag og t&#x00F8;rt er der overalt saa man har Grund til at klage. <lb/>&#x2013; Welhaven og Frich har opgiort mellem sig (siger W.) at Gudes nyeste Billeder ere Bevis paa Tilbagegang. Det Felt han her har slaaet ind paa er yderst bet&#x00E6;nkelig og W. faar ikke sove om Natten formedelst dybe Betragtninger over hvem der er gal; han som ei forstaar Billederne eller vi andre som ere uhyre glade i dem. Hvis man ikke kjendte noget til W<hi rend="raised">s</hi> personlige Misn&#x00F8;je med Gudes Person skulde man virkelig tro at han nu var <hi rend="italic">bedr&#x00F8;vet</hi> over ei at kunne lide G<hi rend="raised">s</hi> Billeder. Fjordbilledet er det eneste som finder Naade fordi det er giort paa den gamle Maade. Frichs Mening forsaavidt den er selvst&#x00E6;ndig, er nok den at G<hi rend="raised">s</hi> Billeder bar formeget Pr&#x00E6;g af Decorationsstykker. (!). <lb/>&#x2013; Jeg giorde idag Visit hos Wolf som nylig har giftet sig med Jfr Johannesen.</p>
<p rend="noIndent"><date when="1854-04-24"><hi rend="initial">24.</hi></date> Imorgen reiser Agnes og Th. til Jarlsberg. Iaften var Christian Hansen her. Han er forflyttet fra Bergen hvor han var Byfoged og har nu faaet Ekers Sorenskriveri. Han tilstaar selv at han er en Lykkens Pamphilius. Han seer endnu godt ud ja bedre end f&#x00F8;r; men har tillagt sig en ganske lille Portion Fornemhed. Han havde en 15 Aars S&#x00F8;n, Michael, med. &#x2013; Marie G. og Lassons var her ogsaa.</p>
<p rend="noIndent"><date when="1854-04-27"><hi rend="initial">27.</hi></date> Endelig regner det! &#x2013;</p>
<p rend="noIndent"><date when="1854-04-30"><hi rend="initial">30.</hi></date> Componeret en Romanse for Pianoforte, C moll. <lb/>&#x2013; <hi rend="italic">Krigen med Rusland</hi> er fra Vestmagternes Side endnu ikke egentlig begyndt. Napier venter endnu paa den franske Flaade og egne Forst&#x00E6;rkninger. For Tiden ligger han ved Elfsnabben udenfor Stockholms Sk&#x00E6;rgaard. Han har haft Audients hos Kong Oscar. Man venter ogsaa i det sorte Hav paa at det snart skal begynde. Odessa synes at staa Fare for et Bombardement. Russerne have endnu ingen st&#x00F8;rre Bataille leveret, men muligt skeer det inden de Allieredes H&#x00E6;r bliver samlet. Vist er det at en sv&#x00E6;r og lang Krig forestaar og at vor Neutralitet nok ikke i L&#x00E6;ngden vil holde sig. &#x2013; Fireskibsaff&#x00E6;ren har gjort megen Allarm men skj. man ingen Klarhed faar i Sagen er dog det vist at ingen saadan Fireskibs Bestemmelse nu <hi rend="italic">efter</hi> Krigserkl&#x00E6;ringen skal gi&#x00E6;lde.</p>
</div>
<div type="chapter">
<head type="main"><ref type="contents" target="contents_1" xml:id="chapter_5">Mai</ref></head>
<p rend="center"><figure><graphic url="s24_mai1.jpeg"/></figure></p>
<p rend="center"><figure><graphic url="s27_mai2.jpeg"/></figure></p>
<p rend="noIndent"><date when="1854-05-01"><hi rend="initial">1.</hi></date> Moder er nu 62 Aar. Dagen var skyet og det regnede smaat. Marie sang om Aftenen virkelig fortr&#x00E6;ffeligt et Par Lieder af Schumann og Schubert, en Arie af H&#x00E4;ndels Rosalinde og nogle Romanser af mig. Welhaven behagede at v&#x00E6;re enthusiasmeret.</p>
<p rend="noIndent"><date when="1854-05-04"><hi rend="initial">4.</hi></date> <hi rend="italic">Arnold junior</hi> gav nylig en ganske grandios Concert i Stockholm i Theatret i hvis Orkester han er ansat. Han gav store Sager Beeth<hi rend="raised">s</hi> Appassionata, instrumenteret af Foroni og det meste af Orkestermusiken til Mend<hi rend="raised">s</hi> Sommernachtstraum. Selv spillede han bl.A. en Cellofantasi <hi rend="italic">componeret</hi> af <hi rend="italic">gamle Arnold</hi> her over et Par af afd. Prinds Gustavs bedste Melodier. Aftbl. Referent roser denne Leilighedscomp. som meget godt skrevet, i en ren Stil og med megen Omtanke &#x2013; hvad man og af A. kunde vente sig. <hi rend="italic">Ludvig Norman</hi> <add place="below">Normans Septett blev strengt bed&#x00F8;mt i Aftonbl. Anm er formodentl en af Parykkerne derinde thi han mener at her er et Talent aldeles paa Afveie nemlig paa den Schuman-Gade-Mendelsohnske saakaldte romantisk-rhytmiske Forvildelsens Afvei. &#x2014;</add> forbereder ogsaa en st&#x00F8;rre Vocal og Instr. Concert d 7<hi rend="raised">de</hi> Jeg er nysgjerrig. Det er neppe mere end man nu og da faar h&#x00F8;re at de kj&#x00E6;re Venner leve. Ak her &#x2013; vort Orkester! Ja det er nu <unclear reason="writing">synket</unclear> ned til noget saa tyndt og uselt at man kanskee i vor Tid her ikke har haft det slettere. Det er Musikens Fremtid! Det er det som skulde opmuntre en Christiania Musiker til at kaste sig paa Instrumentalcompositionen. Der er en Mand i Posten idag som er meget misforn&#x00F8;iet med Theaterorkestrets ynkv&#x00E6;rdige Stand og Musikens daarlige Tilstand her idet Hele. Alle faar Hug &#x2013; Direktion &#x2013; Publikum &#x2013; Musikhandlere &#x2013; og de faa quasi Componister her ere. &#x2013; Nu &#x2013; er det ikke altsammen fortjent. Men var der en Udsigt til her at faa et Instrumentalstykke godt udf&#x00F8;rt &#x2013; maaskee fors&#x00F8;gte man sig!</p>
<p rend="noIndent"><date when="1854-05-06"><hi rend="initial">6.</hi></date> <hi rend="italic">Brev fra Fru Diriks</hi> som nu er reist fra Jarlsberg. &#x2013; <hi rend="italic">Agnes</hi> har atter v&#x00E6;ret syg en Nat dernede paa den samme heftige Maade som et Par Gange f&#x00F8;r. &#x2013; Grevens reise nok en Tur til Danmark forinden Badesaisonen. <hi rend="italic">Mens Th.</hi> er paa Jbg er her i det 3<hi rend="raised">die</hi> Hefte af <hi rend="italic">polyteknisk Tidskr.</hi> udkommet en Afhandl. af ham om den geognostiske Dannelse i Christianiadalen, hvor nok Keilhaus tidligere L&#x00E6;re vil faa et stygt Knek. <lb/>&#x2013; Den engelske Flaade i &#x00D8;sters&#x00F8;en vil snart udgj&#x00F8;re 49 Skibe med 2300 Kanoner og naar den franske Eskadre kommer til vil denne imposante S&#x00F8;magt faa en Mandstyrke af over 30 000 M. ombord. If. de sidste Eftrr laa endnu Napier ved Elfsnabben.</p>
<p rend="noIndent"><date when="1854-05-08"><hi rend="initial">8.</hi></date> Odessa bombarderes mellem 19<hi rend="raised">de</hi> og 23<hi rend="raised">die</hi> f M. temmelig svagt og uden videre F&#x00F8;lger. Det var en H&#x00E6;vn for den mod god Skik stridende Maade hvorpaa Furions der med Parlament&#x00E6;rflag kom ind i Havnen for at hente Consulerne, blev hilset (nemlig med skarpt).</p>
<p rend="noIndent"><date when="1854-05-13"><hi rend="initial">13.</hi></date> <hi rend="italic">Brev fra A. R&#x00E9;e i Kjbhvn</hi> hvem jeg tilskrev ianl af en Jfr Lie der reiste ned for at uddannes til Gouvernante og ogsaa skulde nyde hans Veiledning. R&#x00E9;e fort&#x00E6;ller mig at <hi rend="italic">Gade synes meget godt om mine Sange</hi> og det er mig virkelig en Hjertestyrkning Tillige tror han at kunne skaffe mig et Hefte Klaveerstykker forlagte hos Lose &amp; Delbanco. Vi ville pr&#x00F8;ve!</p>
<p rend="noIndent"><date when="1854-05-14"><hi rend="initial">14.</hi></date> Et nyt romantisk Lystspil i 4 Akter af Hostrup: &#x00AB;Dr&#x00F8;m og Daad&#x00BB; opf. f f&#x00F8;rste Gang iaften. Det lover meget i f&#x00F8;rste Akt der er h&#x00F8;ist kvikt og poetisk virksomt anlagt. Madonna har givet en Fisker en Dr&#x00F8;m hvori han vinder en Fyrstedatters Haand ved sin Daad. Hans Optr&#x00E6;den som den forhaabningsfulde st&#x00E6;rke og begavede Yngling der troer og derfor maa vinde er smuk &#x2013; men i Giennemf&#x00F8;relsen er H. ofte blevet mat og ubehj&#x00E6;lpsom. Som et Till&#x00F8;b mod den h&#x00F8;iere Comedie er ellers Arbeidet altid fortjenstfuldt. Det blev stormende applauderet is&#x00E6;r af Studenterne og Wiehe, J&#x00F8;rgensen og Jfr Svendsen fremkaldtes. &#x2013; Mens Th.direktionen giver flere af sine Skuespillere Reisestipendium synes den aldeles at ville lade Orkestret gaa under. Det er en Jammer hvor mangelfuldt sammensat det nu er og hvor daarligt det f&#x00F8;lgelig spiller. P.S. I Kj&#x00F8;benhavn er Stykket samme Aften opf&#x00F8;rt. Det gjorde nok Lykke men Applausen var ikke ganske uden Protest og i Bladene h&#x00F8;res forskjellige Domme.</p>
<p rend="noIndent"><date when="1854-05-18"><hi rend="initial">18.</hi></date> Carsten Anker kom igaar hertil; han var kommet til T&#x00F8;nsberg for 2 Dage siden med v Kervells Skib som har v&#x00E6;ret paa Kobbefangst. <lb/>Agnes er rask nu og Th er fremdeles paa Jarlsberg. Gude og han have v&#x00E6;ret paa en Udflugt ved Holmestrand. G for at tegne Th for at s&#x00F8;ge Steen.</p>
<p rend="noIndent"><date when="1854-05-19"><hi rend="initial">19.</hi></date> William M&#x00F8;ller (Thors&#x00F8;) var her oppe iaften. Sidst saa jeg ham i 1849. Siden den Tid har han f&#x00F8;rt et ganske eventyrligt Liv. Han gik som Skibsl&#x00E6;ge med et californisk Emigrantselskab fra Trondhjem. Skibet blev condemneret i Rio og Emigranterne valgte at colonisere sig i Brasilien. M. fulgte og var hos dem i l&#x00E6;ngere Tid. Siden tjente han som Milit&#x00E6;rchirurg hos et Corps af 4000 tydske Lejetropper der af den brasilianske Regiering anvendtes mod Rosas. Da laa de ved Montevideos Gr&#x00E6;ndse og f&#x00F8;rte en igrunden blodl&#x00F8;s og latterlig Krig. De 4000 vare sammenrapset Pak, af tydske Revolutionsm&#x00E6;nd. Fra Brasilien gik M. over Cap tilbage til England og var siden i London og sidst i Wien. Han tjente godt i Brasilien men Hjemvee bragte ham til at opgive Tanken paa at slaa sig ned der, hvor der var den bedste Anledning til at blive en rig Mand. Nu gik det han havde lagt op, med til Reisen og Opholdet i London og Wien. Nu ligger han her ved Rigshospitalet.</p>
<p rend="noIndent"><date when="1854-05-21"><hi rend="initial">21.</hi></date> Jeg har skaffet mig ved Dahl <hi rend="italic">Robert Schumanns gesammelte Schriften &#x00FC;ber Musik u. Musiker</hi> <hi rend="italic">Leipzig 54. Wigand.</hi> 4 B&#x00E4;nde En Samling af Davidsbundlerartiklerne og R. S. mangfoldige, ofte h&#x00F8;ist aandrige Anmeldelser i N. Z. f. M. af Compositioner. &#x2013;</p>
<p rend="noIndent"><date when="1854-05-26"><hi rend="initial">26.</hi></date> Imorgen reiser Kathinka K. og Emilie Lasson til Sandefjord.</p>
<p rend="noIndent"><date when="1854-05-29"><hi rend="initial">29.</hi></date> En engelsk Skruefregat Tiger kom paa Grund paa den russiske Kyst af det sorte Hav og kunde ei komme flot og kunde bruge sin Skydekraft. Et Par russiske Batterier iland besk&#x00F8;d den og da Captainen havde mistet en Fod overgav Fregatten sig. Nu n&#x00E6;rmede et Par andre allierede Dampere sig saa at Russerne maatte skyde Fregatten ibrand; men Bes&#x00E6;tningen blev giort til Fanger og Flagget f&#x00F8;rt til St Petersburg. Forresten ingen Foretagender endnu af Vigtighed. Prinds Napoleon og S<hi rend="raised">t</hi> Arnaud ere i Constantinopel.</p>
<p rend="noIndent"><date when="1854-05-31"><hi rend="initial">31.</hi></date> I Eftm kom Agnes og Th. tilbage. Og Betsy Gude med B&#x00F8;rnene for at reise paa L&#x00F8;rdag til Kongsvinger. Axel reiser imorgen til Sandefjord og bliver borte til 1<hi rend="raised">ste</hi> August.</p>
</div>
<div type="chapter">
<head type="main"><ref type="contents" target="contents_1" xml:id="chapter_6">Juni</ref></head>
<p rend="center"><figure><graphic url="s28_juni1.jpeg"/></figure></p>
<p rend="center"><figure><graphic url="s31_juni2.jpeg"/></figure></p>
<p rend="noIndent"><date when="1854-06-02"><hi rend="initial">2.</hi></date> Idag skriver jeg til R&#x00E8;e og sender med Fr&#x00F8;ken Thilesen 9 Klaveerstykker til ham. <lb/>&#x2013; Napiers Flaade har begyndt at agere, idet et Par Fregatter ved Hang&#x00F6; har giort et Angreb paa Eken&#x00E6;s (S.V. Finske Kyst.) Hekla var den f&#x00F8;rste i Ilden. D 22 f M. besk&#x00F8;des ogsaa Gustafsv&#x00E4;rn. <lb/>&#x2013; I Varna holder Arnaud og Lord Raglan Krigsraad. Russerne beleire Silistria siden l&#x00E6;ngere Tid men endnu holdt den sig. <lb/>&#x2013; Franskm&#x00E6;ndene skal okkupere Gr&#x00E6;kenland. I den sidste Time synes Kong Otto at ville krybe tilfode</p>
<p rend="noIndent"><date when="1854-06-03"><hi rend="initial">3.&#x2013;6.</hi></date> <hi rend="italic">Jarlsbergertour</hi>. Med Nordkap ned og med Christiania hjem (fra Vall&#x00F8;). D 4<hi rend="raised">de</hi> i Sandefjord med Gude, Greven, Betsy og Karen W. Grevinden bor udenfor Byen med Emilie L og Marie Sneedorff. Kathinka syntes ret nedslaaet efter de f&#x00F8;rste Bade. Axel havde det godt. <lb/>Gude har malt et stort Fjeldbillede i Morgenbelysning (Hardangerfi) f. 500 Sp til Thorvald Meyer og Rosenkrone faar en Skizze til samme jeg tror for 50 Sp. Lagertha og Anne ligge paa Berg.</p>
<p rend="noIndent"><date when="1854-06-10"><hi rend="initial">10.</hi></date> Welhavens Tvillinger ere d&#x00F8;bte Joseph og Maria. Theodor og Agnes vare Faddere. <lb/>&#x2013; <hi rend="italic">Brev fra Axel</hi>.</p>
<p rend="noIndent"><date when="1854-06-11"><hi rend="initial">11.</hi></date> Agnes har v&#x00E6;ret her siden d 31<hi rend="raised">te</hi>. Imorgen reiser hun. Hun har denne Gang v&#x00E6;ret raskere og seer bedre ud. <lb/>&#x2013; Paa Klingenberg har man nu en Cirque de Londres. Nemlig Hinn&#x00E8; &amp; Duerow. Den gav iaften sin 1<hi rend="raised">ste</hi> Forestilling. Den er rig paa smukke Heste og har udm&#x00E6;rkede Ryttere og Ryttersker; rigtignok ogsaa nogle maadelige &#x2013; men kan idet Hele maale sig med baade Renz og Loisset. Dhrr Clowns vare ikke videre rare. Hr. Hinn&#x00E8; er en pr&#x00E6;gtig Mand til Hest.</p>
<p rend="noIndent"><date when="1854-06-12"><hi rend="initial">12.</hi></date> Intet S&#x00E6;rdeles med Udenrigsposten. Men Meget forberedes og Meget er giort som Kaff&#x00E8;politikerne just ei altid forstaa at indr&#x00F8;mme. Napier holder den finske Bugt sp&#x00E6;rret og den russiske &#x00D8;sters&#x00F8;flaade i Shak. I Sortehavet har Russerne ikke et Skib; Flaaden ligger i Skjul i Sebastopol. Odessas Forsvarsv&#x00E6;rn tils&#x00F8;s er tilintetgiort. Hele den Cirkessiske Kyst er r&#x00F8;mmet og Tchserkesserne ere i umiddelbar Forbindelse med de Allierede. Gjentagne Angreb paa Silistria ere slagne tilbage mens Omer Pascha staar st&#x00E6;rk ved Schumla og de Allierede rykke mod Varna og Russerne neppe t&#x00F8;r gribe Offensiven af Frygt for &#x00D8;sterigs Indskriden. Denne Indskriden er sandsynligere med hver Dag; et Ultimatum ang. Fyrstend&#x00F8;mmernes R&#x00F8;mning er sendt fra Wien og Czaren kan vel ikke for sin &#x00C6;re nu gaa ind derpaa. Kong Otto i Gr&#x00E6;kenland er halv fransk Fange. Kort sagt &#x2013; Sagerne staa ikke rart for Rusland om det end kan udholde en lang Kamp og saaledes lade de Allierede betale deres endelige Seir dyrt. &#x2013; <lb/>&#x2013; Den af Schuman st&#x00E6;rkt anbefalede unge Musiker Johannes Brahms har nu udgivet 6 Opus: 3 Sonater og en Scherzo for Pfte og 2 Liederhefter. &#x2013;</p>
<p rend="noIndent"><date when="1854-06-17"><hi rend="initial">17.</hi></date> R&#x00E9;e skriver mig atter til. Musikstykkerne har han modtaget men vil f&#x00F8;rst senere sige mig noget afgj&#x00F8;rende om dem; desuden vil han vise dem til Gade. Efter et flygtigt Overblik finder han dem snarere <hi rend="italic">for gode</hi> (sic) end for slette til Udgivelse, d.v.s. Publikum, Massen vil ei goutere dem. Men da er de vel neppe heldige thi jeg har dog ikke skrevet disse Smaastykker som Rariteter for de Udvalgte. Kan Folk som spille lignende Sager, ei lide dem da er det slemt for mig. Jeg har ikke videre Haab til at Gade skal rose dem thi jeg s&#x00E6;tter selv mine Sange langt over mine Pftestykker. I disse sidste m&#x00E6;rkes is&#x00E6;r Mangelen paa <hi  rend="italic">flydende</hi> Arbeide. Det er for sammenflikket. Jeg skriver for lidt til at kunne v&#x00E6;re nogen heel Kunstner. Igrunden er jeg blot en Dillettant med kunstnerisk Skj&#x00F8;n og liden Praktik. Men <hi rend="italic">ikke</hi> Dilettant i den s&#x00E6;dvanlige Betydning d.v.s. en Uberettiget.</p>
<p rend="noIndent"><date when="1854-06-18"><hi rend="initial">18.</hi></date> Ladegaards&#x00F8;en i al sin Pragt. <lb/>&#x2013; <hi rend="italic">Chr. T&#x00F8;nsberg</hi> er af Kongen Baiern giort til virkelig baiersk Consul i Norge. Til Tak fordi han bragte nogle norske Heste ned engang. Der er naturl megen Snak i den Anledning. Og Krydseren har naturl v&#x00E6;ret vittig. <lb/>&#x2013; <hi rend="italic">Behrens</hi> har l&#x00E6;nge v&#x00E6;ret syg. Nu kommer han sig &#x2013; men langsomt. <lb/>&#x2013; Af <hi rend="italic">Lindemans Fjeldmelodier</hi> er alt 4<hi rend="raised">de</hi> Hefte udkommet. Snart vil jeg studere dem for Alvor; interessant er Samlingen i alle Fald.</p>
<p rend="noIndent"><date when="1854-06-21"><hi rend="initial">21.</hi></date> <hi rend="italic">Brev fra Axel idag</hi>. <lb/>&#x2013; Endelig for Alvor skrevet til Rosenkrone.</p>
<p rend="noIndent"><date when="1854-06-22"><hi rend="initial">22.</hi></date> Kathrine W<hi rend="raised">s</hi> Geburtsdag. <lb/>&#x2013; Gude kom hid i Eftm; Krydstouren i Fjorden med Greven endte i Sandvigen. Greven reiser hjem igien d.v.s. seiler.</p>
<p rend="noIndent"><date when="1854-06-24"><hi rend="initial">24.</hi></date> Theodor til Ringerige paa geologiske Unders&#x00F8;gelser.</p>
<p rend="noIndent"><date when="1854-06-30"><hi rend="initial">30.</hi></date> Udenl. Eftrr. 3 Dampere have en heel <add place="above">d 21<hi rend="raised">te</hi></add> Dag beskudt Bomarsund under Anf&#x00F8;rsel af Capt Hall paa Hekla. Den store nu forenede Flaade ligger i den finske Bugt ved Bar&#x00F6;sund. Svaret paa &#x00D8;sterigs Ultimatum var endnu ei kommet men ventedes Dagen da Posten afgik fra Wien. Monitor melder at Russerne have opgivet Beleiringen af Silistria og at Czaren har givet Ordre til at Armeen tr&#x00E6;kker sig tilbage over Pruth (!!?) De uhyre Tab ved S<hi rend="raised">ts</hi> Beleiring og Frygten for &#x00D8;sterig maa vel have foranlediget denne Ydmygelse. Interessante Debatter i Parliamentet ml Lord Lyndhurst, Clarendon og Aberdeen kaste Lys paa Krigssp&#x00F8;rgsmaalet. Aberdeens Russevenskab kommer nok til at bringe <del rend="overstrike">af</del> ham af med Portefeuillen. Alt er nu sp&#x00E6;ndt paa Udfaldet af &#x00D8;sterigs Optr&#x00E6;den. <lb/>&#x2013; Deiligt Sommerveir har her v&#x00E6;ret og herligt staar Mark og Skov og Eng. Igaar kom Skylregn og idag er Regnveir. <lb/>&#x2013; Axel har skrevet til Lina og vi skrive til ham idag. Alt vel.</p>
</div>
<div type="chapter">
<head type="main"><ref type="contents" target="contents_1" xml:id="chapter_7">Juli</ref></head>
<p rend="center"><figure><graphic url="s32_juli1.jpeg"/></figure></p>
<p rend="center"><figure><graphic url="s35_juli2.jpeg"/></figure></p>
<p rend="noIndent"><date when="1854-07-01"><hi rend="initial">1.</hi></date> Gude kom fra Vinger og tog ind til os. Agnes var idag reist til Eidsvold.</p>
<p rend="noIndent"><date when="1854-07-02"><hi rend="initial">2.</hi></date> 2 Billeder i Kunstfgn af Amalie Lindgr&#x00E9;n; fortr&#x00E6;ffelig Kunstnerinde. <lb/>&#x2013; Hippodrom paa Etterstad; utallig Folkemasse; flere Tusinde. Der gik et Banetrain derud, ja hele 3 og endda befordredes paa denne Maade ikke Halvdelen af Tilskuerne. <lb/>&#x2013; Hos Lassons om Aftenen sang Marie for Gude Schuberts St&#x00E4;ndchen, Schumanns &#x00AB;Stille Liebe&#x00BB; (Es dur) En Arie af H&#x00E4;ndel og flere af mine. Hun var oplagt og Gude var meget glad i hendes Sang.</p>
<p rend="noIndent"><date when="1854-07-03"><hi rend="initial">3.</hi></date> Gude, Holterman og jeg paa Gausta hvor Schirmer var og hvor vi bleve som hans Gi&#x00E6;ster. <lb/>&#x2013; <hi  rend="italic">Det stadf&#x00E6;ster sig med Schumanns Vanvid. Han sidder paa Siegburg, den Ulykkelige</hi>!</p>
<p rend="noIndent"><date when="1854-07-04"><hi rend="initial">4.</hi></date> Idag reiste Lasson og Betzy til Udlandet; f&#x00F8;rst til Berlin og Dresden; siden til Rhinen og Frankrig. &#x2013; Gude paa nogle Dage til Jarlsberg Theodor paa nogle Dage hjem fra Ringerige. <lb/>&#x2013; Jeg comp. igaar musik til et Digt af Theodor.</p>
<p rend="noIndent"><date when="1854-07-06"><hi rend="initial">6.</hi></date> Trykkende Hede i denne Tid; idag saa lummervarmt at man f&#x00F8;ler sig ganske benauet. Nu i Eftm regner det, efterat i flere Dage Skyerne har giort forgi&#x00E6;ves Fors&#x00F8;g paa at samle sig. <lb/>&#x2013; Idag reiser Kaja Meltzer til Bergen og Christian Lasson med Faye paa Yachten Mosquito til Nords&#x00F8;en og Udlandet. <lb/>Theodor afsted med Locomotiv til Eidsvold.</p>
<p rend="noIndent"><date when="1854-07-07"><hi rend="initial">7.</hi></date> Moder fik Brev idag fra Betsy Gude (Kongsvinger) Dette s&#x00F8;de Menneske skriver sjelden deiligt &#x2013; ganske let og naturligt og dog saa billedrigt og digterisk som hun var f&#x00F8;d til Poesi. Hendes D&#x00F8;vhed har ogsaa bidraget til at <del rend="overstrike">vend</del> berige det <hi rend="italic">indre</hi> Liv hos hende. <lb/>&#x2013; Th sendte fra Eidsvold en telegrafisk Depeche (virkelig elektrisk) &#x2013; &#x00AB;Agnes er frisk &#x2013; bes&#x00F8;g hende snart. Jeg gaar imorgen&#x00BB;. &#x2013; <lb/>&#x2013; Det lader til af Dagsposten at Russerne ikke vil vige Fyrstend&#x00F8;mmerne endnu, ialfald ikke Moldau. For &#x00D8;iebl. siger man at de concentrere sig i Retningen mod den vlachisk sibenbyrgske Gr&#x00E6;ndse. &#x00D8;sterigernes Indmarsch ventes daglig. Svaret var endnu ei ankommet. &#x2013;</p>
<p rend="noIndent"><date when="1854-07-08"><hi rend="initial">8</hi></date> Mit Brev til Rosenkrone har neppe truffet ham hjemme. Han skulde d 26<hi rend="raised">te</hi> f M over Chrsand reise til Hull og Edingburg og blive borte til September. &#x2013; G<hi rend="raised">s</hi> Billede havde han netop faaet og skrev et Brev til ham for at melde ham dette samt Reisen. G tr&#x00E6;ffer ham altsaa ikke i Hardanger.</p>
<p rend="noIndent"><date when="1854-07-09"><hi rend="initial">9.</hi></date> Gude reiste idag til Sandviken og Asker. Vi (H. G., Julius G. og jeg) kj&#x00F8;rte til Snar&#x00F8;en og roede derfra til Sandviken hvor vi blev til Aften da vi gik til N&#x00E6;s. Herfra tog G. til Pr&#x00E6;stegaarden og vi to andre hjem til Byen. Dagen var deilig, lidt for hed men Luften var klar og Naturen svulmende.</p>
<p rend="noIndent"><date when="1854-07-10"><hi rend="initial">10.</hi></date> Den 6<hi rend="raised">te</hi> d&#x00F8;de en af mine Elever den unge (19 aarige) Emmely Harris efter faa Dages Sygdom.</p>
<p rend="noIndent"><date when="1854-07-14"><hi rend="initial">14.</hi></date> Det vidunderlige varme Sommerveir vedvarer; Luften opfriskes af og til ved Tordenbyger. <lb/>&#x2013; Storthinget er flyttet provisorisk ind i Universitetets Festlokale. Heden var for uudholdelig i den gamle R&#x00F8;nne. Thinget er trods det man troede, oppositionelt nok endda. Is&#x00E6;r er Lagtinget en Vrager. I Storth. er samtl Forsl til Forandring i Grundloven (ny Valgmaade, Statsraadernes Deeltagelse o.s.v.) forkastede. Milit&#x00E6;rbudgetterne lide store Nederlag. Igaar <del rend="overstrike">nedsattes</del> <add place="above">udn&#x00E6;vntes</add> en speciel Jurycomitee hvortil valgtes U.A. Motzfeldt, J Sverdrup, Ueland, A<hi rend="raised"><hi rend="underlined">mt</hi></hi> Aubert, Sorenskriver Lasson. R&#x00E6;der afslog iforveien. Andre vil vel afslaa ogsaa ialf Lasson. <lb/>&#x2013; Fru Stenersen med Datter og S&#x00F8;n ere nu hjemme efterat have bes&#x00F8;gt Berlin, Dresden, M&#x00FC;nchen, Heidelberg, Rhinen og Br&#x00FC;ssel. De traf Lassons i Hamburg. Lasson og Thrap blev d 4 Juli St Olafsriddere, (<hi rend="italic">Riddere</hi>, ikke Command&#x00F8;rer). &#x2013; <lb/>&#x2013; <hi rend="italic">Udenrigsposten har meget om Ruslands Svar</hi>. Men ganske officielt endnu ikke. Svaret er utilfredsstillende skj ikke reent negativt. Man er sp&#x00E6;ndt paa &#x00D8;sterig nu. Intet Nyt fra &#x00D8;sters&#x00F8;en. Blot alskens Forberedelser paa alle Kanter.</p>
<p rend="noIndent"><date when="1854-07-17"><hi rend="initial">17.</hi></date> Af notable D&#x00F8;dsfald omtaler sidste Post Emil Souvestres og M<hi rend="raised">me</hi> Sonntags (Rossis) den sidste i Mexiko af Cholera. <lb/>&#x2013; En god Bog i Dorfgesch.literaturen er <hi rend="italic">Joseph Ranks</hi> &#x00AB;Aus dem B&#x00F6;hmerwalde&#x00BB;. &#x2013;</p>
<p rend="noIndent"><date when="1854-07-19"><hi rend="initial">19.</hi></date> En farlig Grundlovsforandring har Storthinget mod 29 St. besluttet, nemlig Statholderpostens Afskaffelse. &#x2013; Farlig nemlig form. F&#x00F8;lgerne, da Kongen rimel baade som norsk og <hi rend="italic">svensk</hi> Konge vil negte at sanktionnere. Schweigaard mente at Posten for Tiden intet St&#x00F8;dende indeholdt da det vel var blevet en Umulighed nu at sende os en Svenske. Hvorfor da forandre status quo. U. Motzfeldt var Forslagsstilleren.</p>
<p rend="noIndent"><date when="1854-07-21"><hi rend="initial">21.</hi></date> Vore Venner i Sandefjord endte deres Badekur d 15<hi rend="raised">de</hi> Grevinden drar til Jarlsberg med sine Damer; Axel tog med Tante og Kathinka til Carlborg. Badelivet havde dennegang v&#x00E6;ret forn&#x00F8;ieligt og meget fidelt. Man bliver mindre bange for N&#x00E6;rmelse og offentligt Samliv. Men saavidt er man ikke kommen ved Eidsvoldbadet hvor Agnes har det noget ensomt. <lb/>&#x2013; Det skj&#x00F8;nne Veir vedvarer; Folk reise i Tusindvis; Jernbanen er overfuld. Dampskibene saamange de ere, ogsaa. Varetransporterne ere st&#x00F8;rre end nogensinde. <lb/>&#x2013; Igaar reiste Lina med 4 andre Damer til Ringerige for at see Svangstranden og befare den nye Chauss&#x00E8;e (de andre: Comtesse Knuth, Cathrine W., 2<hi rend="raised">d</hi> Frk<hi rend="raised"><hi rend="underlined">n</hi></hi> Leiner).</p>
<p rend="noIndent"><date when="1854-07-23"><hi rend="initial">23. og 24.</hi></date> <hi rend="italic">Paa Kj&#x00F8;rbo hos Brodtkorb</hi> med Gude som har v&#x00E6;ret der en otte Dages Tid. B. lever som en Rigmand og er det ogsaa; sv&#x00E6;rmer derhos for Kunst, is&#x00E6;r Billeder og fornemmelig fra Italien. Han har to gode Lundgrenske Copier af Murillo. Stedet er beundringsv&#x00E6;rdig deiligt. Hans Kone, f. Maschman, er ret smuk og temmelig koket.</p>
<p rend="noIndent"><date when="1854-07-26"><hi rend="initial">26.</hi></date> Opr&#x00F8;ret el rettere Milit&#x00E6;r Revolutionen i <hi rend="italic">Spanien</hi> faar stort Omfang og lader til at blive Herre. M&#x00E6;rkelig nok tage de franske Regjeringsblade n&#x00E6;sten Parti for den. &#x2013; <lb/>&#x2013; D 15<hi rend="raised">de</hi> afseilede den f&#x00F8;rste Deel af det franske Okkupationskorps til &#x00D8;sters&#x00F8;en. Ved Gungewo har Omer Pascha slaaet Russerne og gaaet over Donau. Et Allieretcorps er bered til at deltage i det Slag man nu venter vil blive slaaet n&#x00E6;r Bukarest. &#x2013; Sulinamundingen synes at v&#x00E6;re i de Allieredes Magt. <lb/>&#x2013; &#x00D8;rtenblad og Marie med to B&#x00F8;rn vare her idag. De reise imorgen. <lb/>&#x2013; Gude reiser ogsaa imorgen med Julius over Skien til Thelemarken og Hardanger. <lb/>&#x2013; Eckersberg var her. Han har v&#x00E6;ret 2 Aar paa Madeira og er kommet sig. &#x2013; <lb/>&#x2013; Idag har vi haft Regnskure og Luften er kj&#x00F8;ligere end den har v&#x00E6;ret i lang Tid. &#x2013;</p>
<p rend="noIndent"><date when="1854-07-31"><hi rend="initial">31.</hi></date> Caroline Norbye er kommet fra Kbhvn hvor hun siden Oct. f. A. har sunget hos Helsted. Jeg h&#x00F8;rte hende iaften; vist nok synger hun bedre end f&#x00F8;r &#x2013; s&#x00E6;tter bedre an, respirerer bedre, prononcerer correktere; men Filen mangler og al Stemmens Bl&#x00F8;dhed; der er ingen Skattering i hendes Sang. Marie synger langt smukkere med sin tykke og omfangsfattige Stemme. <lb/>&#x2013; Axel kom hjem idag. Tante Sophie ogsaa paa et Bes&#x00F8;g da hun og Kath. for Tiden er paa Karlberg. Fr&#x00F8;ken Reitzel er kommet fra Sandefjord paa Bes&#x00F8;g hos Arkivar Lange. Hun er t&#x00E6;kkelig uden egentl at v&#x00E6;re smuk. Hun har noget sundt og st&#x00E6;rkt som erindrer om Balestrandsingeborg saadan som hun var paa Balestranden. <lb/>&#x2013; En Jfr Wiese fra Bergen (Datter af en L&#x00E6;ge der, indf. Malayneger) er her for at lade sin Stemme h&#x00F8;re om den er saa god at hun b&#x00F8;r reise paa dens Uddannelse. Ja Stemmen er meget pr&#x00E6;gtig. I sit Ydre er hun aldeles Mulat; i sit Sprog fuldst&#x00E6;ndig Bergenserinde. <lb/>&#x2013; Udenl.posten har intet Nyt fra Donau. De Allierede ere <hi rend="italic">ikke</hi> gaaede over; have <hi  rend="italic">ikke</hi> l&#x00F8;st et Skud, ja agte neppe at gj&#x00F8;re det forinden &#x00D8;sterigs Stilling er fuldst&#x00E6;ndig prononceret. Jo &#x2013; Sulinamundingen har de dog giort fri. Det er det Eneste. I &#x00D8;sters&#x00F8;en ventes de Franske; da gaar det vistnok l&#x00F8;s paa &#x00C5;lands&#x00F8;erne. Sir Charles skal have erkl&#x00E6;ret Kronborg og Sveaborg for uindtagelige fra S&#x00F8;siden. &#x2013; I Madrid sloges man i flere Dage; nu hedder det at Dronningen akkorderer med Espartero. <lb/>&#x2013; Den unge Ney af Elchingen er d&#x00F8;d i Tyrkiet af Kolera.</p>
</div>
<div type="chapter">
<head type="main"><ref type="contents" target="contents_1" xml:id="chapter_8">August</ref></head>
<p rend="center"><figure><graphic url="s36_aug1.jpeg"/></figure></p>
<p rend="center"><figure><graphic url="s39_aug2.jpeg"/></figure></p>
<p rend="noIndent"><date when="1854-08-02"><hi rend="initial">2.</hi></date> <hi rend="italic">Imorges Kl. 7 1/2 reiste Moder og jeg paa Jernbanen til Eidsvold</hi>. Hele Linien er nu aabnet for Persontrains. Toget bruger 3 Timer, som er vel meget men det gaar langsomt til Grorud (opad) og sidste Station fra Dahl til Eidsvold er fuld af Krumninger og Broer og Opd&#x00E6;mninger, da Sporveien her slynger sig langs og over Andelven. Her er ogsaa sv&#x00E6;re Gjennembrud og to Tunneler. Er man ude af den sidste farer man lige ind paa Vormenstranden hvor Banegaarden ligger. Situationen her er overmaade skj&#x00F8;n ligesom hele Veien fra Dahl af. Vi bes&#x00F8;gte Agnes og spadserede nu i de deilige Partier ved Andelvens Udl&#x00F8;b i Vormen. (Pr&#x00E6;stegaardshaven. Kirken. Udsigterne. Nic-Nabben.) Vi logerede hvor Agnes var hos Jfr. Iversen.</p>
<p rend="noIndent"><date when="1854-08-03"><hi rend="initial">3.</hi></date> Regn hele Formiddagen hv. giorde Veiene n&#x00E6;sten ufremkommelige; jeg gik i S&#x00F8;len ned til Banegaarden hvor Toget ankom Kl. 10 1/2 og Dampb. Dronningen gik opad. Til Badegi&#x00E6;sterne saa jeg ikke stort. Om Eftm Kl 6 gik vi atter hjem med Aftentoget og var hjemme paa Banegaarden Kl 9. Moder havde ganske forsonet sig med den for hende nye Befordringsmaade. &#x2013;</p>
<p rend="noIndent"><date when="1854-08-04"><hi rend="initial">4.</hi></date> Fr&#x00F8;ken Julie Reitzel hos os. (Carl K med Kaja og Caroline. Ottilia og Marie. Marie Garben. Kappesang mellem Caroline N og Marie L. Marie vandt.)</p>
<p rend="noIndent"><date when="1854-08-05"><hi rend="initial">5.</hi></date> Ruinerne paa Hoved&#x00F8;en. Deilig Dag.</p>
<p rend="noIndent"><date when="1854-08-06"><hi rend="initial">6.</hi></date> &#x2013; <hi rend="italic">Jeg har endelig fuldendt Afskrivingen af mine samlede Sange, som ere ordnede i 4 Hefter saaledes</hi>: <lb/>I Romancer og Sange 3<hi rend="raised">die</hi> H. (4 Sange af Welhaven. Veiviseren. Aftenstemning. Ved Havet. Foraarsdigt.) <lb/>II Romancer og Sange 4<hi rend="raised">de</hi> Hefte. (1. Serenade af Munch. 2. Diones Sang i Dandserinden. 3. Af Chr Winthers &#xAB;Til Een&#x00BB;. 4. Det var d&#x00E5; af Runeberg.) <lb/>III. Mellem Fremmede. En Cyklus af trykte og utrykte Sange af Theodor (indeh: 8 Sange.) <lb/>IV. Acht deutsche Lieder. (3 af Geibel, 1 af Beck, 1 af M&#x00FC;ller, 1 af Platen, 1 af Lenau og 1 af K. Mayer.) <lb/>NB. Stille Liv af Welhaven er ikke optaget i Samlingerne. Serenade ved Strandbredden af Winther vil gi&#x00F8;re et Hefte for sig selv. Resten af Sange f 1 S<hi rend="raised"><hi rend="underlined">t</hi></hi> m Pfte som ei alt er trykt, anseer jeg kassabel.</p>
<p rend="noIndent"><date when="1854-08-08"><hi rend="initial">8.&#x2013;11.</hi></date> <hi rend="italic">Udflugt til Gudbrandsdalen</hi>. 8<hi rend="raised">de</hi> Jernbanen til Eidsvold. Dampfart paa Mj&#x00F8;sen i deiligt Veir og godt Selskab. Nat i Lillehammer. 9<hi rend="raised">de</hi> Fra Lilleh. 3 Mil Landskyds til Losna. 2 Timers Dampfart til <hi rend="italic">Elstad</hi> (kl. 1 E.M.) Reisef&#x00F8;lget denne Dag var Th. Meyer, Th<hi rend="raised">s</hi> Heftye, Chr og Julie Fougstad; Capt. og Generalconsul Fleischer, Fransk Consul Fabre.) Alene paa Elstad, til d 10<hi rend="raised">de</hi> Kl 1 E.M. Atter Nat paa Lillehammer. 11<hi rend="raised">te</hi> Hjemfart paa Mj&#x00F8;sen og Jernbanen i Dagsregn. Det var blot sidste Dag som slog feil &#x2013; ellers var Reisen h&#x00F8;ist heldig.</p>
<p rend="noIndent"><date when="1854-08-12"><hi rend="initial">12. 13.</hi></date> Monrads Medianfigurs Bet&#x00E6;nkning og Svar derpaa har skaffet ham slemme Karle paa Nakken; dels i Krydseren og dels og is&#x00E6;r i Mgbl (Bang og Tidemand).</p>
<p rend="noIndent"><date when="1854-08-14"><hi rend="initial">14.</hi></date> Igaar kom Lystyachten Mosquito (Fayes) tilbage fra &#x00D8;sters&#x00F8;en. Paludan og F&#x00E6;tter Chr fortalte mangt og meget om Herligheder i Kbhvn og Stockholm; men det Bedste var at de havde bes&#x00F8;gt de allierede Flaader i Ledsund og selv seilet lige til Bomarsund; Modtagelsen hos de Engelske og Franske var h&#x00F8;ist venlig. <lb/>&#x2013; Russerne forlade nu Fyrstend&#x00F8;mmerne, hv. vel atter vil forhale &#x00D8;sterigs Optr&#x00E6;den <hi rend="italic">mod</hi> Rusland; deres Okkupation faar ialfald i Beg. en formidlende Charakter. De Allierede ligge endnu &#x00F8;rkesl&#x00F8;se i Sortehavet. Der tales om Okkupation af Krim men <hi rend="italic">naar</hi>! Man venter ogsaa med L&#x00E6;ngsel at &#x00C5;lands&#x00F8;erne tages. Officiererne i Ledsund lod til at v&#x00E6;re enige i at kalde Napier en gammel sl&#x00F8;v Nathue (!!). &#x2013; <lb/>&#x2013; Emilie og Lulla ere nu hjemkomne. Fra Onkel og Betsy gode Eftrr fra Paris. &#x2013; <lb/>&#x2013; <hi rend="italic">Lindorf taer imorgen mine 5 Sanghefter med til Kj&#x00F8;benhavn tilligemed Breve til Gade og R&#x00E8;e</hi>. <lb/>&#x2013; Conradi har paa eget Forlag atter udg. 3 Smaasange af Welhaven han har viist Gade <del rend="overstrike">...</del> dem <add place="above">som har</add> skrevet ham et meget smigrende Brev til.</p>
<p rend="noIndent"><date when="1854-08-18"><hi rend="initial">18.</hi></date> St&#x00E6;rke Regnskyl i de sidste Dage. I Kbhvn havde man d 15<hi rend="raised">de</hi> et saadant Tordenveir med Skylregn at der herskede en formelig Oversv&#x00F8;mmelse. <lb/>&#x2013; <hi rend="italic">Meltzer og Kaja</hi> er nu komne hjem fra Bergen. &#x2013; <hi rend="italic">Moe</hi> var i Byen idag. Welhaven bes&#x00F8;gte ham i Juli paa hans Pr&#x00E6;stegaard i Krydsherred. <lb/><hi rend="italic">&#x2013; &#x00C5;lands&#x00F8;erne</hi> maa vel nu antages at v&#x00E6;re i de Allieredes Magt. Bomarsund er siden d 14<hi rend="raised">de</hi> indesluttet og bliver beskudt af de landsatte Troppers Beleiringsartilleri. <lb/>&#x2013; I <hi rend="italic">Spanien</hi> er Sagerne forviklede. Enkedron<hi rend="italic">n</hi>ingen er formelig arresteret i Madrid. Espartero og O Donnell som have Magten har ondt ved at holde sig mod det mere revolution&#x00E6;re Parti.</p>
<p rend="noIndent"><date when="1854-08-22"><hi rend="initial">22.</hi></date> Napoleonsdagen gik festlig af i Paris uden Uroligheder og uden <hi rend="italic">virkelig</hi> Enthusiasme. Keiseren er fremdeles i Biaritz ved Pyren&#x00E6;erne. Samme Dags Eftm d 15<hi rend="raised">de</hi> <del rend="overstrike">...</del> <add place="below">var Hovedangrebet og</add> Dagen efter d 16<hi rend="raised">de</hi> <hi rend="italic">blev Bomarsund taget af de franske Tropper</hi>. <lb/>&#x2013; Betsy Gude kom hertil fra Kongsvinger igaar eftm. Gude ventes fra Thelemarken til Moss imorgen. &#x2013;</p>
<p rend="noIndent"><date when="1854-08-26"><hi rend="initial">26</hi></date> Hun reiste imorges. G. var kommet til Jarlsberg. Han havde skrevet at der var kommet Breve fra Df som indeholdt Tilbud til ham om han vilde modtage Professorposten i Landskabsklassen ved Akademiet der &#x2013; istdf Schirmer som er ansat i Darmstadt. B lod til at v&#x00E6;re nedslaaet ved Tanken om at G. skulde modtage Posten. Ja, han gi&#x00F8;r det vel, men mon han burde det? B. var paa sit S&#x00F8;deste, hv. vil sige noget. Lille Ove er en vakker, st&#x00E6;rk og blid Gut. <lb/>&#x2013; Mina Stenersen er forlovet med en S&#x00F8;n af Grundtvig, neml. Lieutnanten. &#x2014;</p>
<p rend="noIndent"><date when="1854-08-29"><hi rend="initial">29</hi></date> Iaften slutter Beridercommersen paa Klingenberg; der har v&#x00E6;ret givet mod 70 Forestillinger! I den sidste Tid var Selskabet fornyet med Br&#x00F8;drene Hutchinson og den i sit Sl. fortr&#x00E6;ffelige Meerske Familie. Mange af vore unge Herrer vil sukke over Savnet af Adelaide og Marietta. <lb/>&#x2013; En fortr&#x00E6;ffelig Bog er <hi rend="italic">Hoefers &#x00AB;Aus dem Volk&#x00BB;</hi> &#x00AB;Geschichten&#x00BB; i Novelleform.</p>
<p rend="noIndent"><date when="1854-08-31"><hi rend="initial">31.</hi></date> Choleraen er slem mellem Soldaterne paa &#x00C5;lands&#x00F8;erne og endnu v&#x00E6;rre raser den i H&#x00E6;ren i og om Varna; dette er en stor Hinder for raske Foretagender men Toget til Krim skal gaa for sig i H&#x00F8;st og flere Franskm&#x00E6;nd arrivere til &#x00D8;sters&#x00F8;en. &#x00D8;sterrigerne har begyndt Indrykningen i Vallakiet; Russerne vige for dem og begge Parter s&#x00F8;ge vel i det l&#x00E6;ngste at undgaa Conflikten. &#x2014; <lb/>&#x2013; Skuespiller Smidth er atter engageret her. I et Aar har han v&#x00E6;ret i Danmark deels i Odense, deels ved omvankende Trup. Han er atter forenet med Betty. Jeg traf ham igaar; han syntes bev&#x00E6;get og sagde at det var for ham et Livssp&#x00F8;rgsmaal atter at komme hertil. Der er blevet mig paalagt at hilse Dem fra En som De idetmindste engang holdt meget af, sagde han. Nu &#x2013; jeg spurgte da hvorledes hun havde det. Ikke rart. Hun l&#x00E6;ngter ogsaa hid. Men man vilde ikke have hende her. S&#x00F8;rgelige Forhold. <lb/>&#x2013; Min Artiumskamerat og gamle Ven fra Skolen Johan Collett, Exp. Sekr for det Indre er nu blevet Amtmand i Christians Amt og skal bo paa Lillehammer.</p>
</div>
<div type="chapter">
<head type="main"><ref type="contents" target="contents_1" xml:id="chapter_9">September</ref></head>
<p rend="center"><figure><graphic url="s40_sept1.jpeg"/></figure></p>
<p rend="center"><figure><graphic url="s43_sept2.jpeg"/></figure></p>
<p rend="noIndent"><date when="1854-09-01"><hi rend="initial">1.</hi></date> <hi  rend="italic">Jernbanens officielle Aabning</hi> og Overleverelse til den norske Bestyrelse fandt Sted idag. Peto, Stephenson og Bidder vare ankomne i den Anl. og efter et Tog til Eidsvold gav Engelskm&#x00E6;ndene en Middag for en 300 Indbudne i Logen hvor mange og lange Taler holdtes, tildeels paa Engelsk. Flere havde holdt sig tilbage, som Misforn&#x00F8;ide med Overleverelsen af en som de mene langtfra f&#x00E6;rdig Bane. S&#x00E6;rl begge Motzfeldter, Harbitz, Aall. Jeg saa Festen fra Galleriet. <lb/>&#x2013; <hi rend="italic">Brev fra R&#x00E8;e om at Gade var</hi> atter komen tilbage fra sin Udenl Reise og havde faaet mine Compositioner. Han havde strax seet paa dem og ytret at jeg havde taget mig betydeligt op og at de overtraf hans Forventninger. (Hvilke var da hans Forventninger?) &#x00AB;Han mente desuden at det var meget godt <hi rend="italic">lavet af mig</hi>&#x00BB; d. vil vel sige <hi rend="italic">gemacht</hi>; Mackv&#x00E6;rket. &#x2013; Lidt udf&#x00F8;rligere Besked im&#x00F8;desees. Om Udsigter til Udgivelsen endnu Intet Sikkert. <lb/>&#x2013; <hi rend="italic">Storth. har bevilget Penge</hi> til en <hi rend="italic">Storthingsbygning</hi> for 150 000 Sp og bestemt dens Plads paa Tomten mellem Universitetet og Motzfeldts Gaard ved Grottebakken. Uheldigt! <lb/>&#x2013; <hi rend="italic">Theodor</hi> skal holde geologiske Forel&#x00E6;sn. for Realstuderende, da Keilhau ei vil.&#x2013; <lb/>&#x2013; Kongen har <hi rend="italic">ei</hi> sanktionneret Besl. om Statholderpostens Oph&#x00E6;velse.</p>
<p rend="noIndent"><date when="1854-09-05"><hi rend="initial">5.</hi></date> Et Brev med indlagt Text til Composition fra Fru Hanna Collett. (!) &#x2013; <lb/>&#x2013; Urolighederne i Spanien vedvare. Enigheden mellem Espartero og O&#x0027;Donnell er ikke just meget stor. De have imidl nok v&#x00E6;ret enige i at lade Dronning Marie Christine flygte til Portugal. <lb/>&#x2013; I Danmark gj&#x00F8;res Forberedelser til lovm&#x00E6;ssig Modstand mod &#x00AB;Rigsraads&#x00BB;politiken.</p>
<p rend="noIndent"><date when="1854-09-12"><hi rend="initial">12.</hi></date> <hi rend="italic">Mk</hi> en ny fransk Udg. af udvalgte Opp. af klassiske Componister, i stor 8<hi rend="raised">vo</hi> a 7 fr<hi rend="raised">s</hi> netto. Udgaven er ganske tydelig og lader til at v&#x00E6;re temmelig correkt. Som Indledn. findes Biografi af Comp. og Analyse af hans V&#x00E6;rker ved Fetis. Forl&#x00E6;ggeren er Schonenberger i Paris. Til Pr&#x00F8;ve har jeg anskaffet mig <hi  rend="italic">&#x00AB;Weber&#x00BB;-Bindet</hi> der indeholder, sammentr&#x00E6;ngt Sonate i C, den store i As, den dramatiske i d<hi rend="raised">m</hi>, en Polonaise, Aufforderung, Variazioni op 2 og Concertst&#x00FC;ck i f<hi rend="raised">m</hi>. <lb/>&#x2013; Efter Bestemmelsen skulde Hans Gude idag reise fra Moss til D&#x00FC;sseldorf. <lb/>&#x2013; Det hedder nu at de Allierede har ladet Bef&#x00E6;stningen paa &#x00C5;land gaa i Luften og med Villie abandonneret &#x00D8;erne da de ei ansaa dem tjenlige til Vinterkvarteer og Sverige ei for deres Skyld vilde bryde Neutraliteten. Tropperne seile allerede tilbage til Frankrig. Men Sir Charles? &#x2013; Man har nu S<hi rend="raised"><hi rend="underlined">t</hi></hi> Arnauds Ord for at det store Tog fra Varna virkelig har Sebastopol til Maal. Czaren har afslaaet de sidste af &#x00D8;sterr. forebragte Propositioner men alligevel vil Wienerhoffet ikke bryde endnu. Napoleon har haft Sammenkomst i Calais med Kong Leopold og den 5<hi rend="raised"><hi rend="underlined">te</hi></hi> kom Prinds Albert til Boulogne hvor han skulde opholde sig flere Dage sammen med Keiseren. &#x2014;</p>
<p rend="noIndent"><date when="1854-09-13"><hi rend="initial">13</hi></date> <hi  rend="italic">Storthinget sluttedes idag</hi>. Kongens Tale var kort; han beklagede sin Frav&#x00E6;relse, lyk&#x00F8;nskede Landet ianl af Neutraliteten og gav en Finte til Thinget fordi det ei vilde bevilge til Forsvarsv&#x00E6;senet.</p>
<p rend="noIndent"><date when="1854-09-16"><hi rend="initial">16.</hi></date>&#x271D; Fra Consulen i <hi rend="italic">Barcellona</hi> er kommet Brev om at den i Staden st&#x00E6;rkt herjende Kolera har bortrevet vor livsglade men brystsvage Bekjendt <hi rend="italic">Frederik Meltzer</hi>.</p>
<p rend="noIndent"><date when="1854-09-17"><hi rend="initial">17.</hi></date> Idag fylder jeg 39 Aar. Mange Aar og Lidet gjort!! <lb/>&#x2013; Georg Sibbern opholder sig her hos sin Moder paa Homans L&#x00F8;kke. Fruen (Maria Rehausen) er med. G. S. er nu fra Charg&#x00E8; d&#x0027;affaires steget til Minister-Resident i Washington. <lb/>&#x2013; Wessell har faaet en Vexelm&#x00E6;glerpost her i Staden. <lb/>&#x2013; Der tales om at der i Storthinget blev gjort Begyndelsen til en Nationalsubscription for Stang. Ingen skulde give over 10 Sp men selv det mindste Bidrag vilde antages. &#x2014;</p>
<p rend="noIndent"><date when="1854-09-21"><hi rend="initial">21</hi></date> <hi rend="italic">Idag er 25 Aarsdagen siden M<hi rend="raised">me</hi> Augusta Schrumpf</hi> for f&#x00F8;rste Gang optraadte paa Scenen her i Byen. Hun gav dengang Rosina i Barberen &#x2013; <hi rend="italic">Skuespillet</hi>, ei Operaen. <lb/>&#x2013; En med Dygtighed og Talent skreven Bog om Musik er <hi rend="italic">W.H. Riehl</hi><hi rend="raised">s</hi> <hi  rend="italic">Musikalische Charakterk&#x00F6;pfe</hi> ein kunstgeschichtliches Skizzenbuch (Cotta) (Athen&#x00E6;ets Bibliothek). <lb/>&#x2013; <hi rend="italic">Hr. Brun</hi> S&#x00F8;n af Pr&#x00E6;sten til Norderhoug, er reist til Conservatoriet i Leipzig. Han var Elev af Arnold.</p>
<p rend="noIndent"><date when="1854-09-29"><hi rend="initial">29.</hi></date> <hi rend="italic">Idag kom Onkel Lasson og Betzy hjem</hi>. Fra Paris var de reiste til Rhinen, Mannheim og Heidelberg, og over C&#x00F6;ln og Berlin til Kj&#x00F8;benhavn. <lb/>&#x2013; Jeg fik som Present den Schwindlerske Photografi af Rafaels Sixt: Madonna. <lb/>&#x2013; Den 14<hi rend="raised">de</hi> <hi rend="italic">landede Krim Expeditionen ved Eupatoria</hi> uden Modstand; H&#x00E6;ren rykker nu mod Sebastopol; muligens forefalder et Slag forinden. <lb/>&#x2013; Agnes kom om Aftenen fra Kongsvinger. <lb/>&#x2013; I Onsdags fyldte Prof. Hansteen 70 Aar. Studenterne bragte ham et Leve i et Fakkeltog. <lb/>&#x2013; Den sidste Septemberdag var ikke kold; blank og broget, lidt vindig men dog smuk.</p>
</div>
<div type="chapter">
<head type="main"><ref type="contents" target="contents_1" xml:id="chapter_10">October</ref></head>
<p rend="center"><figure><graphic url="s44_okt1.jpeg"/></figure></p>
<p rend="center"><figure><graphic url="s47_okt2.jpeg"/></figure></p>
<p rend="noIndent"><date when="1854-10-03"><hi rend="initial">3.</hi></date> <hi rend="italic">Brev fra Gude</hi> dat. D&#x00FC;sseldorf d 20<hi rend="raised">d</hi> Sept. &#x2013; Han ta&#x0027;er imod Professorposten. &#x2013; Schumann fremdeles gal. &#x2013; Grimm og Brahms i Df. <lb/>&#x2013; I Mandags hos Statsraadinde Sibbern. (Minister-Residenten og hans Maria.)</p>
<p rend="noIndent"><date when="1854-10-06"><hi rend="initial">6.</hi></date> Stockholmsposten igaaraftes bragte Telegrafdepeche fra Helsingborg om <hi  rend="italic">Sebastopols Fald</hi> og idag bringer Dampskibet i alle Blade Bekr&#x00E6;ftelse paa denne store Nyhed. Officiel er Nyheden ikke, men hverken i Wien eller Paris tvivlede man paa Faktum. D 14<hi rend="raised">de</hi> f&#x00F8;rste Lands&#x00E6;tning. D 20<hi rend="raised">de</hi> Slag ved Alma og rimeligvis 24<hi rend="raised">de</hi> el 25<hi rend="raised">de</hi> Sebastopolindtoget. Det klinger fast utroligt og alle er sp&#x00E6;ndt paa de Efter man vil faa paa Mandag.</p>
<p rend="noIndent"><date when="1854-10-10"><hi rend="initial">10.</hi></date> Mandagen kom og &#x2013; desv&#x00E6;rre &#x2013; <hi rend="italic">Sebastopols Indtagelse lader til at have v&#x00E6;ret en colossal Telegraf skr&#x00F8;ne</hi>. Men den har fundet Tiltro i flere Dage hos Millioner. Ja Keiser Frandz Josef gratulerede Keiser Napoleon ved sin Minister H&#x00FC;bner. Men Seieren ved Alma er sand og der er Intet som just skulde gi&#x00F8;re Haabet om ret snart at <del rend="overstrike">...</del> faa Sebastopol til en Umulighed. &#x2013; <lb/>&#x2013; Georges Sand begynder at skrive sine Livserindringer i la Presse. <lb/>&#x2013; I Danmark er nu Rigsdagen aabnet. Der er her formelig Krig mellem den og Kongens Ministre. &#x2013;</p>
<p rend="noIndent"><date when="1854-10-15"><hi rend="initial">15</hi></date> Nu er det H&#x00F8;st for Alvor; oftere Storme og Regn; men af sidste dog endnu kun lidet; Solen er endnu Sejerherre. Vi har nu lukket Gaded&#x00F8;ren og Flygelet er flyttet. &#x2013; Bertha er ogsaa flyttet, den tro Puritanerinde som har tjent hos os i 3 Aar. <lb/>&#x2013; Marie G. var her iaften. Hun er nu saa rask siger hun som hun ikke paa lang Tid har v&#x00E6;ret. <lb/>&#x2013; Politikerne er nu komne lidt til Besindighed efter Rusen og Katzenjammeren ovenpaa. &#x00AB;Tatarnes&#x00BB; Skr&#x00F8;ne var kolossal. Men Virkeligheden er ogsaa god. Virkeligheden er at Russerne ved Alma blev saa godt slagne at de Allierede uden Modstand gik over Katsoka og Belbek, omgik Sebastopol og sat sig fast i Balaklava i S.O. ganske faa Mil fra F&#x00E6;stningen; her ligger Flaaden tryg for Vind og Russere og kan staa Operationerne bi. Mentshkoff staar i Marken med omtr 20 000 M og venter paa Hj&#x00E6;lp. Kommer den ikke meget snart t&#x00F8;r man nok haabe at Sebastopol bliver taget. <lb/>&#x2013; <hi rend="italic">St Arnaud</hi> som alt i lang Tid var en D&#x00F8;dens Candidat, f&#x00F8;rte Commandoen ved Alma under store legemlige Lidelser. Faa Dage efter gik han ombord paa en Damper som Syg og d&#x00F8;de ombord. <lb/>&#x2013; Johan Collett og Frue reiste til Lillehammer igaar. Hun fik den Franz&#x00E8;nske Vuggevise med Musik af mig. Rar var den vel ikke men <hi rend="italic">paa Forlangende</hi> blev den jo giort og den lar sig vel synge.</p>
<p rend="noIndent"><date when="1854-10-23"><hi rend="initial">23.</hi></date> Regn og S&#x00F8;le nu i over en Uge, og det uafladeligt, uden Oph&#x00F8;r. <lb/>&#x2013; Det antages for vist at Herman Major med Kone og B&#x00F8;rn og Broder og Broderb&#x00F8;rn er omkomne ved Dampsk. Arctics Undergang paa Overreisen til New York. <lb/>&#x2013; Kathinka har haft et slemt Anfald af Feber og Blodstigning til Hjertet. Der var megen Angst mens det stod paa; hun er dog bedre nu. <lb/>&#x2013; Det gaar seigt med Sebastopol. Bombardement forberedes men var neppe begyndt d 12<hi rend="raised">te</hi>.</p>
<p rend="noIndent"><date when="1854-10-26"><hi rend="initial">26.</hi></date> Imorgen reiser Agnes til Jarlsberg og i n&#x00E6;ste Uge til Helsing&#x00F8;r.</p>
<p rend="noIndent"><date when="1854-10-27"><hi rend="initial">27.</hi></date> Hendes Fader den blinde General er herinde for en Tandoperation. Han giorde en Visit hos Mama og var trods sin Blindhed som han kun halvt vil vedgaa, meget elegant og ridderlig. Axel og jeg giorde ham en Contravisit idag.</p>
<p rend="noIndent"><date when="1854-10-31"><hi rend="initial">31.</hi></date> Bombardementet paa Sevastopol begyndte den 17<hi rend="raised">de</hi>.</p>
<p rend="noIndent"><date when="1854-10-28"><hi rend="initial">28.</hi></date> Philh. skurede ivei med Pastoralsymfonien. Ak og Vee. Og Jfr Neupert hakkede Klaveerpartiet i Fescas kjedsommelige philistr&#x00F8;se Septett. Saa gaves noget R&#x00F8;verborgen med Klaveer. <lb/>Min Aubert har nu Lyst til at vise sig i Phil. Stakkels Barn &#x2013; det er da ogsaa noget; Fru M. Borchgrevinck er gaaet ind. Ja jeg har Elever nok der!</p>
<p rend="noIndent"><date when="1854-10-31"><hi rend="initial">31.</hi></date> Georg Sibbern m. Frue reiste idag.</p>
</div>
<div type="chapter">
<head type="main"><ref type="contents" target="contents_1" xml:id="chapter_11">Nov.</ref></head>
<p rend="center"><figure><graphic url="s48_nov1.jpeg"/></figure></p>
<p rend="center"><figure><graphic url="s51_nov2.jpeg"/></figure></p>
<p rend="noIndent"><date when="1854-11-03"><hi rend="initial">3.</hi></date> Lindorf har endelig faaet nogen Musiktilsendelse. Saal. den herlige, kostbare Udgave (Br und H&#x00E4;rtel) af <hi rend="italic">S. Bachs V&#x00E6;rker</hi>. Af Modernt <hi rend="italic">Schumanns</hi> Album f die Jugend. D<hi rend="raised">o</hi>. 3 Klaviersonaten (tilegnede hans D&#x00F8;tre) disse spore af og til nogen Confusion. &#x2013; <hi rend="italic">Reineckes</hi> Transcript af Schmn<hi rend="raised">s</hi> Lieder. Nye Genrestykker af <hi rend="italic">Heller</hi> i Lighed med hans Wanderscenen; (Blumen &#x2013; Frucht und Dornenst&#x00FC;cke &#x2013; 3 Hefter.) Smaa Nydeligheder af Spindler som dog synger Frischergr&#x00FC;n formeget op igjen. Neupert forsyner sig med Parisermusik og hollandsk afskyelig Eftertryk, og gi&#x00F8;r nye Charlatansstreger for at holde sig paa Benene og ruinere sin Collega. &#x2013; <hi rend="italic">Ursin</hi> er kommet tilbage fra Kbhvn hvor han har spillet Violin hos Schramm og desuden studeret Generalbass. <lb/>&#x2013; <hi rend="italic">Theatret</hi> gav en Borgaardsk Overs&#x00E6;ttelse af Shakespeares liflige Skuespil Blind Allarm hvor Wiehe spiller Benedikt ganske pr&#x00E6;gtigt. Orkestret giorde et fortvivlet Fors&#x00F8;g paa at interessere vor Intelligents med Mendelsohn Sommernatsdr&#x00F8;ms Scherzo, Notturno og Marsch.</p>
<p rend="noIndent"><date when="1854-11-04"><hi rend="initial">4.</hi></date> Ursin bragte Hilsener fra Gade og R&#x00E8;e at den F&#x00F8;rste &#x00AB;med stor Interesse havde gjenneml&#x00E6;st mine Arbeider&#x00BB; og at Begge havde mine Interesser i Erindring. Skal dette betyde noget <hi rend="italic">virkeligt</hi>? <lb/>&#x2013; <hi rend="italic">Foreningsdagen feiredes i den store Logesal</hi>. Det var en politisk Demonstration paa Gr. af Tidernes Tryk og Varselstegn. Det er ogsaa idag at Carl Johan Statuen indvies i Stockholm.</p>
<p rend="noIndent"><date when="1854-11-06"><hi rend="initial">6.</hi></date> Brev fra Cathrine Dultz ang. at hun endelig har faaet Idas Portrait fra<hi rend="italic">kj&#x00F8;bt</hi> Frl Leithoff. Jeg skriver nu for at anordne Forsendelsen af det. <lb/>&#x2013; Ladet Lindorf bestille hos Cranz endeel Partiturer til mig. &#x2013; <lb/><hi rend="italic">Skrevet til Gude og Frl Dultz</hi>.</p>
<p rend="noIndent"><date when="1854-11-11"><hi rend="initial">11.</hi></date> Det gaar haardt til ved Sebastopol. Russerne forsvare sig som Fortvivlede og betydelig Forst&#x00E6;rkning har de faaet. Detaljer haves nu om Bombardem<hi rend="raised">ts</hi> Virkninger d 17<hi rend="raised">de</hi> og de f&#x00F8;lgende Dage. Den 25<hi rend="raised">te</hi> angreb Liprandi den engelske Leir ved Balaklava og seirede i F&#x00F8;rstningen. Et engelsk Cavalleri regimt blev ilde medtaget. Men Hj&#x00E6;lp kom og Russerne blev tilbageslaaede. Flere slige Fors&#x00F8;g paa at angribe Beleirerne ere hidtil mislykkede og Beleiringen rykker fremad. Udfaldet synes at maatte blive heldigt for de Allierede men vist er det ingenlunde og Sp&#x00E6;ndingen er derfor uhyre i det hele Europa. <lb/>&#x2013; I <hi rend="italic">Illustr Zt</hi> l&#x00E6;ser jeg at Clara Schuman nu reiser og giver Concerter. I Leipzig modtoges hun med stormende Bifald. Spillede ogsaa nye Sager af S. Om ham siges at hans Tilstand ikke er ganske haabl&#x00F8;s og at han nylig skal fra Siegburg af have corresponderet med Clara. <lb/>&#x2013; <hi rend="italic">Heine er seiglivet</hi>. Hos Campe er udk. Vermischte Schriften i 3 Bind; indeh: Bekjendelser. &#x2013; Die G&#x00F6;tter in Exil &#x2013; nogle Digte &#x2013; og to Bind Lutezia Breve fra Paris, tildels tidl. optagne i A.A.Z. Hans Vittighed er ikke udt&#x00F8;mt, men Frivoliteten er nu n&#x00E6;sten ryggesl&#x00F8;s.</p>
<p rend="noIndent"><date when="1854-11-12"><hi rend="initial">12.</hi></date> Duetten <hi rend="italic">&#x00AB;Wiegenlied&#x00BB;</hi> som saa ofte har v&#x00E6;ret paabegyndt blev f&#x00E6;rdig idag.</p>
<p rend="noIndent"><date when="1854-11-18"><hi rend="initial">18.</hi></date> <hi  rend="italic">Phil</hi>. S. Ursin spillede med Jfr Thestrup Beeth<hi rend="raised">s</hi> Violinsonate i F dur. Begge vare flinke. Weyses Ambrosianske Lovsang gik meget slet. Item Beeth<hi rend="raised">s</hi> Septett hvoraf Menuett og Variationer udelodes.</p>
<p rend="noIndent"><date when="1854-11-17"><hi rend="initial">17.</hi></date> Iforgaars fik jeg et Digt i Romanceform af Welhaven &#x00AB;Lokkende Toner&#x00BB; som jeg igaar componerede i nordisk Visetone. D<hi rend="raised">d</hi>. <lb/>&#x2013; Lindorf har for&#x00E6;ret mig de udkomne 3 Aargange af den ypperlige ved Bach Selskabet i Leipzig udgivne Udgave af J.S. Bachs V&#x00E6;rker. <lb/>&#x2013; <hi rend="italic">Theodor</hi> er nu flyttet til Lektor Fries som bor bag Munchs her n&#x00E6;rved. &#x2013; <hi rend="italic">Axel</hi> har L&#x00F8;fte om at blive Bureauchef efter Nytaar. <lb/>&#x2013; Monrad anmelder meget bifaldende Th<hi rend="raised">s</hi> Digte i sit Tidskr. f Lit. <lb/>&#x2013; I <hi rend="italic">Wagner</hi>striden har nu Joachim Raff givet et Indl&#x00E6;g. Marx bebuder ogsaa en Bog om Wagner. <lb/>&#x2013; D 5<hi rend="raised">te</hi> var heftig Kamp ved Sebastopol. Russerne gjorde to Udfald. Efter Teleg. Dep. tilskriver begge Parter sig Seiren, dog synes de Allierede at v&#x00E6;ret de vindende. Tabet var stort paa begge Sider. Bresche var skudt og Storm var igi&#x00E6;re. Derfor giorde vel ogsaa Russerne Udfaldet.</p>
<p rend="noIndent"><date when="1854-11-19"><hi rend="initial">19.</hi></date> Nye Billeder i Kunstfgn. Is&#x00E6;r et af Tidemand til 150 Sp. En hjemkommen J&#x00E6;ger som har Byttet med sig (en Skrub) og fort&#x00E6;ller Eventyret ved Arneilden. Det er 4 Figurer og Billedet er h&#x00F8;ist fortr&#x00E6;ffeligt. &#x2013; Udsigt over Vormen af Frich. &#x2013; Nogle franske og tydske Billeder. <lb/>&#x2013; Telegraftraaden til Drammen sees allerede nu l&#x00F8;bende over Husernes Tage ud til Piberviken og over Algier og Munkedammen videre. &#x2013;</p>
<p rend="noIndent"><date when="1854-11-21"><hi rend="initial">21.</hi></date> <hi  rend="italic">Skrevet til Magnus</hi>.</p>
<p rend="noIndent"><date when="1854-11-23"><hi rend="initial">23.</hi></date> <hi  rend="italic">Skrevet et Utaalmodighedsbrev direkte til Ree, indirekte til Gade</hi>. (endnu ei afsendt.)</p>
<p rend="noIndent"><date when="1854-11-26"><hi rend="initial">26.</hi></date> <hi  rend="italic">Compt f&#x00E6;rdig en 2<hi rend="raised"><hi rend="underlined">st</hi></hi> Lied m Pft. Ord af Geibel</hi> &#x00AB;Es ist das Gl&#x00FC;ck ein fluchtig Ding&#x00BB;.</p>
<p rend="noIndent"><date when="1854-11-28"><hi rend="initial">28.</hi></date> Med Posten. <hi rend="italic">Detailler om Bataillen ved Sebastopol (Inkerman)</hi> d 5<hi rend="raised"><hi rend="raised">te</hi></hi> Nov. Vel 50 000 Russer angreb 6000 Engelskere under Catchart som under Kampen blev underst&#x00F8;ttet af Bosquet med 8 a 10 000 Franske. Paa samme Tid giorde en 6000 Russer Udfald fra Staden. Disse angreb Gen. Foreys Division. Russerne kastedes tilbage paa begge Punkter og tabte i D&#x00F8;de og Saarede efter Raglans Rapport over 10000 M. (Efter Menchkoff 7–8000) De Allierede havde henimod 4000 Saarede og D&#x00F8;de. (Efter Raglan mindre.) Tre engelske Generaler (hvoribl Catchart) <hi rend="italic">faldt</hi>; fem saaredes. Den franske unge General de Lourmel faldt ved Tilbagest&#x00F8;det af de udfaldende Russer. Mentschkoffs Rapport tilstaar at Russernes i&#x00F8;vrigt h&#x00F8;ist modige og dygtige Angreb tilbageslaget. Nu er senere Intet videre forefaldt. Begge Parter vente Forst&#x00E6;rkninger. Russerne ere for &#x00D8;iebl. overlegne i Tal.</p>
</div>
<div type="chapter">
<head type="main"><ref type="contents" target="contents_1" xml:id="chapter_12">Dec.</ref></head>
<p rend="center"><figure><graphic url="s52_des1.jpeg"/></figure></p>
<p rend="center"><figure><graphic url="s55_des2.jpeg"/></figure></p>
<p rend="noIndent"><date when="1854-12-01"><hi rend="initial">1.</hi></date> Sidste Kj&#x00F8;benhavns Dampskib kom idag. Sidste Kieler kommer Mandag eller Tirsdag. &#x2013; Der var intet nyt fra Krim. <lb/>&#x2013; Jeg var idag til Dejeuner (staaende Middag) og Bal hos Sewell<hi rend="raised">s</hi>. Der var uhyre mange Gi&#x00E6;ster og hele det smukke Lokale var oplyst. Mad og Desert og Vine, alt fortr&#x00E6;ffeligt. Jeg talte meget med Borgaard om vore Theater- og Kunstanliggender.</p>
<p rend="noIndent"><date when="1854-12-03"><hi rend="initial">3.</hi></date> Regjeringen har kj&#x00F8;bt Tomten ved Prostegaden (en 5-6 Gaarde) for omtr 35000 Sp. og besluttet at tilbyde n&#x00E6;ste Storthing at antage dette Kj&#x00F8;b, for der at opf&#x00F8;re Storthingsbygningen. Thingets Valg er saal af Regj <hi rend="italic">ikke</hi> taget tilf&#x00F8;lge.</p>
<p rend="noIndent"><date when="1854-12-04"><hi rend="initial">4.</hi></date> Betsy Lasson har gastrisk Feber &#x2013; dog hidtil ei slem. <lb/>&#x2013; <hi rend="italic">Et nyt Oplag</hi> i Miniaturformat er udk af Welhavens &#x00E6;ldste Digte.</p>
<p rend="noIndent"><date when="1854-12-10"><hi rend="initial">10.</hi></date> Den hyppige Temperaturvexel skaffer Forkj&#x00F8;lelse; jeg har nu min Hoste. Theodor sin paa en anden Maade. Axel sit nerv&#x00F8;se Hoved. Mama sine Ansigtssmerter. &#x2013; Betsy Lasson skal dog v&#x00E6;re bedre nu. <lb/>&#x2013; <hi rend="italic">Detaillerne om Sl. ved Inkerman</hi> kan ikke andet end f&#x00E6;ngsle ved deres tragiske Interesse. Hvilket forf&#x00E6;rdeligt Myrderi og hvilket lidet Resultat. Hvilke uhyre Opofrelser af Liv og Kraft og Indsigt! Prinds Napoleon reiste syg fra Slaget til Constantinopel. Cambridge til Malta afsindig siges der af et Saar i Hovedet. Orkanen den 14<hi rend="raised">de</hi> Nov &#x00F8;delagde et fransk Linieskib ved Krims Kyst og en Dampcorvet og 30 mindre Transportfart&#x00F8;jer. Hvilken Krig! Nu skal Posten iaften bringe Eftrr at &#x00D8;sterig dog virkelig vil slutte en Alliance med Vestmagterne. <lb/>&#x2013; Idag har jeg lavet endeel Vaudevillemelodier Skizzer til muligt Brug ved Theatret paa Borgaards Opfordring. Mon jeg duer til sligt? Orkestrere maa dog alligevel Sperati &#x2013; desv&#x00E6;rre!</p>
<p rend="noIndent"><date when="1854-12-13"><hi rend="initial">13.</hi></date> Thrine Blom som nu bor paa Horten var herinde i Byen og jeg traf hende iaften. Hendes Sangl&#x00E6;rer i Paris hedder Delsart og er en Modstander af Garcias Methode &#x2013;</p>
<p rend="noIndent"><date when="1854-12-16"><hi rend="initial">16.</hi></date> <hi  rend="italic">Phils Concert iaften</hi> var ganske interessant. Arnold spillede Beeth<hi rend="underlined"><hi rend="raised">s</hi></hi> Cmoll Concert med Orkesterakk. Orkesteret var naturl saare stymperagtigt men Arnold spillede naar man regner hans 60 Aar meget pr&#x00E6;gtigt. Hans indlagte Cadenz var fuldkommen klassisk skrevet. Saa gav man B. Rombergs h&#x00F8;ist fortr&#x00E6;ffelige, a la Haydnske Musik til Schillers Glocke. Fru Lindorf sang Sopran Soloen. Mesterens Bas sang Lindeman vistnok noget smagl&#x00F8;st men rent og med god Stemme. <lb/>&#x2013; <hi rend="italic">Hans Gude</hi> har d 30 Sept faaet sin Udn&#x00E6;vnelse til Professor ved Akademiet i D&#x00FC;sseldorf. <lb/>&#x2013; Comp<hi rend="raised">t</hi> en tostemmig Geibelsk Lied im Volkston m Pfte G<hi rend="raised">d</hi> &#x00AB;Der Mai ist gekommen&#x00BB;.</p>
<p rend="noIndent"><date when="1854-12-17"><hi rend="initial">17.</hi></date> Mor fik idag Budskab fra Moss at <hi rend="italic">Christian Falsen d&#x00F8;de</hi> den 15<hi rend="raised">de</hi> Det var l&#x00E6;nge forudseet. Men den arme Frue med de mange smaa B&#x00F8;rn! &#x2013; &#x2013; <lb/>&#x2013; Justitiarius Bull er d&#x00F8;d og man n&#x00E6;vner Onkel Lasson som den der har Udsigt til at komme i Betragtning til denne Post. <lb/>&#x2013; Svenske Post bragte Telegrafdepesche at et liberalt Ministerium var kommet istand i Kj&#x00F8;benhavn under Bangs Pr&#x00E6;sidium.</p>
<p rend="noIndent"><date when="1854-12-18"><hi rend="initial">18.</hi></date> Af Juleb&#x00F8;ger er udk bl.a. 1) En ny samlet Udgave af diverse Digtninger og Fort&#x00E6;ll af A Munch. 2) Amtmandens D&#x00F8;tre, en Fort&#x00E6;lling af en Anonym, nemlig Camilla Collett. Men blot 1<hi rend="raised"><hi rend="underlined">ste</hi></hi> Del. 3) en kritisk Overs&#x00E6;ttelse af Machbeth ved Hauge. &#x2013; <lb/>&#x2013; Af Musik kun et Dandse-Album hos Lindorff.</p>
<p rend="noIndent"><date when="1854-12-24"><hi rend="initial"><hi rend="italic">24 Dec til 3 Jan 1855 paa Jarlsberg</hi>.</hi></date> Keyser og jeg reiste med Gyller til Horten Julaften. Det var kun os og Karen Anker hos Grevens. Der var inderligt lunt og godt. Lille Caroline var den alt oplivende lille S&#x00F8;dhed. B&#x00F8;rnebal paa Jarlsberg den 26<hi rend="raised">te</hi>. Meyers, Valeurs og S&#x00F8;renssens fra Horten d 30<hi rend="raised">te</hi>. &#x2013; Paa N&#x00E6;s hos Minister Adam L. Nytaarsaften. Invitationen til Mohns paa Melsom <add place="below">d 30<hi rend="raised">te</hi></add> kunde ei modtages.</p>
<p rend="noIndent"><hi rend="bold"><hi rend="italic">Jan 1855</hi></hi>. Nytaars Klubbal i T&#x00F8;nsberg (Anna Meyer. &#x2013; Hedevig L&#x00F8;venskjold.) D 2<hi rend="raised">den</hi> Middag for Jarlsberg og N&#x00E6;sfolket hos Oscar M*. <lb/>Hjemreise d 3<hi rend="raised">die</hi>. i deiligt F&#x00F8;re.
<figure rend="fullHorizRule"/>
<lb/>Jfr Ursin sendte mig i Julen en Gyngestol med Hovedpude og Siddepude, begge broderede. &#x2013;
<figure rend="leftlongHorizRule"/>
<lb/><hi  rend="italic">Thorvald K. forlovet</hi> i Julen med M<hi rend="raised">lle</hi> H&#x00FC;bbert paa Carlsberg!. <lb/>NB Krydseren udk. for 1855 som &#x00AB;Aftenblad&#x00BB;.
</p>
</div>
<div type="chapter">
<head type="main"><ref type="contents" target="contents_13" xml:id="chapter_13">&#x005B;solens deklinasjoner&#x005D;</ref></head>
<p rend="center"><figure><graphic url="s56_solens_dekl1.jpeg"/></figure></p>
<p rend="center"><figure><graphic url="s59_solens_dekl2.jpeg"/></figure></p>
<p rend="center"><figure><graphic url="s60_solens_dekl3.jpeg"/></figure></p>
</div>
<div type="chapter">
<head type="main"><ref type="contents" target="contents_14" xml:id="chapter_14">&#x005B;regnskap&#x005D;</ref></head>
<p rend="center"><figure><graphic url="s57_regnskap1.jpeg"/></figure></p>
<p rend="center"><figure><graphic url="s58_regnskap2.jpeg"/></figure></p>
</div>
<div type="chapter">
<head type="main"><ref type="contents" target="contents_15" xml:id="chapter_15">&#x005B;svenske grensemarkeder&#x005D;</ref></head>
<p rend="center"><figure><graphic url="s61_svenske_grensema.jpeg"/></figure></p>
<p rend="center"><figure><graphic url="s62_svenske_grensema2.jpeg"/></figure></p>
</div>
</body>
</text>
</TEI>