<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE TEI PUBLIC "-// TEI P5 //EN" "http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/dtd/tei_all.dtd">
<TEI xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xml:id="Koren_1798">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Christiane Koren: <title rend="italic">Reisedagbok fra turen til Hurdalen 1798</title>
<lb/>Utgitt ved Yngvil Beyer
<lb/>NB kilder 3:11
<lb/>Nasjonalbiblioteket/bokselskap.no, Oslo 2018
<lb/>ISBN: 978-82-7965-367-7 (digital, bokselskap.no), 978-82-7965-368-4 (epub), 978-82-7965-369-1 (mobi)
</title>
</titleStmt>
<publicationStmt><p>Publiseres som digital tekst av Nasjonalbiblioteket/bokselskap.no.</p></publicationStmt>
<sourceDesc>
<p>Transkribert ved Nasjonalbiblioteket, 2017.</p>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<revisionDesc>
<change who="ENW" when="2018-01-30">Lagt inn et par endringer i forordet. Entiteter, kodekontroll og validering. Klar for publisering.</change>
<change who="ENW" when="2018-01-29">Lagt inn ISBN. Lagt inn tillegg i forordet (fra YB). Rettet et par kodefeil.</change>
<change who="ENW" when="2017-12-28">Justert prinsippkap. Lagt inn titlePage. Justert div-kodingen litt. Entiteter, kodekontroll og validering.</change>
<change who="YB" when="2017-12-15">Koding.</change>
</revisionDesc>
</teiHeader>
<text>
<front>
<titlePage type="main">
<byline><docAuthor>Christiane Koren</docAuthor></byline>
<docTitle>
<titlePart type="main">Reisedagbok fra turen til Hurdalen 1798</titlePart>
<lb/><titlePart type="sub">Utgitt ved Yngvil Beyer</titlePart>
</docTitle>
<lb/><docDate>NB kilder 3:11<lb/>Nasjonalbiblioteket/bokselskap.no<lb/>Oslo 2018</docDate>
</titlePage>
</front>
<body>
<div type="chapter" subtype="intro" n="1">
<head type="main">Forord</head>
<p>19. til 27. juli 1798 reiste Christiane Koren fra hjemg&#x00E5;rden Lundberg p&#x00E5; en rundtur i Hurdalen. P&#x00E5; oppfordring fra sine venner f&#x00F8;rte hun reisedagbok fra turen. P&#x00E5; siste side skriver hun: &#x00AB;T&#x00E6;nk under hele L&#x00E6;sningen, at &#x005B;disse Blade&#x005D; ere blevne til efter Eders egen Begi&#x00E6;ring. Saa godt ieg har kunnet, har ieg opfyldt Eders Ynsker – Bliver Eders Forventning skuffet, er det ei min Villies eller mit Hiertes Skyld.&#x00BB;</p>
<p>Dette er den f&#x00F8;rste reisedagboken vi kjenner fra Christiane Koren. Hun skrev senere dagb&#x00F8;ker fra reiser <ref type="external" target="http://www.bokselskap.no/boker/koren1802/tittelside">til K&#x00F8;benhavn i 1802</ref> og <ref type="external" target="http://www.bokselskap.no/boker/koren1805/tittelside">til Kongsberg i 1805</ref>. 1808 skrev hun en <ref type="external" target="http://www.bokselskap.no/boker/koren1808/reysedagbog">&#x00AB;Reysedagbog holdt paa en Tour til Str&#x00F8;ms&#x00F8;e og Eger&#x00BB;</ref>. Denne siste reisedagboken g&#x00E5;r imidlertid rett over i syv &#x00E5;r med sammenhengende dagbokskriving.</p>
<p>Alle Christiane Korens dagb&#x00F8;ker ble skrevet med tanke p&#x00E5; &#x00E5; bli sirkulert i og lest av hennes utvalgte krets av venner og familie. De er blitt en viktig kilde til kulturelle, sosiale, litter&#x00E6;re og nasjonale forhold i en avgj&#x00F8;rende fase i norsk historie. For utdypende informasjon om Christiane Korens dagb&#x00F8;ker, se <ref type="external" target="http://www.bokselskap.no/forfattere/koren">forfattersiden</ref>.</p>
<p>Tekstgrunnlaget for denne utgivelsen er et manuskript eid av det Kongelige Bibliotek i K&#x00F8;benhavn, NKS 1674 folio &#x005B;vol. III., l&#x00E6;g 2&#x005D; (i arkivet etter Adam Oehlenschl&#x00E4;ger). Takk til tidligere medarbeider ved Nasjonalbiblioteket Elisabeth Eide, som gjorde oss oppmerksom p&#x00E5; at denne dagboken fantes ved KB.</p>
<p>De personene Koren omtaler i dagboken er identifisert s&#x00E5; langt det har latt seg gj&#x00F8;re. Lindb&#x00E6;k har navneregistre i sine utgivelser, og disse opplysningene har v&#x00E6;rt til stor nytte, se <ref type="external" target="http://urn.nb.no/URN:NBN:no-nb_digibok_2006120600019">Sofie Lindb&#x00E6;ks noter</ref>. <ref type="external" target="http://digitalarkivet.arkivverket.no/ft/sok/1801">Folketellingen i 1801</ref> har gitt presise opplysninger om ellers vanskelig identifiserbare personer. Ogs&#x00E5; andre kilder fra Digitalarkivet har v&#x00E6;rt nyttige.</p>
<p>Verken saksforhold eller enkeltord er kommentert. Hovedm&#x00E5;let med utgivelsen er &#x00E5; gj&#x00F8;re Christiane Korens dagb&#x00F8;ker lesbare for lesere og forskere.</p>
<p>Teksten er korrekturlest av Karl Erik Andersen og av redakt&#x00F8;r Ellen Nessheim Wiger, som ogs&#x00E5; st&#x00E5;r for tekstkodingen i samarbeid med utgiver.</p>
</div>
<div type="chapter" subtype="intro" n="2">
<head type="main">Prinsipper for transkripsjon av Christiane Korens dagb&#x00F8;ker</head>
<p>1. Transkripsjonen er n&#x00F8;yaktig og bokstavrett, det vil si at Christiane Korens rettskrivning er beholdt og at skrivefeil ikke er rettet.</p>
<p>2. Transkripsjonen tar som utgangspunkt at teksten gir mening, og utydelige bokstaver og ord er derfor transkribert velvillig ut fra sammenhengen. Det har i noen tilfeller, enten fordi det har v&#x00E6;rt vanskelig &#x00E5; tyde bokstavene, eller fordi de er forsvunnet i margen ved innbindingen, v&#x00E6;rt n&#x00F8;dvendig &#x00E5; markere usikker lesning med spisse klammer &#x2039;&#x00A0;&#x00A0;&#x203A;, og helt uleselig tekst er markert slik: &#x2039;&#x2026;&#x203A;. Samme markering er brukt ved tap av tekst p&#x00E5; grunn av skade i papiret, men da er det i tillegg satt inn en note.</p>
<p>3. I noen tilfeller er det vanskelig &#x00E5; avgj&#x00F8;re om en bokstav er stor eller liten. Her har vi valgt den form som f&#x00F8;lger normen; stor bokstav ved ny setning, i substantiv og i egennavn.</p>
<p>4. Sideskiftene og paginering i originalen er markert. Der det mangler paginering er det brukt #.</p>
<p>5. Tekst som er understreket er gjengitt med kursiv.</p>
<p>6. Ord som er delt ved linjeslutt uten bindestrek, er gjengitt stilltiende som ett ord.</p>
<p>7. Tilf&#x00F8;yd tekst gjengis med hevet skrift.</p>
<p>8. Tekst som er str&#x00F8;ket, er markert med gjennomstreking.</p>
<p>9. N&#x00E5;r tekst er rettet ved at noe er skrevet opp&#x00E5; noe annet slik at opprinnelig tekst er dekket, transkriberes den sist skrevne teksten, mens den opprinnelige gjengis i note.</p>
<p>10. Manglende punktum ved setningsslutt midt i avsnitt er satt inn slik: &#x005B;.&#x005D;</p>
<p>11. Nasalstrek (liten strek) over m/n er gjengitt med mm/nn. Tysk dobbel s er gjengitt med ss.</p>
<p>12. Christiane Koren har utnyttet dagboksidene godt, og innrykk ved avsnitt er som oftest ganske sm&#x00E5;. Det kan derfor v&#x00E6;re vanskelig &#x00E5; avgj&#x00F8;re hvor det er avsnitt i teksten, og vi har her vurdert det ut fra b&#x00E5;de utseendet og innholdet. Enkelte steder har hun ogs&#x00E5; lange mellomrom midt p&#x00E5; en linje, i slike tilfeller er det ikke satt inn avsnitt n&#x00E5;r teksten fortsetter p&#x00E5; samme linje.</p>
<p>13. Christiane Koren f&#x00F8;lger tidens konvensjon ved &#x00E5; sette inn anf&#x00F8;rselstegn i begynnelsen av hver linje i sitater. Ettersom vi ikke har markert linjeskiftene i teksten, ville det blitt uforst&#x00E5;elig om anf&#x00F8;rselstegnene skulle v&#x00E6;re med i l&#x00F8;pende tekst. De er derfor ikke tatt med i transkripsjonen. Samme prinsipp er fulgt i dikt, selv om vi her har beholdt linjeskiftene.</p>
<p>14. Det finnes en del p&#x00E5;skrifter gjort av andre i manuskriptet, i form av parenteser og understrekninger. Disse er trolig er gjort i forbindelse med Sofie Aubert Lindb&#x00E6;ks arbeid med utgivelse av dagb&#x00F8;kene, og er ikke tatt med.</p>
<p>15. Christiane Korens dagb&#x00F8;ker fra 1814 og 1815 er tapt, bortsett fra 29. juli til 12. august 1814. Til grunn for utgivelsen av dagb&#x00F8;kene fra perioden som er tapt, ligger derfor Sofie Aubert Lindb&#x00E6;ks utgave fra 1915. Lindb&#x00E6;ks ortografi er beholdt i utdragene som er transkribert av henne, selv om denne i noen tilfeller trolig avviker fra originalen. Lindb&#x00E6;k har i sin utgave redigert bort kortere og lengre partier. Der hun utelater tekst har hun lagt inn &#x2026; (varierende antall prikker), disse utelatelsene er markert med &#x005B;&#x2026;&#x005D;. Lindb&#x00E6;k har brukt stanset skrift for &#x00E5; gjengi det som i manuskriptet trolig er understreket tekst, slik tekst er markert med kursiv. Lindb&#x00E6;k har skrevet inn egne tilf&#x00F8;yelser i kursiv og skarpe klammer, som oftest er dette opplysninger hentet fra utelatte partier. Disse tilf&#x00F8;yelsene er beholdt i skarpe klammer.</p>
<p>16. Koren brukte i 1798 samme tegn for I og J. I ord med j-lyd transkriberer vi tegnet som J i de fleste tilfeller, men hvis ordet forekommer med liten forbokstav et annet sted i teksten og der skrives med i (f.eks. ieg), transkriberer vi med I.</p>
</div>
<div type="chapter" subtype="source" n="1">
<head type="main">&#x005B;Reisedagbok&#x005D;</head>
<p rend="center">Den 19<hi rend="raised">de</hi> Julj 1798.</p>
<p>Klokken var ei meget over 4 om Morgenen, da ieg allerede h&#x00F8;rte Hertels<note type="commentary">Hertels&#x005D; Peter Andreas Hertel (1769&#x2013;?)</note> Gang ovenover Sovkammeret, f&#x00F8;rst meget sagte, siden st&#x00E6;rkere, efter som han syntes&#x00A0;&#x2013; saa formoder ieg&#x00A0;&#x2013; at det var Tiid at staa op. Men da vi<note type="commentary">vi&#x005D; Christiane Koren (1764&#x2013;1815) og Johan Koren (1758&#x2013;1825)</note> ei forstod denne Paamindelse, kom han ned, og fik med megen Str&#x00E6;ben Sara<note type="commentary">Sara&#x005D; Sara Jessine Diderichsen Koren (1789&#x2013;1808)</note> vaagen og op. Tanken om den forestaaende Reise forjog snart det Vrantne som f&#x00F8;lger med for tidlig Opvaagnen. Da ieg ogsaa f&#x00F8;rst for Alvor ville, kom ieg hurtig op, og drak allerede&#x00A0;&#x2013; (i fuld Stads med min brune og gule Kiole)&#x00A0;&#x2013; den f&#x00F8;rste Kop Kaffe, da Klok: slog 6&#x00A0;&#x2013; Endnu var den ei slaget 7, da Kasser og Pakker var i sin Orden paa, eller maaskee skulle det hedde <hi rend="italic">i</hi>&#x00A0;&#x2013; den gr&#x00F8;nne Vogn, som stod forsp&#x00E6;ndt for D&#x00F8;ren. Mine Jomfruer, som skulle f&#x00F8;lge med til Sollners,<note type="commentary">Sollners&#x005D; Jacob Solner (1751&#x2013;1727) og Rachel Solner f. B&#x00F8;ling (1774&#x2013;?)</note> havde endnu ei syslet fra sig, men endelig med Klokkens 7 Slag, sadde de i sin bred Carriol. I: Bull<note type="commentary">I: Bull&#x005D; Jacob Bull (1784&#x2013;1850)</note> og Sara bagerst i Vognen, ieg paa det midterste, og Hertel paa Kudskes&#x00E6;det&#x00A0;&#x2013; og afst&#x00E6;d rullede det&#x00A0;&#x2013;</p>
<p>&#x00AB;Gud bevar's fra slig Omst&#x00E6;ndelighed! vil hun blive saa ved, saa kommer vi seent til Hurdalen og aldrig derfra&#x00BB;&#x00A0;&#x2013;</p>
<p>Ja, ieg har gl&#x00E6;mt at udbede mig Eders Taalmodighed, Venner og Veninder&#x00A0;&#x2013; det var en Feil; men skulle det v&#x00E6;re forseent endnu? herre Gud, det staaer jo enhver frit for, at f&#x00F8;lge mig saa kort og saa langt han eller hun behager&#x00A0;&#x2013; og hvad nu Beskyldningen om Vidtl&#x00F8;ftighed angaaer, saa tak Gud, at I har sluppet saa, B&#x00F8;rn! Ieg kunne gaaet meget anderledes frem, fortalt om mit Farvel fra de sovende Glutter, om hvorlunde vi drak Sukkerlade og spiste <pb n="#"/>Kringler; om Jomfruernes Rangstriid: hvem der skulle ki&#x00F8;re etc etc&#x00A0;&#x2013;&#x00A0;&#x2013;</p>
<p>&#x00AB;Ki&#x00E6;re Mor, far fort i Guds Navn! du er jo alt paa Veien&#x00A0;&#x2013; v&#x00E6;nd for alting ikke om igien!&#x00BB;</p>
<p>Naa, som I vil! Morgenen var ski&#x00F8;n. Mit unge Reises&#x00E6;lskab morede sig med smaa Anecdoter hvorved de inderlig gl&#x00E6;dede sig, Hertel og ieg talede om Alskens Ting, og alt imellem, naar Veien var paa det bredeste, kom mine Jomfruer med sit Orlogskib os paa Siden&#x00A0;&#x2013; M: Lie<note type="commentary">M: Lie&#x005D; Marte Margrete Lie (1761&#x2013;?)</note> havde T&#x00F8;mmerne, Maren<note type="commentary">Maren&#x005D; Maren Kirstine Bierregaard (1776&#x2013;1810)</note> Pidsken. En ussel Hest havde de, og <del rend="overstrike"><gap/></del> en alen lang Skydsgut. Med alt det kom vi alle i god Behold til den brave Solner, som modtog os med sit s&#x00E6;dvanlige gode, blide Lune. Efter at have beseet hans nye, ei endnu indredte Bygning, som bliver meget beqv&#x00E6;m og smuk, og har den nydeligste Beliggenhed, vandrede vi ned til et af de behageligste Lysthuse man kan t&#x00E6;nke sig: en stoer, &#x00E6;ldgammel Bierk, rundtom denne 4 mindre, alt Naturens V&#x00E6;rk, lige for Vandet&#x00A0;&#x2013; den saa kaldte Hers&#x00F8;e, rundt om b&#x00F8;lgende Agre, blomstrende Enge, skovkrandsede Fielde. I, og omkring Tr&#x00E6;erne ere anbragte Bord og B&#x00E6;nke, hvor vi leirede os for at indtage vor Frokost, og det paastaaer ieg, at ingen Sukkerlade kan smage b&#x00E6;dre, end den, vi her n&#x00F8;d; men som intet her neden skal v&#x00E6;re fuldkomment saa manglede os her: at v&#x00E6;re omringet af flere vore Elskte, hvis Savn altid, som mig synes, f&#x00F8;les dobbelt, naar vi har, eller nyde et Gode, som vi ynske at dele med dem. I dette, som i de fleste vore Handlinger, er dog nok mere Egennytte end vi selv vil v&#x00E6;re os bekiendt: vi nyde jo hver Gl&#x00E6;de dobbelt som deles med dem, der ere os ki&#x00E6;re.</p>
<p><pb n="#"/>Siden gik vi op paa en h&#x00F8;i Bakke, hvorfra Udsigten endnu blev ski&#x00F8;nnere. Her bleve vi siddende en rum Tiid, i hvilken ieg, under idelig behagelige Samtaler end mere morede mig med at sammenbinde i heel Skatering de nydeligste Blomster, som rundt om der ieg sad tilb&#x00F8;d sig min Haand, og n&#x00E6;sten ved Mangfoldighed af Farve og Ski&#x00F8;nhed forvildede mit &#x00D8;ie. Enhver s&#x00F8;gte at finde en nye, og saaledes fik ieg en af de fineste vakreste Bouqvetter f&#x00E6;rdig, som kun fattedes&#x00A0;&#x2013; Varighed&#x00A0;&#x2013; Endelig maatte vi forf&#x00F8;ie os tilbage, og t&#x00E6;nke paa Reisens Forts&#x00E6;ttelse. Vor gode Vert ville ei slippe os endnu, f&#x00F8;r vi fik spiist, hvad han kaldte riglig Frokost. Da det var overmaade varmt, spiiste vi paa hans nye, pene Love, hvor der var ki&#x00F8;lest&#x00A0;&#x2013; denne, som alle Udhuse b&#x00E6;r Vidne om Eiermandens Lyst til at forene det Smukke med det Nyttige.</p>
<p>Vore l&#x00E6;nge f&#x00E6;rdigstaaende (ieg ville sagt ventende; men saa faldt det mig ind, at Heste nok ikke pleie vente) Skydsheste bleve sadt for NB Vognen&#x00A0;&#x2013; Solner accorderede endnu da vi reiste med Jomfruerne for at faa dem til at&#x00A0;&#x2013; t&#x00E6;nk engang&#x00A0;&#x2013; sove Middag og drikke Caffe f&#x00F8;r de reiste. Om de giorde det? De sige Nei; og da ieg ikke f&#x00F8;r har grebet dem i Usandhed, saa faaer ieg vel troe dem. Fra Bi&#x00F8;rntomt (ieg burde n&#x00E6;vnt Gaardens Navn f&#x00F8;r; men ieg stolede paa, den var mine respective L&#x00E6;sere og L&#x00E6;serinder f&#x00F8;r bekiendt) er en bradt Bakke ud over. Hertel bad os gaae i Forveien, saa skulle han komme efter med Vognen; men han havde andre Aarsager til denne Begi&#x00E6;ring. Hestene fandt ei for godt at staae, end sige gaa. De lagde sig plat ned, og kun med megen M&#x00F8;ie og fleres Hielp, fik han dem ned over Bakken. Ikke meget hiertet satte ieg mig op; men Sara, som holdt troet giennem alle Farer paa sin &#x00D8;lboutelle, begyndte paa sit Viis at moralisere for mig over min Frygtsomhed; for ei at opv&#x00E6;kke nogen hos hende, taug ieg&#x00A0;&#x2013; Dog, med en anden Kudsk havde ieg n&#x00E6;ppe vovet mig <pb n="#"/>i lang Veien med disse fatale Heste. Men jo l&#x00E6;ngere de gik, jo b&#x00E6;dre bleve de, og vi kom til Edsvold V&#x00E6;rket uden videre Forskr&#x00E6;kkelse. Her stod Skydsen f&#x00E6;rdig, saa vi blot ombyttede Heste uden at v&#x00E6;re af Vognen. Under denne Ombytten fik ieg Tiid at besee den store smukke Bygning som staaer her ubeboet og forfalder&#x00A0;&#x2013; naturligviis faldt det mig ind: din store Familie og det lille Lundberg&#x00A0;&#x2013; og her denne store Bygning, og slet ingen Beboere&#x00A0;&#x2013; det er underligt deelt i denne Verden.</p>
<p>Vi fik flinke Heste her, og siden gik det i et v&#x00E6;k. Veien blev mere og mere behagelig&#x00A0;&#x2013; Situationerne videre og ski&#x00F8;nnere&#x005B;.&#x005D; Hurdals S&#x00F8;en fulgte os paa venstre Haand det meste af Reisen&#x005B;.&#x005D; Det var en ski&#x00F8;n Eftermiddag, ski&#x00F8;nnest mod Aftenen, da Varmen tog noget af. Jacob og Sara havde under megen Fryd og Gammen t&#x00F8;mt sin Flaske. &#x00AB;Alt dette, sagde ieg til Hertel, er saare godt, og saare behageligt; men veed De hvad der dog ikke er saa godt enda?&#x00BB; Nei&#x00A0;&#x2013; &#x00AB;Vi faaer n&#x00E6;ppe nogen Caffe i Eftermid:&#x00BB;&#x00A0;&#x2013; Jo men gi&#x00F8;r vi saa; hos Kr&#x00E6;ftings<note type="commentary">Kr&#x00E6;ftings&#x005D; Ole Severin Krefting (1768&#x2013;1834) og Maren Mathea Holler (1776&#x2013;?)</note> faaer vi god Caffe. &#x00AB;Ja men det er saa seent&#x00BB;&#x00A0;&#x2013; Det er det samme; de veed jo, vi har reist. Nu saae vi Hurdalen for av som en liden Bye, omringet af sine h&#x00F8;ie stolte Field&#x00A0;&#x2013; (dog efter f&#x00F8;rst at have endnu engang taget friske Heste paa Lehnsmandsgaarden B<del rend="overstrike">aar</del><add place="above">onde</add>li; thi l&#x00E6;ngere skulle Tingskydsen ei gaae&#x00A0;&#x2013; det gl&#x00E6;mte ieg, eller sprang over, af bare Begi&#x00E6;rlighed efter Caffe.)</p>
<p>Nu holdt vi for Forvalter Kr&#x00E6;ftings lille pene Gaard, og bleve modtagne af hans Svigermoder Frue Holler,<note type="commentary">Frue Holler&#x005D; Cicilia Catrine Holler (1742&#x2013;?)</note> som just var i Begreb med at spise sin Eftersv&#x00E6;lg&#x00A0;&#x2013; ingen gode Aspecter, t&#x00E6;nkte ieg)&#x00A0;&#x2013; Efter s&#x00E6;dvanlige Complimenter, da vi vel vare skikkede til S&#x00E6;de, gik den pr&#x00E6;gtige gamle Kone hen, tog en Thekop, aabnede et Skab, og ieg h&#x00F8;rte tydelig paa Lyden, at det var B&#x00F8;nner hun tog; hvorledes de siden bleve br&#x00E6;ndte og malede, undgik ei heller min Opm&#x00E6;rksomhed&#x00A0;&#x2013; Den lille nysselige Mad: Kr&#x00E6;fting <pb n="#"/>kom ind tillige med sin Steddatter, som ieg, da ieg ei vidste b&#x00E6;dre, tog an for hendes Syster&#x00A0;&#x2013; derom mere ved Samtale&#x00A0;&#x2013; Det er sandelig en vakker Kone, som man snarere tager for en 16 Aars Pige, end for Moder til 2 B&#x00F8;rn. Hun undskyldte, at hendes Mand ei var hiemme, men <add place="above">han</add> kom nok strax. De havde ei ventet os f&#x00F8;r Dagen efter. Imidlertid kom det net d&#x00E6;kkede Theebord frem, og en Caffe <hi rend="italic">som deilig var</hi>&#x00A0;&#x2013; Med s&#x00E6;dvanlig Omhu havde Hertel bekiendtgiord min Uvane, ikke at kunne drikke kogt Fl&#x00F8;de&#x00A0;&#x2013; saa alt var i sin Orden. Vi vare netop f&#x00E6;rdige, da Forvalteren kom, en, ikke vakker, men meget godlidende Mand. Med ham giorde vi en Tour giennem den fornemste Gade, og opi <add place="above">en</add> ham tilh&#x00F8;rende Have, hvor vi spillede Kegler, og opholdt os, til det begyndte at blive alt for svalt. Skriveren skulle m&#x00F8;de os her; men da han ikke kom til Kl: 9&#x00BD;, gik vi til Bords, derfra igien&#x00A0;&#x2013; enda kom han ei. De paastode alle, han kom ikke f&#x00F8;r f&#x00F8;lgende Dag; ieg vidste b&#x00E6;dre&#x00A0;&#x2013; Vi skulle til at spille Kort medens vi ventede, da han kom i fuldt Trav&#x00A0;&#x2013; Frue Holler, som er en stoer Elskerinde af de malede Blade, maatte n&#x00F8;ies med lidt 5 Kort til Skriveren havde afspiist. Naar ieg untager en lille Debat med Dotter mi, som var heel ilde til Mode for hun skulle ligge hos den gamle Frue, hvilket dog ski&#x00F8;nt mod min Villie, blev omgiordt, saa var denne Dag gaaet ret godt. Man fulgte os&#x00A0;&#x2013; forstaaer sig med 2 Lys&#x00A0;&#x2013; op paa et nydeligt Kammer, som denne Bygning overalt var efter min Smag&#x00A0;&#x2013; God rolig Nat, sov vel!&#x00A0;&#x2013; God rolig Nat, god Nat!</p>
<p>Men den var mig ei saa rolig, ieg sov <unclear>ikke</unclear> vel&#x00A0;&#x2013; Dog, ieg vil ei blive kiedsommere end ieg alt har v&#x00E6;ret, ved at fortelle mine Dr&#x00F8;mme. O at de havde v&#x00E6;ret uden Betydning! Det var da</p>
<p rend="center">Fredagen den 20<hi rend="raised">de</hi></p>
<p>Ieg m&#x00E6;rkede af alt, at man havde indbuden S&#x00E6;lskab til Middag, og at det altsaa blev bedst at benytte sig af Formid: til at besee V&#x00E6;rket. Kr&#x00E6;fting fulgte os. Vi vare saa heldige, at alting var i gang. Enhver Forandring fik vi see. Alt hvad der kaldes Fabrik har noget interessant for mig; det kommer vel tildeels af at ieg fra Barndommen var vant til dette V&#x00E6;sen. Her ved Glasv&#x00E6;rket, <pb n="#"/>var is&#x00E6;r meget, som ved Lighed med Castrups Fabrikker gienkaldte mig min Barndoms glade Dage. Det var et stolt Syn at see de<del rend="overstrike">t</del> store Glasskiver blive til, at f&#x00F8;lge dem fra Begyndelsen til Enden igiennem alle de Forandringer, fra en liden Klump til den store ski&#x00F8;nne klare Runddeel&#x00A0;&#x2013; at see, hvor de gik fra Haand til Haand, uden at der t&#x00F8;vedes eller blev talet et eneste Ord. Denne Taushed i det hele giorde det saare h&#x00F8;itideligt i mine &#x00D8;ine. Hvor de arme Mennesker kan udholde al den Hede! men de v&#x00E6;nnes dertil fra Barndommen. B&#x00F8;rn fra 7, 8 Aar s&#x00E6;ttes her i Arbeide, og at see disse smaa flittige H&#x00E6;nder var nok behageligt; men de seer alle gustne og ilde ud, tildeels af den skr&#x00E6;kkelige Hede, tildeels af Nattevaagen, saa lidt passende for vor Natur, is&#x00E6;r <add place="above">i</add> den sp&#x00E6;dere Alder. Deres hele Opm&#x00E6;rksomhed var henvendt paa deres Arbeide, som gik ligesaa taust og alvorligt for sig som de &#x00C6;ldres. Varmen var st&#x00E6;rk baade ude og inde, og mit Hoved svagt. Ikke desmindre blev ieg her l&#x00E6;nge, og f&#x00F8;rst efter gientagne Paamindelser gik ieg hiem for at komme i min Pynt, da vi en Ceremoni skulle ud endnu denne Formid: at gi&#x00F8;re Visitter, endski&#x00F8;nt alle de vi saaledes skulle complimentere, vare budne til Kr&#x00E6;ftings. Touren gik f&#x00F8;rst til H&#x00F8;fkes.<note type="commentary">H&#x00F8;fkes&#x005D; Johan Friderich H&#x00F8;ffke (1745&#x2013;1812)</note> Han er et slags Doctor eller Chrirurgus, en aldrende Mand, som, desv&#x00E6;rre, ei bruger Paryk. Som Enkemand og Fader til, ieg tror 4, B&#x00F8;rn, giftede han sig i H&#x00F8;st med en Jomfrue Truelsen,<note type="commentary">Jomfrue Truelsen&#x005D; Henriette Kirstine Trulsen (1770&#x2013;?)</note> ung imod ham, efter alles Sigende en brav Kone og god Moder for sine Stedb&#x00F8;rn. De toge imod os i fuld Pomp i egentlig Forstand, som det overalt ikke er frit, at her h&#x00E6;rsker lidt mere Luxus end man i senere Tider er vant at see. Saaledes at silkekl&#x00E6;de sig for at gaa lige over for at spise hos sin Gienboe, synes mig ikke om&#x00A0;&#x2013; men Smagen er ulige. Efter et kort Ophold gik Veien til Michelsen,<note type="commentary">Michelsen&#x005D; Michel J&#x00F8;rgen Michelsen (1768&#x2013;?) og Maria Kristine Krefting (1770&#x2013;?)</note> som er gift med en Syster af Kr&#x00E6;fting. Denne Kone leed ieg godt; hun havde noget vist traurigt i sit Ansigt og V&#x00E6;sen&#x00A0;&#x2013; det skal, h&#x00F8;rte ieg siden virkelig v&#x00E6;re hendes Caracter. Hvad der ei var mig tilpas her, var et Riis paa Bordet, som blev mig end mere modbydeligt <pb n="#"/>da ieg syntes l&#x00E6;se af Moderens Ansigt, at det nylig var bleven brugt til et Barn som laa gr&#x00E6;dende i S&#x00E6;ngen. Siden kom hun ud med et lille nydeligt Pigebarn, som oven i Ki&#x00F8;bet hedde Caroline.<note type="commentary">Caroline&#x005D; Carolina Maria Michelsen (1797&#x2013;?)</note> Hun havde et ganske sp&#x00E6;dt, efter hvilket hun ikke endnu havde v&#x00E6;ret i Kirke. Det f&#x00F8;rste Kr&#x00E6;fting foretog sig efter at have hilset sin Syster, var at tage Riset fra Bordet og kaste det i det yderste M&#x00F8;rke, og ieg leed ham fra nu af vist ikke mindre end f&#x00F8;r. Vi giorde nu v&#x00E6;nstre om tilbage til L&#x00E6;rches<note type="commentary">L&#x00E6;rches&#x005D; Abraham Lerche (1748&#x2013;?) og Magrete Elisabet Krom (1746&#x2013;?)</note>&#x00A0;&#x2013; ham havde ieg seet ved V&#x00E6;rket&#x00A0;&#x2013; hans hulde Dotter modtog os med Kryller i Haaret og ganske i Morgendragt, uden at tr&#x00E6;tte os med Undskyldninger for hun ei var i Pynt. Lidt efter gik hun ud og henlede sin blinde Moder. N&#x00E6;st efter Synet af en Vanvittig, er Synet af en Blind mig det S&#x00F8;rgeligste ieg veed. Denne gode Kone sidder nu saa i mange Aar ber&#x00F8;vet alt det usigelige Gode som tilflyder os Seende giennem &#x00D8;inene. Hendes muntre Mand og omhyggelige D&#x00F8;ttre gi&#x00F8;re alt for at lindre hendes bittre Kaar <add place="above">det er deres Pligt</add>, men at de gi&#x00F8;re det saa gi&#x00E6;rne, saa &#x00F8;mme, saa utr&#x00E6;ttelige, det forh&#x00F8;ier dog vel denne Pligts Ud&#x00F8;velse til en Dyd. Vor meste Samtale var om dig, uforgl&#x00E6;melige Veninde ak&#x00A0;&#x2013; imedens ieg her sad saa opm&#x00E6;rksom ved L&#x00E6;rches og hans Kones Fort&#x00E6;lling om de forgangne Dage, om Din muntre skyldfrie Ungdom; imedens ieg alt i mine Tanker ordnede hvordan ieg igien skulle fortelle Dig alt dette, og derved forskaffe Dig nogle behagelige &#x00D8;ieblik&#x00A0;&#x2013; imedens, o Gud, streed Du med D&#x00F8;den, og havde endnu de bittreste Timer tilbage&#x00A0;&#x2013; og endnu ahnede det mig ikke&#x00A0;&#x2013; Endnu om Aftenen, da vi efter at have spiist og drukket Thee, <del rend="overstrike">da vi</del> sad i Ki&#x00F8;kkenet og fortsatte disse mig saa behagelige Samtaler&#x00A0;&#x2013; endnu ahnede det mig ei. F&#x00F8;rst da vi begyndte at dandse, begyndte mit Hierte at blive tungt&#x00A0;&#x2013; og aldrig har ieg med alt det dandset saa meget uden at f&#x00F8;le mig tr&#x00E6;ttet. Det var som ieg ville flyve fra mit indvortes Nag. Alle omkring mig vare muntre, og Natten gleed taalelig hen; men da vi endelig skulle til S&#x00E6;ngs vaagnede denne Uroe for Alvor&#x00A0;&#x2013; Gud lade mig ei oftere f&#x00F8;le slige Ahnelser, slige Timer som disse!&#x00A0;&#x2013;&#x00A0;&#x2013;&#x00A0;&#x2013;</p>
<p><pb n="#"/>L&#x00F8;verdagen den 21<hi rend="raised">de</hi> vare vi budne til H&#x00F8;fkes at spise Middag; men da Tinget var den Dag, kom vi der seent, f&#x00F8;rst Kl henimod 5. Formiddagen bad man mig udspille Beterne for Hertel, som bleve staaende fra forrige Aften, da <del rend="overstrike">Dandsen</del> <add place="above">L'homberen</add> til ei liden Vaande for Frue Holler, blev afbrudt ved Dandsen. Ieg forrettede min Commission godt, og blev netop f&#x00E6;rdig hermed og med min Paakl&#x00E6;dning til Tingfolket kom, og vi skulle til H&#x00F8;fkes. Det var saa stygt et Veir, at vi maatte ki&#x00F8;re de faa Skridt tv&#x00E6;rt over Gaden. Ogsaa denne Dag<del rend="overstrike"><gap/></del> sluttedes med Dands, men da vi alle vare tr&#x00E6;tte, holdt vi os tidligere op. Det var uski&#x00F8;nsomt, ikke at erkiende al den Umage disse gode Folk giorde sig for at forn&#x00F8;ie os.</p>
<p>S&#x00F8;ndagen den 22<hi rend="raised">de</hi> Giorde ieg endnu en Tour til en af de gamle Mestere ved V&#x00E6;rket, en Engel&#x00E6;nder Vut, som bl&#x00E6;ser de nydelige Glaspenne. Han giorde en slig mens vi vare det, som han for&#x00E6;rede mig. Der vil megen Acuratesse og skarpt Syn til disse Pennes Forf&#x00E6;rdigelse. Vi vare alle budne til Middag hos Pr&#x00E6;sten Bigum.<note type="commentary">Bigum&#x005D; S&#x00F8;ren Bigum (1740&#x2013;1800) og Ingeborg Catrine Bigum f. Klouman (1753&#x2013;1813)</note> Mad: Kr&#x00E6;fting var ki&#x00F8;rt i forveien med sin Svigerinde Mad: Michelsen, som holdt sin Kirkegang. Ieg tog Afskeed med den gode taalige Korsdragerinde Mad: L&#x00E6;rche, og hendes &#x00E6;dle Datter, som vel ogsaa var buden til Pr&#x00E6;stens, men ville ei forlade sin Moder (da hun ei fra Pr&#x00E6;steg: som fra de andre St&#x00E6;der kunne see hiem til hende) De sadde begge i Ki&#x00F8;kkenet, da den gamle Kone st&#x00E6;dse fryser. Frederiche<note type="commentary">Fredriche&#x005D; Sofie Frideriche Lerche (1779&#x2013;?)</note> l&#x00E6;ste for hende. Begge sagde mig vemodig Farvel, og sendte deres beste Hilsener til Larsens og den gode Magisters. Vi kom til Pr&#x00E6;steg: da Folk kom af Kirke. Ogsaa her bleve vi hiertelig blidt modtagne. Pr&#x00E6;sten er en simpel Mand, j&#x00E6;vn og god. Hans Kone er overmaade t&#x00E6;kkelig, og skal v&#x00E6;re en fortr&#x00E6;ffelig Moder for sine 3 tilvoxende Pigeb&#x00F8;rn,<note type="commentary">3 (&#x2026;) Pigeb&#x00F8;rn&#x005D; Ovidia Maria Bigum(1785&#x2013;?), Olava Sophia Bigum (1786&#x2013;?) og Ingeborg Laurentia Bigum (1788&#x2013;?)</note> som ogsaa alle, ski&#x00F8;nt mer og mindre vakre, synes at have arvet Moderens T&#x00E6;kke, som da ei er saa underligt, is&#x00E6;r da hun selv giver sig af med deres Opdragelse. Nu er hun meget sygelig, og har en Jomfrue Schmidt i Huset for at l&#x00E6;re Pigeb&#x00F8;rnene. Endnu er der i Huset Madamens Broder, en Forvalter Kloman,<note type="commentary">Kloman&#x005D; Hans Henrich Gerhard Klouman (1764&#x2013;1838)</note> saa liig Pr&#x00E6;sten Nielsen, og en Syster<note type="commentary">Syster&#x005D; Maren Bigum (1736&#x2013;1828)</note> af H<hi rend="raised">r</hi> Bigum, der i alt forekom mig som Moster Ane&#x00A0;&#x2013; kort, Husets Folk vare <pb n="#"/>uden Undtagelse efter mit Sind&#x00A0;&#x2013; Pr&#x00E6;stegaarden ligger ogsaa meget behageligt; saa det var med M&#x00F8;ie ieg modstod de gode gi&#x00E6;stfrie Folks Beden: at blive der Natten over; men Skydsen var ikke allene bestilt, men ogsaa reist i Forveien til B<del rend="overstrike">aar</del><add place="above">onde</add>li, da vi vare blevne enige om, at roe dette Stykke tv&#x00E6;rt over Hurdalss&#x00F8;en. Da vi havde spiist og drukket Caffe, toge vi Afskeed med de gode Pr&#x00E6;stefolk. N&#x00E6;sten hele S&#x00E6;lskabet fulgte os til Vandet, og de fleeste paa 2 Baade lige til B<del rend="overstrike">aar</del><add place="above">onde</add>li. Det var den ski&#x00F8;nneste lille Seilads man kan t&#x00E6;nke sig mellem de majestetiske Fielde, som undertiden skieldtes ad for at aabne Udsigten til t&#x00E6;mmelig store bebyggede Sl&#x00E6;tter, ski&#x00F8;nne Marke og Enge, smaa med L&#x00F8;vtr&#x00E6;er krandsede H&#x00F8;ie; kort, alt det Afv&#x00E6;xlende som &#x00D8;iet kan ynske sig til M&#x00E6;ttelse. Under Sp&#x00F8;g og Sang naaede vi, n&#x00E6;sten alt for snart, Landet, hvor H&#x00E6;stene stode f&#x00E6;rdige. Med sand Takn&#x00E6;mmelighed for de virkelig behagelige Dage ieg havde tilbragt i Hurdalen, tog ieg Afskeed med det og mit artige S&#x00E6;lskab, steg med mit F&#x00F8;lge til Vogns, og fortsatte Reisen, nu ledsaget af Skriveren og Randulff<note type="commentary">Randulff&#x005D; Johan Hersleb Randulff (1773&#x2013;?)</note> til Hest, lige til Edsvold Pr&#x00E6;stegaard. Veien tilbage forekom mig endnu smukkere, end bort&#x00A0;&#x2013; maaskee blandede sig heri uvilkaarlig F&#x00F8;lelsen: &#x00AB;at det var <hi rend="italic">Hiemveien</hi>.&#x00BB; Dog er det jo rimeligt, at den samme Vei kan virkelig v&#x00E6;re smukkere tilbage end frem, og ligesaa omv&#x00E6;ndt: Situationerne blive jo forkiellige eller anderledes ved at sees fra forkiellige og andre Synspunkter&#x00A0;&#x2013; Ieg var den hele Dag ikke frisk. Vognens st&#x00E6;rkere Bev&#x00E6;gelse var mig for f&#x00F8;rste gang lidt besv&#x00E6;rlig, dog taug ieg i det l&#x00E6;ngste, men tilsidst maatte ieg bede Hertel halde for af ham at faa en lille Salvolatile Flaske, som just i Dag blev mig givet for den stygge Hovedpine. I &#x00D8;ieblikket var ogsaa den gode H: nede af Kudskes&#x00E6;det for at skaffe mig Vand af en rindende B&#x00E6;k. Min opm&#x00E6;rksomme Skytsaand magede det saa, at der just var en<note type="footnote">en&#x005D; <hi rend="italic">rettet fra:</hi> et <hi rend="italic">ved overskriving</hi></note> rindende B&#x00E6;k i N&#x00E6;rheden, og at Jacobus f&#x00F8;rte en lille Flaske i sin Lomme, ligesom til samme Brug. Ved saa mange sammenst&#x00F8;dende Omst&#x00E6;ndigheder maatte jo det Onde snart faa sin Afskeed, og den fik det&#x00A0;&#x2013;</p>
<p><pb n="#"/>Jacob sad f&#x00E6;rdig med sin Vandflaske, Sara saae st&#x00E6;dse frygtsom tilbage&#x00A0;&#x2013; men uden videre Anfald kom vi seent om Aftenen til Pstgd. Her som overalt bleve vi blideligen imodtagne. Man v&#x00E6;ntede os for at gaae til Bords. Af fremmede vare der en Skibscapitajn Rye og Kone&#x00A0;&#x2013; hun var en Cousine af Professoren&#x00A0;&#x2013; tilforn en <hi rend="italic">bergensk</hi> Jomfrue Leganger. Ieg h&#x00F8;rte hende ei tale&#x00A0;&#x2013; maaskee var derved intet tabt&#x00A0;&#x2013; og ved Bordet havde den fiirskaarne S&#x00F8;emand <del rend="overstrike"><gap/></del> langt vigtigere end Ord at bruge sin Mund til. Professoren som ei spiiste f&#x00F8;rte for det meste Ordet&#x00A0;&#x2013; han har ski&#x00F8;nne Talegaver, og forteller ret behageligt, saa man endog med Forn&#x00F8;ielse h&#x00F8;rer Ting af ham, som man f&#x00F8;r, ja oftere har h&#x00F8;rt. Ieg underholdt mig meest med Fruen som ieg kiendte fra N&#x00E6;ss Auction. Det var seent vi kom fra Bordet, hvorfor vi snart s&#x00F8;gte S&#x00E6;ngen. Ieg sov s&#x00F8;dt til henimod Morgenen, da ieg vaktes af de frygteligste Tordenslag ieg l&#x00E6;nge har h&#x00F8;rt. Med ikke liden M&#x00F8;ie fik ieg Skriveren vaagen. Endelig trak Uveiret forbie, men R&#x00E6;gnen vedblev. Alt var stille i Huset; men da vi ei kunne sove igien, stod vi op. Nu h&#x00F8;rte vi, Menneskene i n&#x00E6;ste V&#x00E6;relse r&#x00F8;rte paa sig, og strax efter denne Opdagelse giorde vi en anden, langt mere overraskende: En Diable med en indpakket Mand og Qvinde foer, trukket af 2 Heste forbie vore Vinduer&#x00A0;&#x2013; strax efter kom en i fuld Gallup l&#x00F8;bende, og af fuld Hals raabte: &#x00AB;hei, kom igien!&#x00A0;&#x2013; vend om!&#x00BB;&#x00A0;&#x2013; Jo, see hvor de giorde&#x00A0;&#x2013; Og var da de Reisende eller Forbifarende ingen andre end vel bem&#x00E6;ldte &#x00C6;gtemand og Viv. Alle Stuepigens B&#x00F8;nner uagtet, reiste de f&#x00F8;r Fruen kunne komme ned. Hun var derover den hele og de f&#x00F8;lgende Dage i snurrigt Houmeur. Alle som kom, spurgte: naar Ryes reiste? og strax trak Skyerne op over Horizonten; men blot ved at ryste paa Hovedet og smile lykkedes det mig <add place="above">at</add> fordele Skyerne og tilveiebringe den klareste Himmel. Enhver forstaaer da nok, at dette i daglig Stiil vil sige saa meget: at Fruens Pande <del rend="overstrike">var</del> <add place="above">blev</add> rynket ved at erindres om den saa snart seilklare S&#x00F8;emand, og at disse Rynker forsvandt naar vi andre paa en komisk Maade syntes at dele hendes Bekymring.&#x00A0;&#x2013;</p>
<p><pb n="#"/>Denne Mand: Eftermid: skulle vi v&#x00E6;ret hos General v: Kroghs;<note type="commentary">General v: Kroghs&#x005D; Casper Herman von Krogh (1725&#x2013;?) og Christiane von Krogh (1732&#x2013;?)</note> Skriveren skulle kommet did fra Tinget; men ieg var ei saa frisk at ieg torde vone denne Reise, hvor kort den var. En Stund laae ieg, R&#x00E6;sten af Dagen tilbragte vi ved alleslags Samtaler, ved at h&#x00F8;re den unge Frank fra Christiania, som spiller ypperlig Violin; og ved at spadsere lidt mellem R&#x00E6;gnskurerne. Haven ligger et godt Stykke fra Husene, t&#x00E6;t ved Kirken. Man kommer did giennem en ski&#x00F8;n tet Alle, som mellem de h&#x00F8;ie forskielige Tr&#x00E6;er er beplantet med Stikkelsb&#x00E6;rtr&#x00E6;er. Da denne Alle ogsaa for Folk fra denne Side er Kirkevei, saa ere disse B&#x00E6;r til hver Mands Brug&#x00A0;&#x2013; det lider ieg godt&#x00A0;&#x2013; som ieg overalt var meget forlibt i det hele Hauge Anl&#x00E6;g.<note type="footnote">Anl&#x00E6;g&#x005D; <hi rend="italic">rettet fra:</hi> N <hi rend="italic">ved overskriving</hi></note> Er ikke Udsigten heromkring romantisk, saa har ieg hidtil giordt mig en feil Idee om Tingen. Her er en ret lille Bygning, bestaaende af en Sp&#x00E6;rrestue med en Kamin, <del rend="overstrike">et</del> et stort Bord og B&#x00E6;nke&#x00A0;&#x2013; et lille Kammer, og andre Beqv&#x00E6;mmeligheder. Begge de gange ieg var i Haven, drog Fruen mig med Magt hiem igien, da ieg ikke kunne modstaae Fristelsen af de mange ski&#x00F8;nne B&#x00E6;r, og hun, som havde paataget sig at v&#x00E6;re min Doktorske, fandt det ei at v&#x00E6;re mig ti&#x00E6;nligt. Skriveren som kom seent hiem, troede halvveis Frk Leganger havde overtalet mig til at agere syg, da han vidste, hun gi&#x00E6;rne ville have os hiemme den Dag over; men for denne Mistroe blev han straffet, da ieg midt om Natten blev n&#x00F8;dt til at vaagne ham. Ieg troede selv n&#x00E6;ppe ieg skulle levet til Morgenen, og havde det blevet l&#x00E6;nge ved med lige Voldsomhed, veed ieg ei, hvad der var bleven af. Ieg har f&#x00F8;r nogle gange troet at f&#x00F8;le D&#x00F8;dens N&#x00E6;rmelse; og endski&#x00F8;nt med Gysen og (is&#x00E6;r siden ieg blev Moder) med inderligt Ynske om mine Dages Forl&#x00E6;ngelse, saa dog aldrig med den &#x00C6;ngstelse som i denne Nat. Tanken at d&#x00F8;e uden endnu engang at have seet og velsignet mine B&#x00F8;rn, mine mange frav&#x00E6;rende Elskte&#x00A0;&#x2013; Forestillingen om deres Forfatning ved Tidenden om min D&#x00F8;d&#x00A0;&#x2013; o D&#x00F8;den selv var ei bittrere end disse martrende Forestillinger. Saaledes har mit Hierte aldrig banket f&#x00F8;r. Korens, den &#x00F8;mme Korens Angst vil ieg ei fors&#x00F8;ge at beskrive. <pb n="#"/>Mod Morgenen faldt ieg i S&#x00F8;vn; og da ieg vaagnede, var ieg vel skr&#x00E6;kkelig mat; men stod dog op. Saa ussel ieg var, maatte vi denne Eftermidd: til Generalens, da vi Dagen efter skulle reise videre. Vi bleve alle indbudne til Aftenen. Ganske paa Byviis reiste vi f&#x00F8;rst did Kl: henimod 6. Den hele &#x00E6;dle Familie tog imod os med den inderlige blide Simpelhed som ieg har funden hos alle de ieg har kiendt af Familien. Generalinden, som skal v&#x00E6;re en ypperlig Dame, er ei smuk <add place="above">og har n&#x00E6;ppe v&#x00E6;ret det</add>; men det erstattes ved hendes Godmodighed. Til Fr&#x00F8;kenens Ber&#x00F8;mmelse er sagt saa meget af enhver der kiender hende; og dog n&#x00E6;ppe saa meget, som hun fortiener. Ski&#x00F8;n er hun ikke; men den blide Tungsindighed som hviler paa hendes Ansigt (is&#x00E6;r naar hun ei taler) synes at sige: &#x00AB;det var mig som forjog Roserne og Fyldigheden af disse Kinder&#x00A0;&#x2013; mine D&#x00F8;ttre, Taarene har d&#x00E6;mpet Ilden i disse &#x00D8;ine&#x00BB;&#x00A0;&#x2013; og med alt det vover ieg ikke <add place="above">her</add> at kalde Tundsindigheden en Tyran: hvad den har bortranet af Glands, har den igiengivet af Ynde og T&#x00E6;kke som ingen Alder eller Omst&#x00E6;ndigheder vil kunne gi&#x00F8;re Indgreb i. Vi talte meget sammen, dog lidet mod det ieg ynskede. Det sl&#x00E6;mme R&#x00E6;gnveir forb&#x00F8;d os al Spadsering untagen faa &#x00D8;ieblik i Haven, som er stoer, men meget simpel. Saa gi&#x00E6;rne havde ieg ynsket at see Fr&#x00F8;kenens Grotte. Den er et Arbeide af den &#x00F8;mmeste Broderkierlighed. Lieut: hvis idelige Syssel er at udfinde noget nyt til Systerens Forn&#x00F8;ielse, har selv indrettet den, og den er i godt Veir hendes behageligste Opholdsted. Nogle ville till&#x00E6;gge denne Lieut: v K: Stolthed; men det finder ieg langt fra ikke. Da ieg f&#x00F8;rste gang saae ham, blev ieg overrasket ved den store Lighed han har med sin &#x00E6;ldre, l&#x00E6;nge siden bortd&#x00F8;de Broder, Kammerjunkeren, som <add place="above"><unclear>det</unclear> Gods</add> tilh&#x00F8;rte, hvor min Svoger var Pr&#x00E6;st. Ved en naturlig Ideforbindelse kommer, hver gang ieg seer ham, mange af min f&#x00F8;rste Ungdoms Dr&#x00F8;mme tilbage i mine Tanker. Virkelig forekommer det mig n&#x00E6;sten som Dr&#x00F8;mme, alle de herlige Timer ieg n&#x00F8;d paa det ski&#x00F8;nne S&#x00F8;holt i den ypperlige Fr&#x00F8;ken Tillisch's S&#x00E6;lskab, og i min Eensomhed i de paradisiske Lunde og Skove, hvor ei Kunsten (som for en stor deel i selve Haven) havde vanziret den her saa rige Natur&#x00A0;&#x2013; alle de <pb n="#"/>Gl&#x00E6;der, som ieg her n&#x00F8;d dobbelt, fordi min gode Marie og hendes menneskekierlige Pr&#x00E6;st deelte dem&#x00A0;&#x2013; og falder end Savnet af alle disse tabte Gl&#x00E6;der tungt paa mit Hierte, is&#x00E6;r Savnet af dig, min Barndoms hulde Veninde, og af Dig, &#x00E6;dle Staal, min Ven og L&#x00E6;rer, som ieg maaskee skylder meest af alle Mennesker i Verden&#x00A0;&#x2013; saa er dog den Veemod der bliver tilbage i min Si&#x00E6;l, saa s&#x00F8;d, at ieg f&#x00F8;ler en Erkiendtlighed hos mig for den gode v Krogh, som gienkaldte mig alle disse behagelige Billeder af svundne Dage&#x00A0;&#x2013;</p>
<p>Tilgiv, elskte L&#x00E6;sere og L&#x00E6;serinder, denne lange Afvigelse. Ieg veed, hvor lidt alt dette vedkommer min Reise; men des mere vedkommer det mit Hierte; og at l&#x00E6;se i dette er Eder dog vel ikke saa ligegyldigt, at I hellere ist&#x00E6;den for ovenstaaende, havde seet Beskrivelse over de vakre, ski&#x00F8;nt ei mere moderne Speile, Borde, Skabe etc. paa det i det hele gammeldags men godlidende Morch&#x00A0;&#x2013; Den gamle Generalinde fandt megen Forn&#x00F8;ielse i at h&#x00F8;re mig fortelle om hendes S&#x00F8;n, om S&#x00F8;holt (hvor hun havde v&#x00E6;ret) og alt hvad dertil h&#x00F8;rte. Saaledes under afv&#x00E6;xlende behagelige Samtaler, lidt Spadseren, og ski&#x00F8;nt Violinspil af Lieut: Petersen og Frank, blev det Spisetiid. Uagtet min Frue Dokterskes Vink og Rysten med Hovedet, spiiste ieg en forf&#x00E6;rdelig Hoben Melon<del rend="overstrike">er</del>, som dog, mod al Formodning, bekom mig vel. Mens vi spiiste var den opm&#x00E6;rksomme Lieut. K: som havde h&#x00F8;rt Saras Lovtale over de ski&#x00F8;nne Blomster, ude og plukkede en heel M&#x00E6;ngde af de allervakreste som hun ogsaa holdt i vedb&#x00F8;rlig Agt, da hun f&#x00F8;rte dem lige <add place="above">her</add> hiem, hvor de enda stod adskillige Dage i Vand. Vi kom ei fra Morch f&#x00F8;r Kl: over 12, altsaa var intet andet at gi&#x00F8;re da vi kom til Pr&#x00E6;stegaarden, end putte os til S&#x00E6;ngs. Hestene vare den anden Morgen bestilte til Kl: 7; men vi kom ei op f&#x00F8;r den gik til 9. I al Hast maatte her da pakkes ind, spises Frokost, tages Afskeed med den gode Vertinde, Vert, og hele Familie. Den &#x00E6;ldste Jomfrue Leganger er en meget vakker, og, hvad der er mere, en meget god Pige. Hun t&#x00E6;gner til st&#x00E6;rk Fedme. Hendes &#x00E6;ldste broder t&#x00E6;gner til alt hvad der er ypperligt. Ieg saae aldrig et mere interessant Drengebarn i den Alder. Den yngere er ogsaa en pr&#x00E6;gtig Gut. Bare Fyr og Flamme. En lille 3 Aars gammel Pige er med sit lille blege koparrede Ansigt et meget behageligt Barn&#x00A0;&#x2013;</p>
<p><pb n="#"/>To Omst&#x00E6;ndigheder har ieg gl&#x00E6;mt: at ieg Mand: Morgen fik Brev fra den brave Boetius,<note type="commentary">Boetius&#x005D; Jens Boetius (1775&#x2013;1839)</note> at alting stod vel til her hiemme; som lettede en stoer Steen af mit Hierte&#x00A0;&#x2013; og at Procurator Hiort var paa Pr&#x00E6;stg: Tirsdagen. Ieg fik ei tale meget med ham, da vi reiste til Morch; hele Aftenen m&#x00E6;rkede ieg nok, Hertel var saa us&#x00E6;dvanlig stille; men ieg gi&#x00E6;ttede ei Aarsagen&#x00A0;&#x2013; Gi&#x00E6;ttede det ikke engang, da vi under Ki&#x00F8;ringen iblandt andet talte om Edsberg, og ieg fortalte ieg havde dr&#x00F8;mt n&#x00E6;sten hver Nat den hele Tour saa leit, og han svarede, <unclear>d</unclear>et<note type="footnote"><unclear>d</unclear>et&#x005D;<hi rend="italic">rettet fra:</hi> <gap/> <hi rend="italic">ved overskriving</hi></note> havde gaaet ham ligesaa, og begyndte at moralisere, (da ieg yttrede min Frygt, at Mor Lassen var d&#x00F8;d,) at man maatte v&#x00E6;re bered paa ethvert Tilf&#x00E6;lde, da man dog saae, hun ei kunne gi&#x00F8;re det l&#x00E6;nge. Under disse Samtaler, imellem afbrudt ved Jacobs og Saras Munterhed, kom vi til Steensbye, Onsdag Middag Kl 12&#x00A0;&#x2013; De gode Folk havde ventet os siden S&#x00F8;ndag, og bleve meget mismodige, da de h&#x00F8;rte vi ei kunne blive l&#x00E6;ngere <add place="above">end</add> til den anden Eftermd: Da deres hele Str&#x00E6;ben gik ud paa, hvordan de ret skulle forn&#x00F8;ie os, blev der besluttet, vi om Eftermid: skulle reise op til deres S&#x00E6;ter. Mad og Drikke blev indpakket, og strax vi havde spiist, rullede vi afst&#x00E6;d, Gr&#x00E6;fsens<note type="commentary">Gr&#x00E6;fsens&#x005D; Niels Grefsen (1750&#x2013;1804) og Live Marie Grefsen f. Solner (1754&#x2013;1803)</note> 5 godlidende Pigeb&#x00F8;rn,<note type="commentary">5 (&#x2026;) Pigeb&#x00F8;rn&#x005D; Marthe Christine Grefsen (1782&#x2013;?), Anthonette Sverdrup Grefsen (1785&#x2013;?), Karen Elisen Grefsen (1788&#x2013;?), Nicoline Grefsen (1790&#x2013;?) og Oline Christiana Grefsen (1794&#x2013;?)</note> Jacob og Sara pa en Kurvevogn, Mad: Gr&#x00E6;fsen i Kariol (hun er meget corpulent) Manden hendes og Skriveren min til Hest (Randulff var reist i en Forretning. Ieg, Jomfrue Sophie Gamborg og Jomfr: Widding (som informerede Smaa) begge t&#x00E6;kkelige muntre Piger, paa vor egen Vogn, hvor Hertel efter S&#x00E6;dvane var Kudsk. Det var f&#x00F8;rste gang i mit Liv ieg reiste til S&#x00E6;ters; men ieg angrede det ei&#x00A0;&#x2013;</p>
<p>Det gik st&#x00E6;dse opad Fieldet. Veien skal, i Sammenligning med de fleste S&#x00E6;terveie, v&#x00E6;re meget god; og ja men gik den an, det var brat og sv&#x00E6;rt for Hestene; men det var op for og lyst&#x00A0;&#x2013; Ieg spurgte, om den Gut som ki&#x00F8;rte alle B&#x00F8;rnene var sikker? Oh ja, svarede Jomfr: Widding, han ki&#x00F8;rer pr&#x00E6;gtig; men han seer just ikke saa godt. Dette Skudsmaal satte mig i lidt Angst; men ieg blev beroliget, da ieg saae hvor godt det gik. Vi var nu ki&#x00F8;rt en god halv Miil, st&#x00E6;ds op efter, og havde mange gange de herligste Udsigter&#x00A0;&#x2013;</p>
<p><pb n="#"/>Endelig saae vi den lille pene S&#x00E6;terbygning. Nye Tr&#x00E6;bygninger, Stuerne prydede med brede Borde, B&#x00E6;nke, og Kamin har i mine &#x00D8;ine en saa &#x00E6;del Simpelhed. Disse Huse ligge desuden saa ski&#x00F8;nt; midt i en Skov ved et stoert Vand&#x00A0;&#x2013; Om dette mere efter Ordenen&#x00A0;&#x2013;</p>
<p>Imens den geski&#x00E6;ftige Jomfr: Gamborg lavede Caffe, gik vi rundt om i hvert Rum og besaae alting&#x00A0;&#x2013; og alting var komplet, tildeels nyt. Det var aftalt, vi skulle ud og roe, og saa snart Caffen var til Livs med beh&#x00F8;rige Kringler og Tvebakker, gik det til Baads&#x00A0;&#x2013; Gr&#x00E6;fsen og Kone, tilligemed et par af B&#x00F8;rnene, bleve i Land, for at alle vi &#x00F8;vrige kunne faa Rum. Skriveren roede. Veiret var stille og behageligt. Og den Tanke: at roe paa en S&#x00F8;e af adskillige Miles L&#x00E6;ngde midt oppe i et Field, havde noget saa frappant for mig, at ieg langt hellere havde moret mig med at f&#x00F8;lge min vidtsv&#x00E6;vende Indbildningskraft, end med en Treset. Dog, ieg gi&#x00F8;r alting med, og det skaffede noget at lee af, da Vinden vaagnede lidt mere, og Kortene mange gange vare i Fare,&#x00A0;&#x2013; den stolte Kong Alexander var n&#x00E6;sten over Bord engang; men blev r&#x00E6;ddet af den hurtige Jomfr: Widding. Opm&#x00E6;rksomheden paa Spillet hindrede mig imidlertiid ikke fra, at bruge mine &#x00D8;ine til andre Gienst&#x00E6;nde. Endski&#x00F8;nt denne S&#x00F8;e (Tis&#x00F8;en kaldet, fordi ti andre mindre S&#x00F8;er falder deri) paa mange st&#x00E6;der er meget breed, og, som sagt, nogle Mile lang, seer den dog ud som den var i Runddeel, saa indsluttet er <add place="above">den</add> af <del rend="overstrike">den</del> skovbegroede Fielde&#x00A0;&#x2013; dog bliver denne Runddeel mere ovalagtig, jo l&#x00E6;ngere man kommer ud. Afv&#x00E6;xlende Udsigter er der ikke&#x00A0;&#x2013;</p>
<p>Koren, som under sit sveedfrembringende Arbeide, giorde sine Anm&#x00E6;rkninger over os Spillende, og underholdt sig med Pigeb&#x00F8;rnene og Jacob, ville blevet ved at roe, ieg troer til Enden af S&#x00F8;en; men Aftenen stundede til, og vi maatte tilbage. Her fandt vi baade Thee og Eftersv&#x00E6;lg f&#x00E6;rdig, saa vi ei vidste, hvad vi f&#x00F8;rst skulle v&#x00E6;lge, og valgte for en feils Skyld begge dele&#x00A0;&#x2013;</p>
<p>For at faa Rum til Aftensmaden maatte vi atter ud og toure, og man havde ei godt for at blive kied af disse Promenader. Her sees Naturen overalt, om just ikke i al sin Ski&#x00F8;nhed og Stoerhed, saa dog reen <pb n="#"/>og utvungen, uden Sn&#x00F8;rliv og Poscher.&#x00A0;&#x2013;</p>
<p>Den deilige Fl&#x00F8;degr&#x00F8;d var nu f&#x00E6;rdig, og vi leirede os paa B&#x00E6;nker og Krakker rundt om breden Bord, fort&#x00E6;rede Gr&#x00F8;den og vor kolde Kalvesteg under Sp&#x00F8;g og Latter, til stor Gl&#x00E6;de for den reenlige Budeje, hvis yndest vi havde erhvervet os ved vor, vist hiertemente, Roes for hendes nette Melkebod, hendes ski&#x00F8;nne Sm&#x00F8;r, Ost, og Fl&#x00F8;de&#x00A0;&#x2013;</p>
<p>Men det st&#x00E6;rk paafaldende M&#x00F8;rke mindede os om Hiemfarten; og nu vaagnede med engang min Frygt ved at t&#x00E6;nke paa den n&#x00E6;sten blinde Kudsk; men denne Bekymring forvandlede sig til Tryghed, da ieg saae den gode Grefsen selv bestige Kudskes&#x00E6;det. Ieg forlod da den rolige S&#x00E6;terbolig, N&#x00F8;isomheds og Tilfredsheds Billede, med den inderligste Takn&#x00E6;mmelighed for de<del rend="overstrike">n</del> behagelige Timer ieg der havde nydt. Vemod blandede sig i disse F&#x00F8;lelser, som naar man tager Afskeed med en Ven man ei hastig venter at see igien.</p>
<p>Veien tilbage var langt fra ei saa god, som did: det gik st&#x00E6;dse <add place="above">ned</add> ov<gap/> stenede, bratte Bakker, saa Hestene med stoer N&#x00F8;d kunne holde igien. Mange St&#x00E6;der var Veien smal, og paa Siderne afheldt&#x00A0;&#x2013; til alt dette M&#x00F8;rket i den tykke Skov. Alligevel gik alting godt, og Kl: 11 vare vi igien paa det vakre Steensbye<note resp="YB">https://www.digitalarkivet.no/census/rural-residence/bf01058229002352</note> i god Behold. Her spiiste vi en Melon, som vi ikke fandt Anledning til at fort&#x00E6;re i S&#x00E6;teren, drak et Glas Porter, og begav os til Hvile, som ieg fandt i al sin S&#x00F8;<gap/>hed.</p>
<p>Torsdag Formid: tilbragte vi med at besee disse underlig adspredte Bygninger, som ordnede og under et, skulle v&#x00E6;re h&#x00F8;ist beqv&#x00E6;mme og vakre. Her t&#x00E6;nkte ieg n&#x00E6;sten uoph&#x00F8;rlig paa Mor Lassen hvor mange Fied her laae efter hende, gienkaldte mig alle de, baade morsomme og kiedsomme Scener hun her havde havt, og besaae no<gap/> engang alt rundt om, for at kunne give hende n&#x00F8;ie Underretning om hver Ting, da ieg af Erfarenhed saa godt veed, hvor behagelige slige Underretninger er om de St&#x00E6;der, hvor vi har henlevet en Tid af vor ski&#x00F8;nneste, sorgfrieste Ungdom. Naturligviis talede ieg meg<gap/> herom med Skriveren og Hertel. De svarede mig lidt eller intet, dreiet altid Samtalen paa andre Ting&#x00A0;&#x2013; og endnu ahnede mig ei, at hun va<gap/> d&#x00F8;d&#x00A0;&#x2013; De vidste det: Procurator Hiort havde sagt dem det.&#x00A0;&#x2013;</p>
<p><pb n="#"/>Mad: Grefsen lod bede Naboen Essendrop og Kone<note type="commentary">Essendrop og Kone&#x005D; Peter Hersleb Essendrop (1737&#x2013;?) og Maximiliana Olzen (1734&#x2013;?)</note> til Bords; men de undskyldte sig. Ieg havde h&#x00F8;rt meget om denne Matrones Besynderlighed, og Mor Gref: og ieg fik Lyst at gi&#x00F8;re en liden Visit did. Hertel ki&#x00F8;rte for os. Manden kom strax og tog imod os; men Madamen f&#x00F8;rst da vi n&#x00E6;sten vare f&#x00E6;rdige at reise igien. Det tar Tiid at komme i Pynten, m&#x00E6;<del rend="overstrike"><gap/></del>tta&#x00A0;&#x2013; Hendes Indgangstale var en Bebreidelse til Mad: G: som kom did med Fremmede, da hun vidste, de malede alle V&#x00E6;relserne. Det havde ei l&#x00F8;nnet Umagen at reise derhen om vi ikke havde havt <add place="above">des</add> mere Moroe paa Veien frem og tilbage. Jomfrue Widding var vor Ti&#x00E6;ner, saa vi kom stolteligen afst&#x00E6;d.</p>
<p>Ieg havde saa ofte, og endnu denne Dag talt om, at ieg aldrig havde seet Auditeur Milche,<note type="commentary">Auditeur Milche&#x005D; Johan Jacob Milche (1737&#x2013;1799)</note> denne saa vidtbekiendte Original. Ieg stod ved Vinduet og saae noget, som ei kunne v&#x00E6;re andet end et Menneske, i en Kariol, ki&#x00F8;rende Fod for Fod ind i Gaarden. Det var ham. Men min Nysgierrighed blev snart forvandlet til Medynk. Den lange smale Figur, guul, rystende og st&#x00F8;nende, Hovedet indsv&#x00F8;bt i T&#x00F8;rkl&#x00E6;der, og en stoer Hagepude&#x00A0;&#x2013; og det paa denne Aarstiid, da vi andre intet Raad vidste at fordrive Varmen. Hans meeste Tale var Klage over al den Uret han havde lidt, og is&#x00E6;r om en Striid, som han just har i denne Tiid med Professor Leg: om sin Kirke og Altergang. Stakkels Koren havde af mange Aarsager kun lidt godt af sin Middagsmad. Mig sagde han mange smukke Ting. Da vi drak Caffe i Haven, laa Skriveren sig saa fult ned bag Thebordet hos Jomfruerne, at <del rend="overstrike"><gap/></del> Milche ei saae ham; og nu maatte Hertel holde ud at h&#x00F8;re hans hele Levnetsl&#x00F8;b fra f&#x00F8;rst til sidst.</p>
<p>Skydsen var bestilt til Kl. 12&#x00A0;&#x2013; nu var den 4, og enda ingen Heste&#x005B;.&#x005D; Vi havde foresat os, at gi&#x00F8;re et kort Bes&#x00F8;g paa Hasler hos gamle Gamborgs;<note type="commentary">gamle Gamborgs&#x005D; Thomas Gamborg (1720&#x2013;?) og Anne Sophie Gamborg (1729&#x2013;?)</note> og derfra hiem samme Aften. Ieg var utaalmodig i mit Hierte; men des gladere var Sara og Jacob, som her fandt sig saa inderlig vel, at de ynskede, ingen Skyds skulle komme den Dag. Vi maatte andengang have Bud til Minne, hvor den skulle tilsiges, og endelig kom den&#x00A0;&#x2013; til al den gr&#x00F8;nne Ungdoms Misforn&#x00F8;ielse.</p>
<p>Vi maatte samme Vei tilbage som vi var reist did, og lige igjennem Gaarden Morch for at komme til Hasler. Her maatte ieg modstaae den Fristelse, at sige den elskv&#x00E6;rdige Fr&#x00F8;ken v. Krogh<note type="commentary">Fr&#x00F8;ken v. Krogh&#x005D; Hedevig Augusta von Krogh (1772&#x2013;?)</note> og hendes Broder Nei, da de kom l&#x00F8;bende ud og bad os saa venligt komme ind og faa en Kop Thee, som de just vare i Begrep med at drikke. Men det var seent; de ventede os paa Hasler, og vi t&#x00E6;nkte os saa vist hiem. Altsaa maatte ieg, som ieg saa ofte maa&#x00A0;&#x2013; byde mit Hierte: &#x00AB;Stille!&#x00BB;</p>
<p><pb n="#"/>Veien fra Morch til Hasler, kunne, som Vei betragtet, vist ikke roses&#x00A0;&#x2013; foruden sv&#x00E6;re Bakker op og ned, store Skraa Stene som man ei kunne ungaae, og andre Anst&#x00F8;d, var den mange St&#x00E6;der saa smal, at vi med M&#x00F8;ie fik Vognen sl&#x00E6;bt frem; men hvad vi paa denne Maade savnede af Beqv&#x00E6;mheder som en j&#x00E6;vn Vei medf&#x00F8;rer, det <del rend="overstrike">blev</del> blev os rigeligen erstattet ved mange nydelige Afv&#x00E6;xlinger for &#x00D8;iet, og ved n&#x00E6;sten st&#x00E6;dse at ki&#x00F8;re i behagelig Skygge.</p>
<p>Ieg havde h&#x00F8;rt Hasler udraabt som meget triste og stygt. Det f&#x00F8;rste kan for saa vidt v&#x00E6;re grundet, da det ligger lige inde i Skoven, omgivet af Field. Men stygt bliver det aldrig efter mit Begreb. Bygning, Meubler, Have, alt er efter den gamle Verden&#x00A0;&#x2013; men vi seer saa ofte det Nye og Glimrende. Mig i det mindste gi&#x00F8;r det godt, at hvile mit &#x00D8;ie imellem paa det mindre bl&#x00E6;ndende, og Udtrykket: gammeldags &#x00C6;rlighed&#x00A0;&#x2013; forekommer mig altiid for helligt til at sp&#x00F8;ge med. Disse gode Gamle tilligemed deres B&#x00F8;rn og et par B&#x00F8;rneb&#x00F8;rn stode alle i Gangen og modtog os med et saa hiertemeent: Velkommen!&#x00A0;&#x2013; Caffebordet stod d&#x00E6;kket; ski&#x00F8;nt Kl: vist var 6 smagte den godt enda. Siden var vi ude omkring. I Haven er mange store pr&#x00E6;gtige Tr&#x00E6;er, og et vakkert Lysthus. Store, skyggefulde Tr&#x00E6;er gi&#x00F8;r ieg s&#x00E6;rdeles meget af, hvor ieg finder dem. Her l&#x00F8;d Luren som ieg h&#x00F8;rte oppe i Fieldene, saa ski&#x00F8;nt som ieg ei f&#x00F8;r har h&#x00F8;rt den&#x00A0;&#x2013; Det kom mig for, som ieg var til S&#x00E6;ters&#x00A0;&#x2013; Den gamle Gamborg, n&#x00E6;r sine 80 Aar, er temmelig frisk og r&#x00F8;rig. Kun H&#x00F8;relsen mangler ham reent. Han er en Nar efter Kortspil; og man kan ei forn&#x00F8;ie ham mere, end ved at skaffe ham et Slag Kort. Skydsen var kommet f&#x00F8;r vi; men de bad os saa inderlig blive til vi havde spiist i det mindste. Altsaa til Maden blev f&#x00E6;rdig, skulle vi have os en Treset med gamle Gamborg. Men nu kom S&#x00F8;nnen Michael<note type="commentary">S&#x00F8;nnen Michael&#x005D; Michael Gamborg (1760&#x2013;?)</note> hiem, og paa nye begyndte de alle med B&#x00F8;nner, at vi ville blive der Natten over. Intet kan v&#x00E6;re leiere, end at blive saa bedet, naar man saa n&#x00F8;dig kan sige Ja. Rigtig standhaftig er ieg nok ikke af Naturen, is&#x00E6;r, naar ieg kan gl&#x00E6;de en, end sige saa mange som her. Resultatet blev: at ieg n&#x00E6;sten gr&#x00E6;def&#x00E6;rdig lovede at blive. Endnu en Nat <del rend="overstrike">maat</del> <pb n="#"/>maatte ieg altsaa tilbringe fra mit ki&#x00E6;re Hiem. Med inderlig Gl&#x00E6;de og Tak til Gud aabnede ieg mine &#x00D8;ine. I Dag skulle ieg see mine B&#x00F8;rn og mit gode Hiem igien&#x00A0;&#x2013; og i Dag var det min F&#x00F8;dselsdag</p>
<p>Fredagen den 27<hi rend="raised">de</hi> Julj: Min Korens Lykynskning var den f&#x00F8;rste Hilsen ieg modtog. Hastig var ieg oppe og paakl&#x00E6;dt. Sara ligesaa&#x00A0;&#x2013; hvor gi&#x00E6;rne havde ieg strax sadt mig paa Vognen og rullet aftst&#x00E6;d&#x00A0;&#x2013; men her maatte f&#x00F8;rst drikkes Caffe og spises Frokost; og da ingen af os kunne spise saa tidlig, maatte vi tage Mad med, enten vi peb eller sang. Sara fik endog en lille P&#x00E6;rleh&#x00F8;ne for&#x00E6;rende. Som &#x00E6;rlige Sydskendeb&#x00F8;rn delede Jacob og hun Byrderne mellem sig med at f&#x00F8;re denne Kylling, Blomsterne fra Morch og Maden. Endog Gedeoste fik vi med os, som ieg strax i mine Tanker best&#x00E6;mte til Mor Lassen, da ieg vidste, hun saa gi&#x00E6;rne spiiste dem, og derude ingen kunne faae&#x00A0;&#x2013;</p>
<p>&#x00AB;Gud skee Lov! sagde ieg, da vi nu virkelig var paa Hiemveien&#x00A0;&#x2013; naar ieg nu stiger af, er det i Lundberg Gaarden.&#x00BB; Da vil ieg ogsaa f&#x00F8;rst gratulere Dem, sagde Hertel&#x00A0;&#x2013; for ieg husker nok, det er den 27 Julj i Dag.&#x00A0;&#x2013; Jo n&#x00E6;rmere ieg kom Lundberg, jo underligere blev ieg, ret som ieg ikke skulle v&#x00E6;ret hiemme, eller h&#x00F8;rt derfra en lang, lang Tiid&#x00A0;&#x2013; &#x00AB;Mon ikke B&#x00F8;rnene m&#x00F8;der os? de veed nu, vi kommer, da Skriveren er&#x00A0;&#x2013; i Forveien&#x00A0;&#x2013; saa plagede ieg den arme gode Hertel alt i et&#x00A0;&#x2013; Men vi kom nu til den f&#x00F8;rste og anden Gaard, hvor ieg saa vist ventede at m&#x00F8;de dem&#x00A0;&#x2013; og der var ingen. F&#x00F8;rst inde paa vore egne Eiendele saae vi dem en efter en anden komme springende. Vi holdt til de<del rend="overstrike"><gap/></del> alle vare komne opi Vognen. Mit f&#x00F8;rste Sp&#x00F8;rgsmaal var om Caroline&#x00A0;&#x2013; hun var brav&#x00A0;&#x2013; mit andet: om der havde v&#x00E6;ret Bud fra Edsberg? og f&#x00F8;r de kunne svare, saae ieg Arne Urtegaardsmand, og torde n&#x00E6;ppe gientage Sp&#x00F8;rgsmaalet. Da ieg reiste herop, sagde han, var det nok meget sl&#x00E6;t med Mor Lassen&#x00A0;&#x2013; Ieg spurgte ei videre&#x00A0;&#x2013; ieg havde nok&#x00A0;&#x2013; og meer end nok fik ieg ved en M&#x00E6;ngde Breve, n&#x00E6;sten alle kun handlende om hendes D&#x00F8;d&#x00A0;&#x2013; Just denne Dag skulle hun begraves. Det faldt skr&#x00E6;kkeligt paa mit Hierte, som var saa aabent for Gl&#x00E6;den. Mine B&#x00F8;rns Ki&#x00E6;rt&#x00E6;gn bedr&#x00F8;vede mig kun mere&#x00A0;&#x2013; <hi rend="italic">hendes</hi> B&#x00F8;rn saae ieg i disse&#x00A0;&#x2013; saae dem gr&#x00E6;dende, moderl&#x00F8;se. Men disse Tanker vare velgi&#x00F8;rende: de de gav mig Taare&#x00A0;&#x2013; Fred med Dit St&#x00F8;v, Du Velsignede! Du eviguforgl&#x00E6;mmelige Veninde!!!&#x00A0;&#x2013;</p>
<p><pb n="#"/>Og hvad kan ieg sige efter alt dette?</p>
<p>Naar I har en Stund tilovers, mine elskte Venner og Veninder, som I ei vide b&#x00E6;dre at anv&#x00E6;nde, saa gienneml&#x00F8;ber disse Blade. T&#x00E6;nk under hele L&#x00E6;sningen, at de ere blevne til efter Eders egen Begi&#x00E6;ring. Saa godt ieg har kunnet, har ieg opfyldt Eders Ynsker&#x00A0;&#x2013; Bliver Eders Forventning skuffet, er det ei min Villies eller mit Hiertes Skyld. Flere Forsikringer og Undskyldninger ville v&#x00E6;re forn&#x00E6;rmende for Eder saa vel som for Eders Christiane&#x00A0;&#x2013;</p>
</div>
</body>
</text>
</TEI>
