<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE TEI PUBLIC "-// NSL Norge //EN" "http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/dtd/tei_all.dtd">
<TEI xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xml:id="NB_KKielland_DSkavlan_brev1879-1905">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>
<lb/>Kitty L. Kielland og Dagmar Skavlan: Brevveksling 1879&#x2013;1905
<lb/>Utgitt ved Anne Melg&#x00E5;rd
<lb/>NB kilder 8:3
<lb/>Nasjonalbiblioteket/bokselskap.no, Oslo 2019
<lb/>ISBN: 978-82-7965-411-7 (digital, bokselskap.no), 978-82-7965-412-4 (epub), 978-82-7965-413-1 (mobi)
</title>
</titleStmt>
<publicationStmt><p>Publiseres som digital tekst av Nasjonalbiblioteket/bokselskap.no.</p></publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl>
<title>Brevveksling 1879&#x2013;1905</title>
<author>Kitty L. Kielland og Dagmar Skavlan</author>
<note>Transkripsjoner av brev mellom Kitty L. Kielland og Dagmar Skavlan 1879&#x2013;1905, NB Ms.4&#x00B0; 4318:A.</note>
</bibl>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<revisionDesc>
<change who="ENW" when="2019-06-11">Rettet noen feil/inkonsekvenser.</change>
<change who="ENW" when="2019-06-10">Standardisert litteraturliste og noter/kommentarer. Strukturkoding ferdig. Lagt inn innholdsfortegnelse. Lagt inn illustrasjon. Entiteter, kodekontroll og validering. Filen klar for publisering.</change>
<change who="ENW" when="2019-06-09">Lagt inn forord og prinsipper.</change>
<change who="ENW" when="2019-06-06">Lagt inn ISBN. Rettet Ms.fol til Ms.4&#x00B0;.</change>
<change xml:id="ENW" who="ENW" when="2019-06-03">Konvertert tekstfil fra word til TEI P5, ryddet i koding.</change>
</revisionDesc>
</teiHeader>
<text xml:id="NB_KKielland_DSkavlan_brev" type="collection">
<front>
<titlePage type="main">
<byline><docAuthor>Kitty L. Kielland og Dagmar Skavlan</docAuthor></byline>
<docTitle>
<titlePart type="main">Brevveksling 1879&#x2013;1905</titlePart>
<titlePart type="sub">Utgitt ved Anne Melg&#x00E5;rd</titlePart>
</docTitle>
<docDate>NB kilder 8:3<lb/>Nasjonalbiblioteket/bokselskap.no<lb/>Oslo 2019</docDate>
</titlePage>
<div xml:id="contents">
<list type="contents_main">
<item><ref target="chapter_01" xml:id="contents_01">Forord</ref></item>
<item><ref target="chapter_02" xml:id="contents_02">Prinsipper for utvalg og transkripsjon</ref></item>
<item><ref target="chapter_1" xml:id="contents_1">&#x005B;Udatert&#x005D;. Fra Kitty til Dagmar</ref></item>
<item><ref target="chapter_2" xml:id="contents_2">12. januar 1879. Fra Fra Kitty til Dagmar</ref></item>
<item><ref target="chapter_3" xml:id="contents_3">3. november 1879. Fra Fra Kitty til Dagmar</ref></item>
<item><ref target="chapter_4" xml:id="contents_4">11. januar 1880. Fra Kitty til Dagmar</ref></item>
<item><ref target="chapter_5" xml:id="contents_5">17. april 1881. Fra Kitty til Dagmar</ref></item>
<item><ref target="chapter_6" xml:id="contents_6">&#x005B;Starten av november 1881&#x005D;. Fra Kitty til Dagmar</ref></item>
<item><ref target="chapter_7" xml:id="contents_7">14. januar &#x005B;1882&#x005D;. Fra Kitty til Dagmar</ref></item>
<item><ref target="chapter_8" xml:id="contents_8">11. mars 1882. Fra Dagmar til Kitty</ref></item>
<item><ref target="chapter_9" xml:id="contents_9">14. juli 1882. Fra Kitty til Dagmar</ref></item>
<item><ref target="chapter_10" xml:id="contents_10">6. januar 1884. Fra Kitty til Dagmar</ref></item>
<item><ref target="chapter_11" xml:id="contents_11">&#x005B;V&#x00E5;ren 1887?&#x005D;. Fra Kitty til Dagmar</ref></item>
<item><ref target="chapter_12" xml:id="contents_12">&#x005B;11. september 1889&#x005D;. Fra Dagmar til Kitty</ref></item>
<item><ref target="chapter_13" xml:id="contents_13">&#x005B;H&#x00F8;sten 1890?&#x005D;. Fra Dagmar til Kitty</ref></item>
<item><ref target="chapter_14" xml:id="contents_14">&#x005B;H&#x00F8;sten 1890?&#x005D;. Fra Dagmar til Kitty</ref></item>
<item><ref target="chapter_15" xml:id="contents_15">3. august 1891. Fra Kitty til Dagmar</ref></item>
<item><ref target="chapter_16" xml:id="contents_16">30. august &#x005B;1892&#x005D;. Fra Kitty til Dagmar</ref></item>
<item><ref target="chapter_17" xml:id="contents_17">&#x005B;Mai/juni 1897&#x005D;. Fra Dagmar til Kitty</ref></item>
<item><ref target="chapter_18" xml:id="contents_18">8. august 1904. Fra Kitty til Dagmar</ref></item>
<item><ref target="chapter_19" xml:id="contents_19">5. januar 1905. Fra Kitty til Dagmar</ref></item>
<item><ref target="chapter_20" xml:id="contents_20">19. februar 1905. Fra Kitty til Dagmar</ref></item>
<item><ref target="chapter_03" xml:id="contents_03">Litteratur og forkortelser</ref></item>
</list>
</div>
</front>
<body>
<div type="chapter" subtype="intro" n="1">
<head type="main"><ref type="contents" target="contents_01" xml:id="chapter_01">Forord</ref></head>
<div type="uchapter">
<head type="sub">Om s&#x00F8;strene Kitty og Dagmar</head>
<p>Christine &#x00AB;Kitty&#x00BB; Lange Kielland (1843&#x2013;1914) var nest eldste barn i en s&#x00F8;skenflokk p&#x00E5; seks, best&#x00E5;ende av tre s&#x00F8;nner og tre d&#x00F8;tre. Dagmar Kielland (1855&#x2013;1931) var den yngste. De vokste opp i gode k&#x00E5;r i Stavanger med foreldrene konsul Jens Zetlitz Kielland (1816&#x2013;1881) og Christiane &#x00AB;Janna&#x00BB; Lange Kielland (1820&#x2013;1862). Moren d&#x00F8;de bare 42 &#x00E5;r gammel etter &#x00E5; ha f&#x00F8;dt sitt 8. barn som ogs&#x00E5; d&#x00F8;de. Dagmar var da bare 7 &#x00E5;r gammel og Kitty 19 &#x00E5;r.</p>
<p>Familiene Kielland og Lange var tallrike med mange barn i flere ledd som vokste opp, s&#x00E5; barneflokken vokste opp med stor slekt rundt seg. I brevene er mange av disse omtalt, og ikke alltid lett &#x00E5; identifisere siden navnene g&#x00E5;r igjen i slektsleddene og ikke minst er det mange kallenavn.</p>
<p>Kitty reiste til Karlsruhe i Tyskland p&#x00E5; ny&#x00E5;ret i 1873 for &#x00E5; f&#x00E5; undervisning i malerkunsten og var etter dette ikke fast bosatt i Stavanger. S&#x00F8;steren Dagmar ble v&#x00E6;rende fram til hun giftet seg 14. august 1879 med Olaf Skavlan (1838&#x2013;1891), professor i litteraturhistorie, som var 17 &#x00E5;r eldre enn henne. De bosatte seg i Kristiania og fikk 3 barn som vokste opp, Einar, Ingar og Aagot.</p>
<p>Dagmar d&#x00F8;de 76 &#x00E5;r gammel, i 1931. Hun var den av s&#x00F8;sknene som levde lengst, i 16 &#x00E5;r etter eldstebroren Jacob som d&#x00F8;de i 1915. I d&#x00F8;dsannonsen stod det &#x00AB;&#x2026; hun kom som ung til Oslo, hvor hun med hele sitt friske og v&#x00E5;kne sinn gikk op i det &#x00E5;ndelige liv i 80-&#x00E5;renes radikale kretser, b&#x00E5;de kunstnerisk og politisk. Uten nogensinne &#x00E5; tre offentlig frem blev Dagmar Skavlan hele sitt liv trofast mot de ideer, hun hadde festet sig ved&#x00BB; (Kilde: <title rend="italic">Dagbladet</title> 29. sept. 1931). Kitty og Dagmar delte syn p&#x00E5; politiske begivenheter. Begge skrev under p&#x00E5; opprop i avisene h&#x00F8;sten 1884 om innmeldelse i &#x00AB;Norsk Kvindesags Forening, stiftet den 28de Juni 1884&#x00BB; (Kilde: <title rend="italic">Morgenbladet</title> 13. nov. 1884). I motsetning til sin s&#x00F8;ster var Kitty en tydelig stemme i det offentlige ordskiftet, b&#x00E5;de skriftlig og ogs&#x00E5; aktiv som debattant. Brevene mellom dem inneholder enkelte meningsytringer og kommentarer til samtidige hendelser, men det er personlige og famili&#x00E6;re forhold som dominerer.</p>
</div>
<div type="uchapter">
<head type="sub">Om brevene</head>
<p>Brevvekslingen som presenteres her, er p&#x00E5; i alt 20 brev/fragmenter, alle eid av Nasjonalbiblioteket (NB). 15 av disse er skrevet av Kitty, mens 5 er skrevet av Dagmar. Alle brev og fragmenter h&#x00F8;rer til en samling skrifter etter Kitty som Dagmar trolig tok vare p&#x00E5; etter s&#x00F8;sterens d&#x00F8;d. F&#x00F8;rst i 1999 kom samlingen til NB hvor den er katalogisert som Ms.4&#x00B0; 4318. Samtlige brev her har denne katalogsignaturen.</p>
<p>Ut fra innholdet kan vi se at s&#x00F8;strene jevnlig skrev til hverandre, i hvert fall fram til Kitty sent i livet ble for syk. Dessverre er ikke alle brevene bevart. Mange av de som gjengis her, er ufullstendige, enten mangler starten eller slutten, eller begge deler. At kun 5 av Dagmars brev til Kitty er bevart, kan nok skyldes at Kitty ofte flyttet og dermed ikke tok vare p&#x00E5; alle brevene hun mottok. Brevbunkene som gjengis her er i ubalanse n&#x00E5;r det gjelder mengde mens de i virkeligheten antakelig var mer i likevekt.</p>
<p>De fleste av Kittys brev er daterte og dermed er rekkef&#x00F8;lgen gitt. Kun ett av Dagmars brev/fragmenter er fullt ut datert, men alle unntatt et visittkort, har latt seg datere ut fra innholdet. Brevene/fragmentene presenteres her i en tentativ kronologi og begrunnelser for datering st&#x00E5;r i note i starten av hvert brev.</p>
<p>Utfyllende kommentarer om personer, begivenheter og andre hendelser som er nevnt i brevene, er lagt inn som noter. Flere detaljer om utgivelsen kan leses i <ref type="external" target="https://www.bokselskap.no/boker/brevkiellandskavlan/prinsipper">utvalgskriteriene</ref>.</p>
<p>Transkripsjonene er utf&#x00F8;rt av Sofie Steensn&#x00E6;s Engedal og Anne Melg&#x00E5;rd. Sistnevnt har ogs&#x00E5; gjennomg&#x00E5;tt og klargjort teksten for NB kilder. Korrekturlesning av brevene er utf&#x00F8;rt av de samme. Ellen Nessheim Wiger st&#x00E5;r for tekstkodingen.</p>
</div>
</div>
<div type="chapter" subtype="intro" n="2">
<head type="main"><ref type="contents" target="contents_02" xml:id="chapter_02">Prinsipper for utvalg og transkripsjon</ref></head>
<p rend="noIndent">Det er utelukkende brev og fragmenter som befinner seg i Nasjonalbiblioteket som er tatt med i denne publiseringen.</p>
<p rend="noIndent">Tidsperioden er begrenset til f&#x00F8;rste og siste bevarte brev mellom Kitty L. Kielland og Dagmar Skavlan, alts&#x00E5; fra 1879&#x2013;1905.</p>
<p rend="noIndent">Brevene utgis kronologisk. De udaterte eller mangelfullt daterte brevene er fors&#x00F8;kt datert ut fra innholdet. Antatt datering er satt i skarpe klammer. Begrunnelser for dateringen er beskrevet i note i begynnelsen av hvert enkelt brev.</p>
<p rend="noIndent">Utfyllende opplysninger om brevet der dette er n&#x00F8;dvendig, gis i begynnelsen av hvert enkelt brev.</p>
<p rend="noIndent">Brevene er gjengitt n&#x00F8;yaktig og bokstavrett. Skrivefeil er ikke rettet, men markert med &#x005B;sic.&#x005D;. Hvis skrivefeil eller tydelig manglende ord er forstyrrende for lesningen, er forslag til rettelse lagt til i en note.</p>
<p rend="noIndent">H&#x00E5;ndskriften er noen steder vanskelig &#x00E5; lese. Slurvete ord og bokstaver er transkribert velvillig ut fra sammenhengen for &#x00E5; gi teksten mening. Usikker lesning er markert med spisse klammer &#x2039;&#x00A0;&#x203A;, mens helt uleselig tekst eller mangler markeres slik <gap/>.</p>
<p rend="noIndent">Feil tegnsetting er ikke rettet. Manglende tegn er lagt til for leselighetens skyld, dette er markert med skarpe klammer &#x005B;&#x00A0;&#x005D;.</p>
<p rend="noIndent">Manglende diakritiske tegn over &#x00E5; og &#x00F8; rettes stilltiende.</p>
<p rend="noIndent">Tekst som er str&#x00F8;ket av brevskriveren, er markert med <del rend="overstrike">gjennomstreking</del>.</p>
<p rend="noIndent">Tilf&#x00F8;yet tekst gjengis som hevet <add place="above">over</add> linjen, ogs&#x00E5; om den er skrevet inn under linjen eller i margen.</p>
<p rend="noIndent">Understreket tekst gjengis med <hi rend="italic">kursiv</hi>. Det skilles ikke mellom typografiske og retoriske uthevinger.</p>
<p rend="noIndent">Ord delt ved linjeslutt uten bindestrek gjengis stilltiende som ett ord.</p>
</div>
<div type="chapter" subtype="illustration">
<p rend="center"><figure><graphic url="Kiellandfamilien_ringer.jpg"/></figure>
<lb/>S&#x00F8;skenflokken Kielland med ektefeller, ca 1885. (Ukjent fotograf. Eier: Stavanger byarkiv)</p>
</div>
<div type="chapter" subtype="letter" n="1">
<head><ref type="contents" target="contents_1" xml:id="chapter_1">&#x005B;Udatert&#x005D;. Fra Kitty til Dagmar</ref></head>
<head>Ms.4&#x00B0; 4318:A</head>
<note type="commentary">Opplysning om brevet: Visittkort med p&#x00E5;trykt &#x00AB;KITTY KIELLAND&#x00BB;. Kan v&#x00E6;re skrevet desember 1878, f&#x00F8;r forlovelsen til Dagmar ble offisiell. Fotokopi, kun forsiden.</note>
<p>Min kj&#x00E6;re Dagmar maa have <unclear>nu</unclear> en god velsignet jul med indre gl&#x00E6;de. Jeg t&#x00E6;nker paa dig nu og i l&#x00F8;bet af hele aftenen, da jeg sendte brev, vil jeg ikke her omtale den <hi rend="italic">store gl&#x00E6;delige</hi><note resp="AM">undertrekede ord med mange streker.</note> nyhed:</p>
</div>
<div type="chapter" subtype="letter" n="2">
<head><ref type="contents" target="contents_2" xml:id="chapter_2">12. januar 1879. Fra Fra Kitty til Dagmar</ref></head>
<head>Ms.4&#x00B0; 4318:A</head>
<note type="commentary">Opplysning om brevet: Trykt, dansk telegram, sendt fra Frederikshavn til K&#x00F8;benhavn.</note>
<dateline>12.01.1879.</dateline>
<p>Fr&#x00F8;ken Kielland</p>
<p>Vesterbrogade 23</p>
<p>Kbhavn</p>
<p>Har jeg en offentlig forlovet S&#x00F8;ster? Bor &#x00AB;Hotel Dania&#x00BB;. Standset ved Sne. Magda</p>
<p>Kitty</p>
</div>
<div type="chapter" subtype="letter" n="3">
<head><ref type="contents" target="contents_3" xml:id="chapter_3">3. november 1879. Fra Fra Kitty til Dagmar</ref></head>
<head>Ms.4&#x00B0; 4318:A</head>
<note type="commentary">Opplysning om brevet: Fragment, slutten mangler. 1 dobbeltblad.</note>
<dateline>Paris 3/11 79.</dateline>
<p>Kj&#x00E6;re Dagmar, tak for eders telegram til min geburtsdag<note type="commentary">min geburtsdag&#x005D; 8. oktober.</note> og tak for eders indbydelse til at komme indom Christiania. Da jeg kom til Christiansand om natten i en forrygende storm, saa det stridt ud atter at skulle tage paa og med det mindre skib over til Jylland, jeg betenkte mig en stund gaaende op og ned paa bryggen med capteinen paa Stavanger, men saa t&#x00E6;nkte jeg, kan skibet reise, kan jo altid jeg resikere mit liv med de andre, det er jo ikke mer v&#x00E6;rdt end deres. Begyndelsen var strid, men udpaa dagen blev s&#x00F8;en roligere, saa vi kom vel beholden til Fredrikshavn, hvorhen Asta N&#x00F8;rregaard,<note type="commentary">Asta N&#x00F8;rregaard&#x005D; Asta N&#x00F8;rregaard (1853&#x2013;1933), kunstmaler.</note> Andrea Gram <note type="commentary">Andrea Gram&#x005D; Andrea Gram (1853&#x2013;1927), kunstmaler. Giftet seg senere med Emil Kleen, svensk lege.</note> og en liden <unclear>Dus</unclear>, datter af Else Zetlitz kom lidt senere, <del rend="overstrike">og</del> vi <del rend="overstrike">reisete</del> reiste nu sammen nedover og havde det meget godt. I Hamburg skiltes vore veie, da Andrea jo skulde til Rom. Her er jeg endnu ikke kommet i saadan orden, at jeg ved, hvorledes jeg faar det, atelier har jeg endnu ikke faaet og heller ikke plads i en pension, da det jeg har er rent midlertidigt. En dansk arkitekt er saa magel&#x00F8;s elskv&#x00E6;rdig <pb n="#"/>at s&#x00F8;ge atelier, gid jeg havde alt iorden, det er en stor plage, saal&#x00E6;nge<del rend="overstrike"><unclear>,</unclear></del> man er i uvished. Her har jeg truffet flere af din sl&#x00E6;gt, pr&#x00E6;sten Skavlann<note type="footnote">&#x005B;sic.&#x005D;.</note> og frue<note type="commentary">pr&#x00E6;sten Skavlann og frue&#x005D; Dette kan v&#x00E6;re presten Sigvald Skavlan (1839&#x2013;1912), gift med Hildur Egedius (1835&#x2013;1892), bror av Olaf Skavlan.</note> har vel allerede hilset fra mig, Holst<note type="commentary">Holst&#x005D; Elling Bolt Holst (1849&#x2013;1915), matematiker. Studerte i Paris.</note> og frue <note type="commentary">frue&#x005D; Inger Skavlan (1853&#x2013;1899), s&#x00F8;ster av Olaf Skavlan. Gift i 1875 med Elling Holst.</note> ser jeg <del rend="overstrike">vel</del> oftere, da de gaae i Louvre, hvor jeg copierer, vi spiser da oftere dejeuner sammen. Hidindtil har jeg ligt din mand<note type="commentary">din mand&#x005D; Olaf Skavlan (1838&#x2013;1891), litteraturhistoriker. Gift med Dagmar 14. august 1879.</note> betydelig bedre end nogen anden af sl&#x00E6;gten. Pr&#x00E6;sten er jo meget vakker meget penere end din mand, som du vel ikke finder, de ere forresten meget lige ved n&#x00E6;rmere eftersyn, hvad jeg ikke syntes i begyndelsen, men jeg bestemmer mig afgjort for professoren. Kanske har jeg taget feil af pr&#x00E6;sten, men mon han ikke har den lidet pr&#x00E6;stelige egenskab at v&#x00E6;re vel glad i mad og livets bekvemmeligheder, jeg saa ham meget lidet og havde havt stor lyst til at se ham mere for at l&#x00E6;re ham at kjende, da han interesserede mig meget. Af fruen kunde jeg intetsomhelst indtryk faa, andet end at hun saa snil ud, men ellers kan hun gjemme store skjulte skatte. Fru Holst er vanskelig at l&#x00E6;re at kjende, fordi jeg aldrig ved, om jeg har seet alt, eller om der er meget mer, om hun generer sig, eller om hun er aaben.</p>
<p><pb n="#"/>Jeg ser nu, at dette vist kommer til at ligge nogle dage, saa det vist ikke kommer til dig f&#x00F8;r din geburtsdag.<note type="commentary">din geburtsdag&#x005D; 14. november.</note> Derfor strax en hj&#x00E6;rtelig gratulation paa denne f&#x00F8;rste geburtsdag i dit hjem, det maa jo v&#x00E6;re rart at sidde saa lunt og lykkelig inden <unclear>d&#x00F8;re</unclear>,<note resp="AM">velvillig lesning.</note> gid de<del rend="overstrike">t</del>n dag maatte i mange, mange aar finde dig ligesaa lykkelig om ikke paa samme maade netop, saa i lige h&#x00F8;i grad. Jeg t&#x00E6;nker mig saa klart, hvorledes du har det, jeg kjender jo v&#x00E6;relserne og tror at vide, hvorledes der ser ud. Nu har du vel Magda<note type="commentary">Magda&#x005D; Fredrikke Magdalene &#x00AB;Magda&#x00BB; Kielland (1855&#x2013;1931). Kusine av Kitty og Dagmar.</note> ofte hos dig, saa I har det deiligt sammen, det var vel en gl&#x00E6;de for dig, at hun kom.</p>
<p>Her er jeg altsaa ikke iorden og har netop nu havt en kjedelig samtale om pension og leie med Asta N&#x00F8;rregaard, hun har faaet netop samme id&#x00E9; som jeg, saa hun gaar ind i mine planer, men uden at have det klart for sig, sandsynligvis tager vi hver sit v&#x00E6;relse i samme hus, om det gaar, men jeg tror alt, at mine planer ere forstyrrede, men sig intet om det, selv fra Christiania kunde det rygtes til hende, og det vilde jeg sv&#x00E6;rt n&#x00F8;digt. Her er endnu faa malere, jeg har ingen truffet saa godt som da, Heyerdahl<note type="commentary">Heyerdahl&#x005D; Hans Heyerdahl (1853&#x2013;1913), kunstmaler.</note> er den eneste af mine venner, som jeg taler med. Han er da gift og fort&#x00E6;ller mig ofte om &#x00AB;min frue&#x00BB; som <pb n="#"/>han altid kalder sin kone.<note type="commentary">kone&#x005D; Maren Christine Heyerdahl, ogs&#x00E5; f&#x00F8;dt Heyerdahl (1854&#x2013;1931), sangerinne. Gift med Hans Heyerdahl 4. september 1879.</note> De har et atelier, det er hele deres hus, t&#x00E6;nk hvad du har i forhold til dem, af udstyr har de vist intet eller h&#x00F8;ist lidet. I <del rend="overstrike">A</del>atelieret er der bygget ud et stykke v&#x00E6;g, saa at der kan h&#x00E6;nges et forh&#x00E6;ng ned, bagom der er deres sovev&#x00E6;relse, <del rend="overstrike">ove</del> denne v&#x00E6;g er ikke bygget helt op, <del rend="overstrike">og</del> et tag over dette indbyggede en mandsh&#x00F8;ide fra selve taget og et galleri foran der, men hva de har der, ved jeg ikke, jeg har endnu ikke v&#x00E6;ret der, men kjender <del rend="overstrike">det</del> atelieret, da Lindstr&#x00F8;m<note type="commentary">Lindstr&#x00F8;m&#x005D; Trolig Arvid Mauritz Lindstr&#x00F8;m (1849&#x2013;1923), svensk maler.</note> havde det ifjor. De har ikke kj&#x00F8;kken, saavidst jeg ved, <del rend="overstrike">men</del> hun laver vist maden paa en ovn, hun har ikke pige kun en som af og til hj&#x00E6;lper, formodentlig med at skure og andet grovt arbeidet. Du synes vist, det h&#x00F8;res f&#x00E6;lt, for mig har nu det mer tiltr&#x00E6;kning end alle de servietter, haandkl&#x00E6;der og utallige ting, som du fik med dig. Heyerdal<note type="footnote">&#x005B;sic.&#x005D;.</note> er meget lykkelig, han taler saa meget om, hvor elskv&#x00E6;rdig &#x00AB;min frue&#x00BB; <add place="above">er</add>, men is&#x00E6;r hvor fornuftig, hvor klog hun er, hun holder ham til arbeide og er saa praktisk. Jeg har endnu ikke seet hende, jeg var buden en tirsdag at komme did, men gik ikke, nu idag tirsdag vilde vi have gaaet, men saa sagde Heyerdahl, at idag maatte vi ikke komme, da han havde noget opstillet i sit atelier, som ikke maatte r&#x00F8;res ved.</p>
<p><gap/><note type="footnote"><gap/>&#x005D; Slutten mangler.</note></p>
</div>
<div type="chapter" subtype="letter" n="4">
<head><ref type="contents" target="contents_4" xml:id="chapter_4">11. januar 1880. Fra Kitty til Dagmar</ref></head>
<head>Ms.4&#x00B0; 4318:A</head>
<note type="commentary">Opplysning om brevet: Fragment, slutten mangler. 1 dobbeltblad.</note>
<dateline>Paris 11/1 80
<lb/>Rue la Condanine<note type="commentary">Rue la Condanine&#x005D; Gaten er feilstavet. Skal v&#x00E6;re Condamine, beliggende nord for jernbanestasjonen Gare Saint-Lazare.</note> 6<unclear>2</unclear>.<note type="footnote">2-tallet skrevet over enten 0 eller 6. Hun bodde tidligere i nr. 66 i sammme gate.</note></dateline>
<p>Kj&#x00E6;re Dagmar, et hjertelig godt nyt aar til eder begge og tak for det forgangne. Det er rart at jeg ikke har skrevet al denne tid, det har ikke v&#x00E6;ret grunden at jeg ikke skulde have t&#x00E6;nkt paa dig, men grunden har v&#x00E6;ret, at jeg har vidst dig saa lykkelig. Det h&#x00F8;res mulig besynderligt, og kanske er det ukj&#x00E6;rligt, men naar en ved, at en <add place="above">anden</add> er saa aldeles lykkelig, forekommer det, at man skriver saa uv&#x00E6;sentlig om ikke forstyrrende for den anden, og er man saa selv h&#x00F8;ist uoplagt, saa bliver der intet af det. <del rend="overstrike">&#x00D8;t</del> Ofte har jeg t&#x00E6;nkt paa dig og blevet varm om hjertet ved at vide dig vandre glad og let om i dit hus, friskere end du har v&#x00E6;ret paa l&#x00E6;nge og med lykke i dit indre, ja maatte I faa have det l&#x00E6;nge, l&#x00E6;nge saaledes. Det maa v&#x00E6;re en forunderlig f&#x00F8;lelse at f&#x00F8;le sig lykkelig som fast stilling ikke if&#x00F8;lge en tilf&#x00E6;ldig omstendighed, men rodf&#x00E6;stet i hele <pb n="#"/>tilv&#x00E6;relsen og fordoblet ved at <del rend="overstrike">have</del> v&#x00E6;re to om alt.</p>
<p>Du gj&#x00F8;r altid i dine breve undskyldning naar du skrive om dig selv, men da jeg finder, at det er hensigten med breve at faa h&#x00F8;re hinanden, saa vil jeg nu gj&#x00F8;re det. For &#x00F8;ieblikket sidder jeg i mit v&#x00E6;relse ved to lys, jeg har trukket bordet helt hen til ovnen, om du finder dette ikke smukt skrevet, saa er det, fordi jeg for varmens skyld har lagt beinene ind i et rum i ovnen og derfor holder skriveriet paa mine kn&#x00E6;er. Her er forresten meget bedre med kulden, man kan arbeide og leve, omend en h&#x00F8;iere temperatur vilde v&#x00E6;re god. Den v&#x00E6;rste uhygge er over, det var en tid, da det forekom mig n&#x00E6;sten uudholdeligt, det gaar nu, omend det aldrig kan blive mer end saavidt, at det er udholdeligt. Hele livet her er saa ukoseligt som intetsteds ellers, at man ofte ikke ved om ikke enhver anden paa jorden har det bedre, mit v&#x00E6;relse<del rend="overstrike">t</del> er hyggeligt, men betjeningen saa daarlig aldrig l&#x00E6;gges her i for mig, n&#x00E6;sten intet <pb n="#"/>gj&#x00F8;res, saa spiser jeg ved siden af, hvor de skj&#x00E6;ndes n&#x00E6;sten ved hver middag, og nu da jeg forstaar alt, er det saa pinligt at h&#x00F8;re alle de uforskammedheder de slynge imod hinanden. Mit atelier er noget langt borte, men hyggeligt og der har jeg en eierinde af huset, som er noget af det s&#x00F8;deste jeg har seet, jeg har jo aldrig ellers noget med hende, det var noget nu<del rend="overstrike">d</del> med opsigelse af atelieret hvori hun var saa magel&#x00F8;s elskv&#x00E6;rdig. Du kan vide, det er kjedeligt at have tre opholdsteder, intet blir hjemligt, ja naar skal man faa noget hjemligt, det er det som gj&#x00F8;r det saa s&#x00F8;rgeligt, at man ser det fremover og fremover bestandig saaledes. Det er nok saa, at hvis jeg engang kommer til at tjene noget, saa har jeg raad til at gj&#x00F8;re mig det comfortablere, og det vil jo forbedre det uhyre, men saa blir man vel ogsaa gammel og mindre elastisk og mindre istand til at slutte, <unclear>sig</unclear> altid til nye venner igjen, endnu kan jeg det og med varm begeistring ogsaa.</p>
<p><pb n="#"/>Lundes<note type="commentary">Lundes&#x005D; Inga Agathe og Herman Lunde, s&#x00F8;ster og svoger til Harriet Backer. Bosatt i Paris fra 1877.</note> og Harriet<note type="commentary">Harriet&#x005D; Harriet Backer (1845&#x2013;1932), kunstmaler.</note> er jo mit faste holdepunkt, nu har de desv&#x00E6;rre skarlagensfeber deroppe, saa jeg en tid ikke gaar, der, thi da blir jeg udest&#x00E6;ngt fra alle andre. Vi vare julaften der og havde det extra hyggeligt, 3 danske herrer, en norsk, Asta N&#x00F8;rregaard<note type="commentary">Asta N&#x00F8;rregaard&#x005D; Asta N&#x00F8;rregaard (1853&#x2013;1933), kunstmaler.</note> og jeg, efterpaa gik vi i flere kirker og h&#x00F8;rte musik. Nytaarsaften var uhyggelig og ensom, jeg havde gaaet til Lundes, da sygdommen begyndte saa heftigt, at det tr&#x00E6;ngte til at se nogen af og til, da fru Lunde<note type="commentary">fru Lunde&#x005D; Inga Agathe Lunde, f&#x00F8;dt Backer (1842-1915), sangerinne. Eldste s&#x00F8;ster av Harriet Backer.</note> var meget &#x00E6;ngstelig, derfor turde jeg ingen steder gaa og sov alene hjemme ligesaa nytaarsdag. Nu i de sidste dage har jeg seet andre mennesker, nylig var jeg hos Runebergs,<note type="commentary">Runebergs&#x005D; Walter Runeberg, finsk billedhugger, og konen Lina, bosatt i Paris fra 1876 til 1893.</note> hvor jeg lider mig sv&#x00E6;rt godt, det er af mine nye venner, som jeg rigtig har gl&#x00E6;de af, vi sympatiserer i saa meget, og de ere saa overordentlig elskv&#x00E6;rdige mod mig. Ingen af mine bedste venner fra ifjor er her, Collett<note type="commentary">Collett&#x005D; Frederik Jonas Lucian Bothfield Collett (1839-1914), kunstmaler.</note> savner jeg s&#x00E6;rdeles meget, Skredsvig<note type="commentary">Skredsvig&#x005D; Christian Skredsvig (1854&#x2013;1924), kunstmaler.</note> er her, det er altid morsomt at se ham, om det emd <note type="footnote">&#x005B;sic., skrivefeil for end&#x005D;.</note> blir sjeldent. Malere har jeg ikke saa meget med, en ung handelsmand Seip<note type="commentary">en ung handelsmand Seip&#x005D; Ikke identifisert.</note> har v&#x00E6;re mig netop</p>
<p><gap/><note type="footnote"><gap/>&#x005D; Slutten mangler.</note></p>
</div>
<div type="chapter" subtype="letter" n="5">
<head><ref type="contents" target="contents_5" xml:id="chapter_5">17. april 1881. Fra Kitty til Dagmar</ref></head>
<head>Ms.4&#x00B0; 4318:A</head>
<note type="commentary">Opplysning om brevet: Brevpapir med s&#x00F8;rgerand, trolig grunnet farens d&#x00F8;d i januar samme &#x00E5;r. 1 dobbeltblad.</note>
<dateline>Paris 17/4 81
<lb/>Rue de l&#x0027;universit&#x00E9; 19.</dateline>
<p>Kj&#x00E6;re Dagmar, det er anden gang at jeg begynder paa brev til dig, den <del rend="overstrike">anden</del> f&#x00F8;rste begyndelse har jeg mistet. Der havde jeg n&#x00E6;top l&#x00E6;st dit brevkort til Anna S&#x00F8;mme,<note type="commentary">Anna S&#x00F8;mme&#x005D; Anna S&#x00F8;mme (1855&#x2013;?), kusine av Kitty og Dagmar.</note> saa jeg var meget optaget af al den sorg, du har havt. Gudske lov, at din lille s&#x00F8;de gut fik komme sig igjen, du skal se, han blir nok en st&#x00E6;rk mand alligevel med tiden.<note type="commentary">din lille s&#x00F8;de gut &#x2026; med tiden&#x005D; Gjelder Einar Skavlan, f&#x00F8;dt 20. juni 1880. D&#x00F8;de 7. juni 1881. F&#x00F8;rstef&#x00F8;dte s&#x00F8;nn av Dagmar og Olaf Skavlan.</note> I har havt en sv&#x00E6;r vinter, men saa har I vel ogsaa den fredelige gl&#x00E6;de nu, som en f&#x00F8;ler efter en smertefuld tid, naar sorgen er af den slags, at den ingen braad<note type="commentary">braad&#x005D; bratt bakke opp (i overf&#x00F8;rt betydning). Dialektord fra Egersund. Kilde: NAOB.</note> efterlader. Skavlam<note type="footnote">&#x005B;sic.&#x005D;.</note><note type="commentary">Skavlam&#x005D; Olaf Skavlan (1838&#x2013;1891), litteraturhistoriker. Gift med Dagmar 14. august 1879.</note> har jo ogsaa fuldst&#x00E6;ndig faaet h&#x00F8;relsen igjen, gratuler ham med det. Det har v&#x00E6;ret en m&#x00E6;rkv&#x00E6;rdig og en f&#x00E6;l vinter for vor sl&#x00E6;gt paa begge sider, ligesom om alt skulde falde fra hinanden, mon en nogensinde kan forandre det.</p>
<p><pb n="#"/>Et af mine billeder er antaget til salonen,<note type="commentary">salonen&#x005D; Salongen eller &#x00AB;Salon de Paris&#x00BB;, en &#x00E5;rlig utstilling som skulle vise det nyeste innen samtidskunsten.</note> jeg ved endnu ikke hvilket og det uroer mig meget. At blot et er antaget har intet at sige, da antallet er saa indskr&#x00E6;nket, at det er tilf&#x00E6;lde med n&#x00E6;sten alle, men det er mig meget vigtigt, <hi rend="italic">hvilket</hi> billede de har antaget. Jeg selv foretr&#x00E6;kke saa meget det ene for det andet, i protokollen i udstillingslocalet staar <del rend="overstrike">mit</del> et nummer som jeg tror gj&#x00E6;lder mit yndlingsbillede, men i det brev jeg idag har modtaget fra juryen staar igjen et andet nummer, saa nu ved jeg aldeles intet at holde mig til.<note type="commentary">et nummer &#x2026; holde mig til&#x005D; &#x00AB;Les bois de Douarnenez&#x00BB;, er tittel i katalogen fra Salongen p&#x00E5; maleriet hun fikk antatt i 1881.</note> Hvorfor jeg er idag i meget slet humeur. Af 8000 billeder skal blot <del rend="overstrike">4</del> 2500 antages, da er det jo rimeligt at blot et kan tages af hver kunstner. Jeg sender et fotografi til dig til Tycho,<note type="commentary">Tycho&#x005D; Tycho Kielland (1854&#x2013;1903), jurist. Yngste bror av Kitty og Dagmar.</note> det er det billede, som jeg helst vide have antaget, men sig nu ikke til nogen <pb n="#"/>at dette er bestemt for salonen, hvis det nu kanske ikke er det, som kommer ind. Jeg sidder nu i atelieret, solen skinner saa varmt, altand&#x00F8;ren er oppe, og her er egentlig meget hyggeligt herinde, naar en bare kunde v&#x00E6;re lidt glad selv. Fr&#x00F8;ken Backer<note type="commentary">Fr&#x00F8;ken Backer&#x005D; Harriet Backer (1845&#x2013;1932), kunstmaler.</note> og jeg ere nu sammen igjen, og det er jo udm&#x00E6;rket for os, vi har her atelieret og <del rend="overstrike">sand</del> senere faar vi ogsaa v&#x00E6;relse i samme hus, saa det skal nu blive hjemligt hos os. Jeg kj&#x00F8;ber da m&#x00F8;bler, saa jeg kanske skal faa lidt f&#x00F8;lelse af at h&#x00F8;re hen et steds paa jorden.</p>
<p>S&#x00F8;mmes<note type="commentary">S&#x00F8;mmes&#x005D; Trolig tanten Hanna, f&#x00F8;dt Kielland (1823&#x2013;1908) og onkelen Jacob J&#x00F8;rgen Kastrup S&#x00F8;mme (1817&#x2013;1893) og deres familie.</note> lever meget godt, al denne vintersorg i familien har gaaet sporl&#x00F8;st hen over dem. De ere sv&#x00E6;rt godt ligt her, alle finder dem saa s&#x00F8;de, saa de rigtig har havt en uhyre hyggelig tour, som de vist aldrig vil glemme. Det har vist frisket Anna meget, hun morer sig saa godt som nogen og er fuldt saa ivrig som Lisbeth<note type="commentary">Lisbeth&#x005D; Maren Elisabeth &#x00AB;Lisbeth&#x00BB; Bull S&#x00F8;mme, gift Gran (1857&#x2013;1930). Kusine av Kitty og Dagmar.</note> for at komme med i alt. Hanna Smith<note type="commentary">Hanna Smith&#x005D; Trolig Johanne &#x00AB;Hanna&#x00BB; Margrethe Bull Smith (1861&#x2013;1947), senere gift med Hjalmar Kjerulf. Kusine av Kitty og Dagmar.</note> er s&#x00F8;d og saa vakker, vi vare <pb n="#"/>hele familien sammen igaar, ude i St. Germain, oncle var virkelig saa medgj&#x00F8;rlig og snil som muligt, han havde lidt strict med utgangspunkt, og hvad der burde sees, men han gav sig &#x00F8;ieblikkelig, naar nogen vilde noget andet.</p>
<p>Vi endte her i Paris ved en middag sammen, hvor alle vare meget muntre. <unclear>Manni</unclear> ser saa rolig og normal ud som hjemme, der <add place="above">er</add> ikke nogen parisisk uro over hende. Du kan tro, naturen derudover var deilig igaar, alle kirseb&#x00E6;rtr&#x00E6;erne ere i fuld blomst, Anna, Harriet<note type="commentary">Harriet&#x005D; Harriet Backer.</note> og jeg sade l&#x00E6;nge i skoven, gj&#x00F8;gen fl&#x00F8;i fra tr&#x00E6; til tr&#x00E6; og gol omkring os, det var den deiligste vaardag. Vi reiste oppe paa taget af jernbanen, saa vi hele tiden havde den deiligste udsigt over enger, elver med tr&#x00E6;er ved bredderne og i det fjerne smaa landsbyer. Der er intet som mangler blot at man kunde v&#x00E6;re glad.</p>
<p>Vil du sige Tycho, at det gl&#x00E6;der mig, at billedet er solgt, der var meget afslag, da det jo var saa lidet, men han kan gj&#x00F8;re det samme med de andre. Viften skal jeg gjerne bes&#x00F8;rge. Hjertelig hilsen til Skavlan og dig selv fra din Kitty.</p>
</div>
<div type="chapter" subtype="letter" n="6">
<head><ref type="contents" target="contents_6" xml:id="chapter_6">&#x005B;Starten av november 1881&#x005D;. Fra Kitty til Dagmar</ref></head>
<head>Ms.4&#x00B0; 4318:A</head>
<note type="commentary">Opplysning om brevet: Udatert brev. Her datert ut fra innholdet: Dagmars f&#x00F8;dselsdag 14. november og om d&#x00F8;dsfall i familien. Brevpapir med s&#x00F8;rgerand, trolig grunnet farens d&#x00F8;d i januar samme &#x00E5;r. 2 dobbeltblad.</note>
<p>Min adresse i Paris er altid Rue de l&#x0027;universit&#x00E9; 19.<note type="footnote">Min adresse &#x2026; 19&#x005D; P&#x00E5;skrift &#x00F8;verst p&#x00E5; f&#x00F8;rste side.</note>
<lb/>Rochefort en terre. Morbihan<note type="commentary">Morbihan&#x005D; Kommune/distrikt i Bretagne, Frankrike.</note></p>
<p>Kj&#x00E6;re Dagmar, dette kommer vel nogle dage f&#x00F8;r din geburtsdag,<note type="commentary">din geburtsdag&#x005D; 14. november.</note> men saa faar du dog vide, at jeg t&#x00E6;nker paa dig den dag med mine varmeste tanker og &#x00F8;nsker dig alt godt for aaret.</p>
<p>Det har v&#x00E6;ret et tungt aar<note type="commentary">et tungt aar&#x005D; Faren d&#x00F8;de 7. januar og s&#x00F8;nnen Einar 7. juni, rundt ett &#x00E5;r gammel.</note> det sidste, men du har endnu beholdt meget godt igjen at gl&#x00E6;de dig ved og at se fremover til. Maatte du blive st&#x00E6;rkere for det ny aar. Det er lidt vanskeligt at skrive her, men jeg vil dog gjerne drive det igjennem, saa blir brevet lidt adspredt, faar du undskylde. Jeg sidder i et kj&#x00F8;kken hvor mange gaar ind og ud, i spisev&#x00E6;relset er det <del rend="overstrike">for koldt</del> fuldt af herrer og paa vort v&#x00E6;relse er der for koldt, vi har regnveir, saa vi sidder inde. Harriet<note type="commentary">Harriet&#x005D; Harriet Backer (1845&#x2013;1932), kunstmaler.</note> syr paa en kjole, blusem&#x00E6;nd<note type="commentary">blusem&#x00E6;nd&#x005D; Betegnelse p&#x00E5; parisiske arbeidere, et begrep som oppsto etter den franske revolusjonen. Kilde: ODS.</note> l&#x00F8;ber ind og ud, v&#x00E6;rtinden taler om m&#x00E6;ndenes h&#x00F8;iere stilling end vi og <pb n="#"/>deri maa jeg af og til blande mig trods alt. Vi har timelange discussioner, men de f&#x00F8;rer ikke langt paa vei at discutere med en franskmand udgangspunktet er saa forskjelligt, at maalet aldrig heller kan blive det samme, men man l&#x00E6;rer ialfald at forstaa sproget godt. Vi ere nu tre malere en ung herre og vi, med ham ere vi rent paa kameratsfod, og han er os til megen hygge, da han er som en midler mellem os og alle de halvdannede mennesker, som ei ved hvad en kunstner er. Det er tr&#x00E6;ttende at v&#x00E6;re mellem mennesker, som ikke begriber, hvad man gj&#x00F8;r eller hvad man er, de tror i regelen, at de staar langt over os, fordi de intet ved.</p>
<p>Det er ogsaa lidt vanskeligt at skrive, da man intet oplever her, den ene dag gaar som den anden, vi arbeider om dagen, kommer tr&#x00E6;tte hjem og spiser godt. Nu faar vi undertiden nogle retter, som begeistrer mig, ved <pb n="#"/>du, hvad det er, det er kobbunger,<note type="commentary">kobbunger&#x005D; Strandsnegle/sj&#x00F8;sneglehus.</note> de smaa sorte<note type="footnote">Tegning av en strandsnegle st&#x00E5;r i teksten.</note> og de lange sorte, de aller almindeligste vi har paa vore <del rend="overstrike">t</del> stene ved kysten, de laves i en sauce, jeg har aldrig smagt noget saa deiligt. Naar jeg engang kommer hjem, vil jeg tvinge en eller anden husmoder til at pr&#x00F8;ve det, du vilde vist v&#x00E6;re den bedste, hvis du ikke har aflagt din mening at man dog maa pr&#x00F8;ve alt. Om ikke l&#x00E6;nge, haaber jeg, at vi skulle v&#x00E6;re vel installerede i Paris, der blir lidt koldt efter hvert, saa det holder ofte surt at staa op i halvm&#x00F8;rke og kulde, gaa ned i et koldt kj&#x00F8;kken for at drikke sin cafe og saa trave ud, f&#x00F8;r solen staar op. Men deiligt er det med rimfrost over det hele nu, mens endnu de h&#x00F8;stfarvede blade h&#x00E6;nger paa tr&#x00E6;rne. Harriet maler inde i interieurerne, hun har det mindre koldt, men ogsaa meget m&#x00F8;rkere, saa vi har hat sit at stride med. Jeg ved ikke endnu <pb n="#"/>om hvorledes vi skulle have det juleaften, hvis man kunde finde en eller to extra venner og kunde gj&#x00F8;re det koseligt for os, men der er for mange til det. Det blir vel saa, at vi blir buden til Runebergs,<note type="commentary">Runebergs&#x005D; Walter Runeberg, finsk billedhugger, og konen Lina, bosatt i Paris fra 1876 til 1893.</note> hvilket er extra hyggeligt, da der er b&#x00F8;rn, men endnu har vi intet h&#x00F8;rt derom. Du ved, jeg havde t&#x00E6;nkt lidt paa at reise til Allik,<note type="commentary">Allik&#x005D; Kallenavn p&#x00E5; broren Alexander L. Kielland.</note> men det blir nu ikke noget af, jeg faar v&#x00E6;re glad, hvilket jeg ogsaa er, om mine penge str&#x00E6;kker til at leve af. Det var lidt vanskeligt med det samme at opgive det, men i mange henseende er det meget bedre. Harriet vilde have vanskeligt for at komme alene gjennem den m&#x00F8;rkeste tid af vinteren for hyggens skyld og &#x00F8;conomisk taget endnu mer. Det er en stor lykke at kunne bidrage til, at hun har et tilholdssted i Paris, nu da hendes s&#x00F8;ster<note type="commentary">hendes s&#x00F8;ster&#x005D; Inga Agathe Lunde, f&#x00F8;dt Backer (1842&#x2013;1915), sangerinne. Eldste s&#x00F8;ster av Harriet Backer.</note> er borte, og det er jo for mig en lykke at have hende. Dette brev har ligget nogle dage, da det <pb n="#"/>var aldeles forsvundet, imens har vi faaet igjen det reneste sommerveir, saa jeg paa disse faa dage er blevet n&#x00E6;sten f&#x00E6;rdig med mit arbeide her. Dog venter jeg om muligt til Harriet blir f&#x00E6;rdig, saa vi kunne reise sammen til Paris, nei vi standser nogle Dage for at hilse paa Pelouses<note type="commentary">Pelouses&#x005D; L&#x00E9;on Germain Pelouse (1838&#x2013;1891), fransk maler. L&#x00E6;rer for Kitty og flere norske kunstnere.</note> i en landsby f&#x00F8;r Paris, det lovede vi, f&#x00F8;r de reiste. Saa viser vi ham vore ting og faar h&#x00F8;re, hvad han synes, vi b&#x00F8;r specielt arbeide paa i vinter. Vor maler her er ogsaa en elev af Pelouse, han er rigtig extra elskv&#x00E6;rdig, bestandig munter, bestandig rede til at gj&#x00F8;re os tjenester eller more os paa bedste maade. Han ser ikke ud til at kjede sig skj&#x00F8;nt han er en ung Pariser, som er vant til caf&#x00E9;livet der og til adspredelserne paa boulevarderne ud paa natten <pb n="#"/>der gaar vi altid <unclear>tilkøis</unclear> ved kl 9 tiden. Vort daglige tilholdssted er et stort kj&#x00F8;kken, hvor byens herrer kommer indom og tager sig et glas, hvor byens sladder diskuteres, og her gives altid noget at berette, om det end for os kan synes lidt ubetydeligt. Du har vist Magda<note type="commentary">Magda&#x005D; Fredrikke Magdalene &#x00AB;Magda&#x00BB; Kielland (1855&#x2013;1931). Kusine av Kitty og Dagmar.</note> endnu derinde, det er udm&#x00E6;rket for eder begge, hils hende og tante Thora.<note type="commentary">tante Thora&#x005D; Thora Margrethe Kielland, f&#x00F8;dt Bendz (1827&#x2013;1902).</note> Naar du skriver, fort&#x00E6;l lidt om <del rend="overstrike">om</del> tante Christines,<note type="commentary">tante Christines&#x005D; Christine Aall Kildal, f&#x00F8;dt Lange (1825&#x2013;1907). S&#x00F8;ster av moren Christiane Kielland, f&#x00F8;dt Lange. Hun ble enke 16. mars 1881.</note> hvor bor de nu, og hvorledes har de<del rend="overstrike">t</del> det &#x00F8;conomisk, jeg har aldrig h&#x00F8;rt om dem uden gjennem fru Birch,<note type="commentary">fru Birch&#x005D; Ikke identifisert.</note> som er snil, men saa sentimental at hun blir vr&#x00F8;vlet. Hun talte om dette oncles<note type="commentary">oncles&#x005D; Peter Daniel Baade Kildal (1816&#x2013;16. mars 1881).</note> d&#x00F8;d og deres daarlige &#x00F8;conomiske stilling, som om det var rigtig et gode for tante. Da jeg ved saa vist, hvad sorg er en sv&#x00E6;r ting, synes <pb n="#"/>saadan tale mig altid grusom, og jeg har vedkommende mist&#x00E6;nkt for at de taler og t&#x00E6;nker saaledes, fordi de er bange for at uroes i sin egen tilfredse tankegang. Selv jomfru Garman<note type="commentary">jomfru Garman&#x005D; Ikke identifisert.</note> har meget deraf, skj&#x00F8;nt hun vitterlig er elskv&#x00E6;rdig og det nu n&#x00E6;sten blot er en l&#x00F8;ierlighed hos hende. Hun siger ofte, ved du, Gud ske lov, jeg maa le, naar jeg t&#x00E6;nker paa, vi talede om Paris, jomfru Garman spurgte om der var vakkre damer i Paris, jeg svarede ja det syntes jeg, dertil sagde hun med et lettende suk &#x00AB;Aa Gud ske lov du.&#x00BB; Syntes du ikke, Anna S&#x00F8;mme<note type="commentary">Anna S&#x00F8;mme&#x005D; Anna S&#x00F8;mme (1855&#x2013;?), kusine av Kitty og Dagmar.</note> var blevet s&#x00F8;d, naar hun bare ikke vilde falde tilbage til <del rend="overstrike">d</del> sin aands dovenskab igjen, men det gj&#x00F8;r hun vist allerede, der er vel intet at gj&#x00F8;re for det.</p>
<p><pb n="#"/>Dette maa gaa i en flyvende fart, det er blot, at du skal se, jeg t&#x00E6;nker paa dig din dag. Jeg har nyssens selv havt en geburtsdag, hvortil <hi rend="italic">ingen</hi> uden Nicoline Peterssen<note type="commentary">Nicoline Peterssen&#x005D; Nicoline Ravn, f&#x00F8;dt Gram (1850&#x2013;1882). Gift h&#x00F8;sten 1879 med Eilif Peterssen.</note> t&#x00E6;nkte paa mig, om et par aar blir det vel aldeles ingen, men saa gaar det jo altid, der ligger ikke meget s&#x00F8;rgeligt i det, thi det er ikke, at man er glemt, men det er alligevel lidt vanskeligt at v&#x00E6;nne sig til det. Altsaa dette brev er ei morsomt, skal gj&#x00F8;re det bedre n&#x00E6;ste gang, men svar nu snart. Sig mig engang, om du sidste jul fik noget fra mig, eller om Skavlan<note type="commentary">Skavlan&#x005D; Olaf Skavlan (1838&#x2013;1891), litteraturhistoriker. Gift med Dagmar i 1879.</note> har gjemt det til <unclear>lig</unclear> tid, det var noget hvidt at have paa halsen, har jeg sagt dig at jeg har tilladt mig at beholde det teppe vi syede til fader, tillader du det. Hjertelig hilsen til Skavlan og dig fra din hengivne Kitty.</p>
</div>
<div type="chapter" subtype="letter" n="7">
<head><ref type="contents" target="contents_7" xml:id="chapter_7">14. januar &#x005B;1882&#x005D;. Fra Kitty til Dagmar</ref></head>
<head>Ms.4&#x00B0; 4318:A</head>
<note type="commentary">Opplysning om brevet: Brevpapir med p&#x00E5;trykt en tegning av tre barn &#x00F8;verst p&#x00E5; f&#x00F8;rste side, trolig kolorert av Kitty. 1 dobbeltblad. Brevskriver har skrevet feil &#x00E5;r, det skal v&#x00E6;re 1882, ikke 1881. Brevet er skrevet i K&#x00F8;benhavn da hun julen 1881/82 oppholdt seg hos broren Alexander som hadde bodd der siden juni 1881.</note>
<dateline>14/1 81<note type="footnote">&#x005B;sic.&#x005D;.</note></dateline>
<p>Kj&#x00E6;re Dagmar!</p>
<p>Et godt nytaar har jeg vist ikke enda &#x00F8;nsket dig med alt, hvad der kan gl&#x00E6;de dit hjerte. Du venter nu vel f&#x00F8;rst at h&#x00F8;re om mig selv. Nu gaar det godt, kuren gaar nu sin uforstyrrede gang, jeg skrev til dig efter operationen,<note type="commentary">operationen&#x005D; Kitty m&#x00E5;tte gjennomg&#x00E5; en neseoperasjon. Kilde: Brev fra Alexander L. Kielland til Georg Brandes, datert 12. jan. 1882.</note> og troede, at nu var alt v&#x00E6;sentligt over. Saa gik jeg julaftens eftermiddag til doctoren, da jeg havde sv&#x00E6;re ansigtssmerter men i &#x00F8;ret ogsaa, han sendte mig hjem med igler og ordre om at have uafladelig isomslag. Jeg pr&#x00F8;vede selv med iglerne som ei vilde bide, men kom dog opt<note type="footnote">&#x005B;sic.&#x005D;.</note> til tr&#x00E6;et med isomslag og havde trods smerterne <pb n="#"/>en hyggelig aften. Carsten<note type="commentary">Carsten&#x005D; Carsten Meinert Kielland (1853&#x2013;1918), forfatter og bankbestyrer. Fetter av Kitty og Dagmar.</note> og Bibi<note type="commentary">Bibi&#x005D; Jacobine &#x00AB;Bibi&#x00BB; Marie Ellen Kielland, f&#x00F8;dt Scheibel (1853&#x2013;1933), dansk, gift med Carsten Meinert Kielland (1853-1918).</note> var her, Jacobsen<note type="commentary">Jacobsen&#x005D; Jens Peter Jacobsen (1847&#x2013;1885), dansk forfatter.</note> som boede her og jeg, der kom 3 b&#x00F8;rn fra familien i kj&#x00E6;lderen for at se paa tr&#x00E6;et og faa nogle presenter. Tr&#x00E6;et, som vi havde pyntet alle voxne, var nydeligt, og alt var sv&#x00E6;rt hyggeligt, de smaa fik mange og gjille presenter. Juledag kom doctoren og sagde da, at jeg havde en bet&#x00E6;nkelig &#x00F8;rebet&#x00E6;ndelse, jeg maatte tilsengs og v&#x00E6;re glad, om jeg slap med 8 dage. Det vare smertefulde sv&#x00E6;re dage, men det gik saa m&#x00E6;rkelig godt og fort, bet&#x00E6;ndelsen gik tilbage istedetfor at komme gjennem trommehinden, hvilket nok er en sjeldenhed, naar den er saa langt kommet. Jeg laa blot 6 dage, men var saa endnu et par dage svag <pb n="#"/>efter. Ja Skavlan<note type="commentary">Skavlan&#x005D; Olaf Skavlan (1838&#x2013;1891), litteraturhistoriker. Gift med Dagmar i 1879.</note> ved nok, at &#x00F8;rebet&#x00E6;ndelse ikke er en morsom ting og smerterne ikke godt at taale, men saa gik det saa uhyre let. Nu gaar jeg og blir gnid med Helvedssten<note type="commentary">Helvedssten&#x005D; &#x00AB;Stein&#x00BB; av s&#x00F8;lvnitrat, brukt som lindring.</note> der hvor jeg blev opereret det er netop ikke saa godt, men heller ikke voldsomt ondt. Det kjedelige er, at jeg maa v&#x00E6;re saa forsigtig, at jeg ikke maa gaa ud om aftenen, helst ikke om dagen heller, men det gj&#x00F8;r jeg nu alligevel. I julen var her en anden julegj&#x00E6;st, saa da m&#x00E6;rkedes det ikke, at jeg ikke kunde gaa med noget sted, men kjedelig var det for exempel ikke at kunne gaa paa Popper-Menters<note type="commentary">Popper-Menters&#x005D; Musikerekteparet cellisten David Popper og pianisten Sophie Menter.</note> concert. Jeg morer mig med at l&#x00E6;se en hel del ting, som jeg ellers ikke har tid til, det er mig ogsaa uvant at v&#x00E6;re i et hjem, bekvemt og hyggeligt. Jeg blir her vel endnu 14 dage mindst, f&#x00F8;r er ikke kuren endt, da maa jeg strax tilbage, da Harriet<note type="commentary">Harriet&#x005D; Harriet Backer (1845&#x2013;1932), kunstmaler.</note> stakkel er alene, hun har v&#x00E6;ret paa landet hele tiden, men hun har havt mildt godt veir, det bekymrer mig at vide hende alene, hun lader noksaa tilfreds <pb n="#"/>i sine breve, men jeg ved, at det er for at spare mig. Aa ja nu haaber jeg, at vi tr&#x00E6;ffes glade igjen i Paris de f&#x00F8;rste dage af februar. <del rend="overstrike">Ved at</del> Nei her blev jeg forstyrret af at gutterne kom ind med nye st&#x00F8;vler paa, jeg ved ikke hvad jeg vilde sagt. Det maa jeg fort&#x00E6;lle, at jeg igaar fik opgj&#x00F8;r for aaret fra Castberg<note type="commentary">Castberg&#x005D; Ikke identifisert, trolig en forretningsf&#x00F8;rer for familien.</note> og er meget rigere end han f&#x00F8;r havde sagt mig., istedetfor 1200 kroner, som han mente, faar jeg 2266, saa med dem i Christiania er jeg jo helt rig, og det er godt at vide.</p>
<p>Jeg har havt et langt, langt brev fra Jane,<note type="commentary">Jane&#x005D; Axeliane &#x00AB;Jane&#x00BB; Christiane Zetlitz Holm, f&#x00F8;dt Kielland (1852&#x2013;1913). S&#x00F8;ster av Kitty og Dagmar.</note> hun har det godt trods at de smaa har m&#x00E6;slinger. Allik<note type="commentary">Allik&#x005D; Kallenavn p&#x00E5; broren Alexander L. Kielland.</note> og Beate<note type="commentary">Beate&#x005D; Beate Kielland, f&#x00F8;dt Ramsland (1850&#x2013;1923). Gift med Alexander L. Kielland.</note> har det sv&#x00E6;rt godt, de ere vist saa lykkelige nu, som de kanske aldrig har v&#x00E6;ret, siden de bleve gifte, saa ser det ud ialfald. De smaa ere vakkre og snille, ofte sv&#x00E6;rt l&#x00F8;ine, jeg tror n&#x00E6;sten, at jeg foretr&#x00E6;kkede Bodde,<note type="commentary">Bodde&#x005D; Kallenavn p&#x00E5; nev&#x00F8;en Alexander L. Kielland (1874&#x2013;1938), s&#x00F8;nn av Alexander L. og Beate Kielland.</note> han er kanske mindre klog, men mer aandrig, tror jeg, da <add place="above">han</add> har saadan m&#x00E6;rkelige dr&#x00F8;mme. Dette er ikke et brev, blot et livstegn, her er saa adspredende for &#x00F8;ieblikket. Venlig hilsen til sl&#x00E6;gt og en kj&#x00E6;rli<note type="footnote">&#x005B;sic.&#x005D;.</note> hilsen til eder fra din Kitty.</p>
</div>
<div type="chapter" subtype="letter" n="8">
<head><ref type="contents" target="contents_8" xml:id="chapter_8">11. mars 1882. Fra Dagmar til Kitty</ref></head>
<head>Ms.4&#x00B0; 4318:A</head>
<note type="commentary">Opplysning om brevet: Fragment, slutten mangler. Brevpapir p&#x00E5;trykt bl&#x00E5;tt &#x00AB;DS&#x00BB;. Deler av papiret revet av p&#x00E5; samtlige blad.</note>
<dateline>Kristiania 11 Martz 82</dateline>
<opener>Kj&#x00E6;reste Kitty!</opener>
<p>Jeg blev saa glad for Dit sidste Brev, og fordi Du endte med, at Du &#x00AB;tr&#x00E6;ngte til,&#x00BB; at h&#x00F8;re fra mig snart igjen, saa jeg strax tog en god Beslutning om at skrive snart, men aligevel har det varet for l&#x00E6;nge. F&#x00F8;r Sars&#x0027; og Olafs Tidsskrift<note type="commentary">Olafs Tidsskrift&#x005D; &#x00AB;Nyt Tidsskrift&#x00BB;, grunnlagt av Ernst Sars og Olaf Skavlan i 1882. Utgitt fram til 1887.</note> kom ud, havde jeg nu lidt travelt med at hj&#x00E6;lpe Olaf at skrive af og l&#x00E6;se en hel Del Korrektur. <add place="above">Men det siger jeg nu bare til Dig.</add> Det er noget af det jilleste jeg ved, at kunne hj&#x00E6;lpe ham lidt saadan og det er jo sletikke vanskeligt, det <unclear>er</unclear><note resp="AM">velvillig lesning.</note> meget morsommere end at <gap/><note type="footnote">Del av side mangler.</note> Mad. Jeg ved ei, om jeg har <gap/><note type="footnote">Del av side mangler.</note> at det er blevet til Alvor med <gap/><note type="footnote">Del av side mangler.</note> med Frk. Wiese. Jeg synger en Gang <unclear>ugentlig</unclear><note resp="AM">velvillig lesning.</note> og min Pige og en der i Huset b&#x00E6;rer mig op og ned. Det er 2 Maaneder siden jeg <pb n="#"/>begyndte, og nu gj&#x00F8;r jeg endelig ordentlig Fremskridt. Men det var det jeg vilde sige, da saa Tidsskriftet var kommet ud saa var det denne Dronningens Bazar paa Slottet, saa skulde jeg skynde mig at faa f&#x00E6;rdig noget til den, men nu har jeg da god tid. Jeg kan forresten ikke komme paa den Bazar, for det er jo opad Trapper og Folk staar nok i lang queue udenfor for at slippe ind. En stor Indt&#x00E6;gt maa der vist blive for Finmarken, og det er jo deiligt. <note type="commentary">En stor Indt&#x00E6;gt &#x2026; deiligt&#x005D; Etter initiativ fra Dronningen ble det avholdt basar p&#x00E5; det kongelige slott fra 9. til 13. mars til inntekt for n&#x00F8;dlidende etter voldsomme orkaner 16. januar og 4. februar i nordre deler av Troms og i Finnmark.</note> Nu er da Jacob<note type="commentary">Jacob&#x005D; Jacob Kielland (1841&#x2013;1915), prest. Bror av Kitty og Dagmar.</note> reist, ja var forhaabentlig hjemme igjen paa Lunde<note resp="AM">overstr&#x00F8;ket bokstav.</note> iforegaarsaftes. Ved Du at hans S&#x00F8;nn <gap/><note type="footnote">Del av side mangler.</note> Jens<note type="commentary">Jens&#x005D; Jens Zetlitz Monrad Kielland (1866&#x2013;1926), arkitekt. Fetter av Kitty og Dagmar.</note> skal confirmeres paa S&#x00F8;ndag <unclear>&#x2026;ske</unclear>?<note type="footnote">Del av side mangler.</note> Dikka<note type="commentary">Dikka&#x005D; Diderikke &#x00AB;Dikka&#x00BB; J&#x00F8;rgine Kielland, f&#x00F8;dt Monrad (1842&#x2013;1918). Gift med Jacob Kielland (1841&#x2013;1915).</note> og Janna<note type="commentary">Janna&#x005D; Christiane &#x00AB;Janna&#x00BB; Monrad Kielland (1868&#x2013;?), l&#x00E6;rer. Datter av Dikka og Jacob Kielland. Kusine til Kitty og Dagmar.</note> skal <unclear>&#x2026;se</unclear><note type="footnote">Del av side mangler.</note> til Bergen i den Anledning, <gap/><note type="footnote">Del av side mangler.</note> vilde reist med men kan ei, <gap/><note type="footnote">Del av side mangler.</note> siden det blir lige f&#x00F8;r Paaske. Det er nok sandt som Du siger at Jacobs Selvgodhed er lidt st&#x00F8;dende, <pb n="#"/>men jeg m&#x00E6;rkede mindre til det her end hjemme hos ham selv. Det gjorde vel kanske noget, at Olaf<note type="commentary">Olaf&#x005D; Olaf Skavlan (1838&#x2013;1891), litteraturhistoriker. Gift med Dagmar 14. august 1879.</note> saa ofte disputerede med ham, saa han kunde vel ikke faa den sikre F&#x00F8;lelse <add place="above">af</add>, at alle var enige med ham. Han talte om, at <del rend="overstrike">jeg</del> Du og Alexanders<note type="commentary">Alexanders&#x005D; Broren Alexander L. Kielland og konen Beate, f&#x00F8;dt Ramsland.</note> vil bes&#x00F8;ge dem i Sommer. Sig mig, tror Du Allik<note type="commentary">Allik&#x005D; Kallenavn p&#x00E5; broren Alexander L. Kielland.</note> burde bo en Vinter til i Kj&#x00F8;benhavn? Jeg h&#x00F8;rte Jacob sagde, han t&#x00E6;nkte paa det. Jeg har en F&#x00F8;lelse af, at Livet er saa let og glat dernede og at en ung, ny Forfatter som ham vist blir gr&#x00E6;sselig feteret. Jeg maa altid t&#x00E6;nke paa, hvad jeg saa til Karsten.<note type="commentary">Karsten&#x005D; Trolig Carsten Meinert Kielland (1853&#x2013;1918), forfatter og bankbestyrer. Fetter av Kitty og Dagmar.</note> Du synes kanske, jeg er lidt vigtig, men det har v&#x00E6;ret et Par Smaating, som jeg har <gap/><note type="footnote">Del av side mangler.</note> mig over <del rend="overstrike">og</del> ved Allik og <gap/><note type="footnote">Del av side mangler.</note> Yttring i Dit sidste Brev. Fort&#x00E6;l <gap/><note type="footnote">Del av side mangler.</note> hvad Du synes om ham, er Du <gap/><note type="footnote">Del av side mangler.</note> Det er sandt, det er en Ting, Olaf har raadet mig til at tale om, skj&#x00F8;nt jeg <pb n="#"/>ikke havde t&#x00E6;nkt at gj&#x00F8;re det endnu. Men han mente det <hi rend="italic">maaske</hi> kunde forandre lidt ved Dine Reiseplaner. Du har f&#x00F8;r n&#x00E6;vnt at Du t&#x00E6;nkte at bes&#x00F8;ge os paa H&#x00F8;sten f&#x00F8;r Du reiste ned til Paris igjen. Hvis nu dette blev i Oktober f&#x00F8;rst saa gjorde det intet, men, (og naar jeg nu t&#x00E6;nker mig om, saa blir det vel ikke f&#x00F8;r) i August og maaske September er jeg bange, det vilde ikke v&#x00E6;re hyggeligt for Dig. Du forstaar naturligvis nu, at det <add place="above">er</add> fordi jeg venter lidet Barn. Sandsynligvis blir det i August, men saadant er jo ikke let at vide med Sikkerhed.<note type="commentary">Barn. &#x2026; Sikkerhed.&#x005D; S&#x00F8;nnen Einar ble f&#x00F8;dt 30. juli 1882 og fikk samme navn som f&#x00F8;rstef&#x00F8;dte s&#x00F8;nn som d&#x00F8;de vel ett &#x00E5;r gammel.</note> Det skulde v&#x00E6;re<del rend="overstrike">t</del> deiligt at se Dig til H&#x00F8;sten hvis det blev saa sent, at vi <gap/><note type="footnote">Del av side mangler.</note> Ro i Byen igjen, saa det kunde <gap/><note type="footnote">Del av side mangler.</note> <unclear>hyggeligt</unclear> for Dig. Vi flytter vel <unclear>&#x2026;a</unclear><note type="footnote">Del av side mangler.</note> Landet de f&#x00F8;rste Dage af Juni <gap/><note type="footnote">Del av side mangler.</note> ind igjen et <del rend="overstrike">Begyndelsen af</del> <add place="above">Stykke ind i</add> September. Skriv endelig, hvad Du t&#x00E6;nker om Dine Planer for Sommeren, skj&#x00F8;nt <gap/><note type="footnote"><gap/>&#x005D; Slutten mangler.</note></p>
<postscript>
<p>Jeg har nu faaet et Brev fra Jane<note type="commentary">Jane&#x005D; Axeliane &#x00AB;Jane&#x00BB; Christiane Zetlitz Holm, f&#x00F8;dt Kielland (1852&#x2013;1913). S&#x00F8;ster av Kitty og Dagmar.</note> det f&#x00F8;rste jeg har faaet fra hende, siden Juleaften. De lever alle godt og har kj&#x00F8;bt en nydelig Tomt ved Lunggaardsvandet,<note type="commentary">Lunggaardsvandet&#x005D; I Bergen.</note> hvor de skal bygge sig Hus. Ved Du, at Moder<note type="commentary">Moder&#x005D; Inger S&#x00F8;mme M&#x00E6;le (1815&#x2013;1887). Stemor til Kitty og Dagmar.</note> har bedet Kikka Lange om at bo hos sig?<note type="footnote">Jeg har &#x2026; hos sig?&#x005D; Skrevet &#x00F8;verst p&#x00E5; f&#x00F8;rste side.</note></p>
</postscript>
</div>
<div type="chapter" subtype="letter" n="9">
<head><ref type="contents" target="contents_9" xml:id="chapter_9">14. juli 1882. Fra Kitty til Dagmar</ref></head>
<head>Ms.4&#x00B0; 4318:A</head>
<note type="commentary">Opplysning om brevet: 1 dobbeltblad.</note>
<dateline>Ogne<note type="commentary">Ogne&#x005D; Ogna, tettsted s&#x00F8;r i Rogaland i det kuperte Dalane, s&#x00F8;r for det flate J&#x00E6;ren.</note> 14/7 82</dateline>
<p>Kj&#x00E6;re Dagmar, du har nu vel fra andre kanter h&#x00F8;rt, at jeg og er i Norge. Saa faar vi sees alligevel ih&#x00F8;st, jeg gl&#x00E6;der mig sv&#x00E6;rt til det, i Christiania havde jeg lyst at v&#x00E6;re en stund kanske arbeide lidt der sogar. Tusind tak for dit kj&#x00E6;rlige brev, som jeg fik til Paris, nu t&#x00E6;nker jeg j&#x00E6;vnligt paa dig og haaber saa varmt for dig, at det maa gaa let. Beate<note type="commentary">Beate&#x005D; Beate Kielland, f&#x00F8;dt Ramsland (1850&#x2013;1923). Gift med Alexander L. Kielland.</note> er da endelig kommet ivei,<note type="commentary">endelig kommet ivei&#x005D; Datteren Else ble f&#x00F8;dt 5. juli, i K&#x00F8;benhavn.</note> det varede l&#x00E6;nge, og de har begge &#x00F8;nsket et liden pige, Thea Svendsen<note type="commentary">Thea Svendsen&#x005D; Ikke identifisert.</note> reiste derned iforgaars for at v&#x00E6;re med Beate paa landet. Jeg har v&#x00E6;ret et par gange inde i Stavanger engang 3 og engang en dag, da <pb n="#"/>boede jeg i vort forrige hjem, det var mindret ondt, end jeg havde t&#x00E6;nkt og mindre ubehageligt, men for en l&#x00E6;ngre tid vilde jeg nu ikke gj&#x00F8;re det. N&#x00E6;ste gang reiser jeg ind til S&#x00F8;mmes,<note type="commentary">S&#x00F8;mmes&#x005D; Trolig tanten Hanna, f&#x00F8;dt Kielland (1823&#x2013;1908) og onkelen Jacob J&#x00F8;rgen Kastrup S&#x00F8;mme (1817&#x2013;1893) og deres familie.</note> naar nu tante er kommet hjem. Tirsdag var jeg inde til Magdas<note type="commentary">Magdas&#x005D; Fredrikke Magdalene &#x00AB;Magda&#x00BB; Kielland (1855&#x2013;1931). Kusine av Kitty og Dagmar.</note> geburtsdag,<note type="commentary">Magdas geburtsdag&#x005D; 11. juli.</note> der var det s&#x00E6;dvanlige middagsselskab, meget hyggeligt, men Magda selv saa lidt trist eller alvorlig ud, saa muntert blev det ikke. Paa saadanne livets m&#x00E6;rkedage er det vanskeligt at v&#x00E6;re glad, det maa ligesom gjennemgaaes og gjennemt&#x00E6;nkes og Magda er jo meget misforn&#x00F8;iet med ikke at have noget at gj&#x00F8;re. Jeg synes, hun er blevet lidt gammel paa disse 1½ aar, men det har jo ogsaa v&#x00E6;ret en voldsom tid, n&#x00E6;ste vinter vil hun komme til Paris, og det vil vistnok forynge hende, i october tr&#x00E6;ffer jeg vist ogsaa Magda <pb n="#"/>i Christiania. Jane<note type="commentary">Jane&#x005D; Axeliane &#x00AB;Jane&#x00BB; Christiane Zetlitz Holm, f&#x00F8;dt Kielland (1852&#x2013;1913). S&#x00F8;ster av Kitty og Dagmar.</note> og jeg er begyndt at skrive om, at hun vilde se at v&#x00E6;re med mig ind til Christiania, det skulde v&#x00E6;re magel&#x00F8;st om vi tre s&#x00F8;stre atter kunde v&#x00E6;re en tid sammen. Lad nu ikke det forf&#x00E6;rde dig, som om en folkevandring kom over dig, vi kan jo bo hos oncle Smiths,<note type="commentary">oncle Smiths&#x005D; Trolig Ingvald Marillus Emil Smith og Maren Elisabeth Bull, f&#x00F8;dt Kielland.</note> er jeg vis paa, du har jo ikke plads.</p>
<p>Her er jeg for tiden paa Ogne og bor hos fr&#x00F8;ken Hiorth,<note type="commentary">fr&#x00F8;ken Hiorth&#x005D; Pauline Hiorth (1827&#x2013;1904). Ogna g&#x00E5;rd hadde tatt i mot sommergjester fra 1781.</note> foruden mig er doctor Armauer Hansen<note type="commentary">doctor Armauer Hansen&#x005D; Gerhard Armauer Hansen (1841&#x2013;1912), lege, s&#x00E6;rlig kjent for &#x00E5; ha identifisert &#x00E5;rsaken til lepra.</note> med frue og flere b&#x00F8;rn, vi har det hyggeligt, men lidt hefter det mig. Om 2 &#x00E0; 3 uger skal jeg hen til Jacob<note type="commentary">Jacob&#x005D; Trolig broren Jacob Kielland (1841&#x2013;1915), prest. Han og familien bodde i Haugesund fra 1884 til 1897.</note> for en 14 dage, han har bestilt et lidet billede efter sin gaard, det er en vanskelig opgave, da baade plads og belysning er bestemt, men jeg faar <pb n="#"/>jo gj&#x00F8;re mit bedste, og id&#x00E9;en er jo meget elskv&#x00E6;rdig. Jeg maa v&#x00E6;re der saa kort som muligt da jeg atter maa tilbage til torvmyrene. Idag begynder jeg her paa et stort billede, jeg solgte i Stavanger et stort billede, men til en latterlig liden pris 400 kroner for et meget stort, jeg vil alligevel heller s&#x00E6;lge det. Det jeg maler <add place="above">her</add> er en sen aftenstemning over en sandvei, det er t&#x00E6;t ved Hiorthes, for noget saa stort maa det v&#x00E6;re bekvemt, for at det skal v&#x00E6;re muligt. Billedet blev kj&#x00F8;bt af Lars Berentsen,<note type="commentary">Lars Berentsen&#x005D; Lars Berentsen (1838&#x2013;1896), reder og kj&#x00F8;pmann.</note> som har bygget et stort flot hus<note type="commentary">et stort flot hus&#x005D; Eiendommen &#x00AB;Breidablikk&#x00BB;, tegnet av arkitekt Henrik Nissen som sto ferdig i 1882. I dag en del av Museum Stavanger.</note> ligeoverfor Ledaal.<note type="commentary">Ledaal&#x005D; Herskapelig bolig eiet av familien Kielland. I dag en del av Museum Stavanger.</note> Vi strider med uregelm&#x00E6;ssigt veir, men haabl&#x00F8;st er det dog ikke. Hvis du har tid og kraft, saa skriv endelig til mig. Skavlan<note type="commentary">Skavlan&#x005D; Olaf Skavlan (1838&#x2013;1891), litteraturhistoriker. Gift med Dagmar i 1879.</note> maa endelig skrive eller telegrafere naar du er f&#x00E6;rdig.<note type="commentary">naar du er f&#x00E6;rdig&#x005D; Gjelder en f&#x00F8;dsel. S&#x00F8;nnen Einar ble f&#x00F8;dt 30. juli 1882 og fikk samme navn som f&#x00F8;rstef&#x00F8;dte s&#x00F8;nn som d&#x00F8;de vel ett &#x00E5;r gammel.</note> Hils hjertelig Skavlan og tante Johanne, saasnart bedre tid et bedre brev fra din hengivne Kitty.</p>
</div>
<div type="chapter" subtype="letter" n="10">
<head><ref type="contents" target="contents_10" xml:id="chapter_10">6. januar 1884. Fra Kitty til Dagmar</ref></head>
<head>Ms.4&#x00B0; 4318:A</head>
<note type="commentary">Opplysning om brevet: Fragment, slutten mangler. 1 dobbelblad + 1 enkeltbl.</note>
<dateline>Paris 6/1 84</dateline>
<opener>Kj&#x00E6;re Dagmar!</opener>
<p>Jeg fik din lille lap igaaraftes af Magda,<note type="commentary">Magda&#x005D; Fredrikke Magdalene &#x00AB;Magda&#x00BB; Kielland (1855-1931). Kusine av Kitty og Dagmar.</note> netop hvor Jonas Lie<note type="commentary">Jonas Lie&#x005D; Jonas Lie (1833&#x2013;1908), forfatter.</note> var, saa jeg l&#x00E6;ste det strax op for ham. Han kan desv&#x00E6;rre ikke. Han har ikke noget og t&#x00F8;r ikke love at have noget paa saa kort tid, det gl&#x00E6;dede ham sv&#x00E6;rt, at de gierne vilde have noget og &#x00E6;rgrede ham at det skulde tr&#x00E6;ffe saa, da han har saadan varm interesse. Saa sagde han, men sp&#x00F8;rg Bj&#x00F8;rnson,<note type="commentary">Bj&#x00F8;rnson&#x005D; Bj&#x00F8;rnstjerne Bj&#x00F8;rnson (1832&#x2013;1910), forfatter.</note> men det turde jeg ikke paa egenhaand, saa han sagde, han vilde Bj&#x00F8;rnson havde svaret nei, men <pb n="#"/>Lie vilde nu pr&#x00F8;ve en gang til, for han er saa ivrig for, at det maatte komme noget extra ind i tidsskriftet,<note type="commentary">tidsskriftet&#x005D; Trolig til &#x00AB;Nyt Tidsskrift&#x00BB;, grunnlagt av Ernst Sars og Olaf Skavlan i 1882.</note> han tror, at man lurer paa at faa det undergravet. Lie har givet nylig et digt til &#x00AB;Ude og Hjemme&#x00BB;,<note type="commentary">&#x00AB;Ude og Hjemme&#x00BB;&#x005D; &#x00AB;Ude og Hjemme. Nordisk Illustreret Ugeblad&#x00BB;, dansk ukeskrift som utkom fra 1877 til 1884.</note> som han &#x00E6;rgrer sig over. Sars&#x0027;s<note type="commentary">Sars&#x0027;s&#x005D; Ernst Sars (1835&#x2013;1917), historiker.</note> brev var endnu ikke kommet til ham. Jeg pr&#x00F8;vede at lokke ham til at tro, at der inden dine 14 dage kunde komme en eller anden ting i hans hjerne, men han blev bare nerv&#x00F8;s ved tanken om, at han skulde have det paa sig. De skulle ogsaa nu i disse dage flytte, saa der blir neppe ro for ham til noget. Vi havde igaar vor f&#x00F8;rste forening<note type="commentary">vor f&#x00F8;rste forening&#x005D; Skandinavisk kunstnerforening, navnet er ikke klarlagt, men omtales i Schulerud 1969, s. 363ff.</note> i Runebergs at&#x00E9;lier,<note type="commentary">Runebergs at&#x00E9;lier&#x005D; Walter Runeberg (1838&#x2013;1920), finsk billedhugger, bosatt i Paris fra 1876 til 1893.</note> den var ikke endnu, hvad den b&#x00F8;r blive. Der blev bragt middag, og det tog en urimelig tid, f&#x00F8;r de fik det serveret, <pb n="#"/>opvartere gik ind og ud hele tiden, det blev sv&#x00E6;rt dyrt uden at v&#x00E6;re extra, og saa blev det uryddige bord staaende midt paa gulvet og delte <del rend="overstrike">det</del> <add place="above">v&#x00E6;relset</add> i to dele. Strindbergs<note type="commentary">Strindbergs&#x005D; August Strindberg (1849&#x2013;1912), svensk forfatter og konen Siri von Essen (1850&#x2013;1912), svensk skuespillerinne.</note> var der, han har et s&#x00E6;rdeles sympatisk ydre, mismodig men fintf&#x00F8;lende, hun saa smaaligt &#x00E6;rgjerrig ud. Hun vil jo endelig til theatret, hvad hun mener med det, naar de har flere b&#x00F8;rn, og hun atter skal have en til, saadant er mig uklart. Med en mand, som jo er langt mer begavet end hende, og mange b&#x00F8;rn, synes jeg, man skulde gj&#x00F8;re et andet valg. Jeg er for emancipationen, men jeg synes, der maa v&#x00E6;lges, man <add place="above">kan</add> ikke baade faa i s&#x00E6;k og pose. M&#x00E6;ndene har gjort det klogt, de faar alt, thi selv om en mand faar en kone, som er over ham i aand og begavelse, saa <pb n="#"/>skal hun alligevel underordnes for hans evner, en middelmaadighed skal frem og en storhed gaa under, selv om det praktisk er dumt, selv om de sulter derved. Kvinden skal v&#x00E6;re underdanig. V&#x00E6;rre end v&#x00E6;rst vil det blive, hvis vi skulde komme ind i denne m&#x00E6;ndenes rethaveri.<note type="commentary">rethaveri&#x005D; p&#x00E5;st&#x00E5;elighet. Kilde: NABO.</note> Gid man i al taushed vilde aabne os udveier til valg af stillinger, saa vi i al beskedenhed fik pr&#x00F8;ve os frem, alt dette skrig er saa usundt for de mange ubef&#x00E6;stede halvtudviklede, og saa for de kloge forstandige kvinder. Jeg vil hermed ogsaa <unclear>antyde</unclear> Magda og sige, hvad jeg er komme til at tro om hende. At hun mer er et fint, elskv&#x00E6;rdigt menneske der som character staar uhyre h&#x00F8;it, men aldeles ikke er kunstnerisk begavet. Hun har vist en stor <pb n="#"/>forstand, det kan ogsaa v&#x00E6;re, at jeg ikke er den, der b&#x00F8;r bed&#x00F8;mme forstand, fordi jeg synes, forstanden r&#x00E6;kker saa lidet, naar den ikke kan hj&#x00E6;lpes af fantasien eller aanden til videre forstaaelse udover. Jeg har t&#x00E6;nkt mig, at det var, at hun ikke var kommet til at tale eller at hun ikke ret gad ligeover for os. Men igaar kom hun til at sidde ligeoverfor Bj&#x00F8;rnson, han begyndte at tale netop om hendes ting, at bibelen og christen<del rend="overstrike">dommen</del><add place="above">l&#x00E6;ren</add> ikke var at tro paa, jeg trak mig strax ud for at overlade hende marken. Men hun h&#x00F8;rer paa en saadan kort, t&#x00F8;r maade, lidt som en skolepige eller skolemor sp&#x00F8;rger hun for hver anden s&#x00E6;tning &#x00AB;hvad er saa det?&#x00BB; eller &#x00AB;hvad mener de med det?&#x00BB; eller hun tager fort og svarer, hvorved det viste sig, at <pb n="#"/>hun havde t&#x00E6;nkt noget uhyre almindeligt, mens Bj&#x00F8;rnson havde t&#x00E6;nkt langt ud. Jeg ved ikke, om det er villien eller evnen, som mangler hende til at gaa ind i andres tankegang, men det gj&#x00F8;r hun aldrig. Hun holder et lidet forh&#x00F8;r, om den eller den er af hendes livs mening er de ikke det, ja saa er det f&#x00E6;rdig, hun bryder sig ikke et gram om at kjende andres. Dette er jo for et almindeligt menneske lovligt, hver maa f&#x00F8;lge sin smag, men for en, der skulde have trang til aandelig udvikling for selv senere at faa sig en stilling <del rend="overstrike">ved</del> i kunstnerverdenen, er det saadant rart, gammelt fornuft standpunkt, hvis det ikke er mangel paa forstaaelsens evne. Jeg begynder at tro, at Magda ikke skulde s&#x00F8;ge nogen virkekreds, men v&#x00E6;re et godt charactermenneske helst gifte sig. S&#x00F8;mmes baade Anna<note type="commentary">Anna&#x005D; Anna S&#x00F8;mme (1855&#x2013;?), kusine av Kitty og Dagmar.</note> og Lisbeth<note type="commentary">Lisbeth&#x005D; Maren Elisabeth &#x00AB;Lisbeth&#x00BB; Bull Gran, f&#x00F8;dt S&#x00F8;mme, (1857&#x2013;1930). Kusine av Kitty og Dagmar.</note></p>
<p><gap/><note type="footnote"><gap/>&#x005D; Slutten mangler.</note></p>
<p><pb/></p>
</div>
<div type="chapter" subtype="letter" n="11">
<head><ref type="contents" target="contents_11" xml:id="chapter_11">&#x005B;V&#x00E5;ren 1887?&#x005D;. Fra Kitty til Dagmar</ref></head>
<head>Ms.4&#x00B0; 4318:A</head>
<note type="commentary">Opplysning om brevet: Udatert fragment, starten og slutten mangler. 1 dobbeltblad. Her datert ut fra opplysningen om Christian Krohgs maleri og innholdet for &#x00F8;vrig. H&#x00E5;ndskriften er sirlig, noe som er tilfelle i andre brev fra samme tid.</note>
<p><gap/><note type="footnote"><gap/>&#x005D; Starten mangler.</note></p>
<p rend="noIndent">vor Stilling, uf Dagmar du ved ikke hvor jeg mangen Gang kan formelig foragte hele Livet. Ikke tal om det til nogen, kj&#x00E6;re dig, synes du jeg er ukvindelig, saa sig det, jeg er saa fyldt af den Sorg, at jeg altid bliver heftig, naar jeg kommer til at t&#x00E6;nke paa det. Ser du ikke, jeg l&#x00E6;nges efter Lykke, efter Fred som du og alle, men det &#x005B;er&#x005D;<note resp="AM">satt inn for &#x00E5; f&#x00E5; en forst&#x00E5;elig setning.</note> mig som om det paa den Vei er umulig. Kunde jeg faa Tilliden igjen, det er den som er borte. Jeg skal sige dig, jeg synes Vane&#x00E6;gteskabet er saa r&#x00E6;dsomt, det er kun Kj&#x00E6;rligheden, som gj&#x00F8;r det skj&#x00F8;nt, og nu er det det som opr&#x00F8;rer mig, at medens Kvinden gjemmer sit Hjertes Skat og bevarer sig og sit Indre rent for at gj&#x00F8;re den Mand hun elsker, lykkelig og rig, medens hun t&#x00E6;nker sig ham som sin eneste, sin altid elskede, kommer han som oftest til &#x00C6;gteskabet med urent Sind og slappe S&#x00E6;der og er ikke mere istand til at fatte Skj&#x00F8;nheden ved hvad hun giver ham og heller ikke dets V&#x00E6;rd, for ham er hun kun en Kone, som han maa have, uf er det et &#x00C6;gteskab, han burde have en fra Gaden og ikke noget andet, det er lige for lige. – Tro mig der findes ikke en Mand blandt 100 som ved<note type="footnote">Trolig mangler et ord, f.eks. &#x00AB;hvad&#x00BB;.</note> et ret <pb n="#"/>&#x00C6;gteskab vil sige, og det er det, som gj&#x00F8;r mig bitter. Hvorfor skal vi opdrages til saa meget skj&#x00F8;nt, og hvorfor tillader man os at faa disse Ideer om Livet, naar det faktisk er noget T&#x00F8;v, jeg begriber ikke hvad Sundt der er i den Opdragelse, naar Livet efterpaa, ja meget snart viser os, at det er det sj&#x00E6;ldne, at St&#x00F8;rsteparten af M&#x00E6;nd ler og tr&#x00E6;kker paa Skuldrene af vore romantiske Ideer. – Kan man ikke heller sige, som sandt er<unclear>,</unclear> at &#x00C6;gteskabet er et Vanesamliv, at faa M&#x00E6;nd er istand til at fatte og vedligeholde Kj&#x00E6;rligheden, at enten maa man stole ubetinget paa, at det Menneske man har valgt er <unclear>v&#x00E6;rd</unclear><note resp="AM">velvillig lesning.</note> Valget og saa resikere det, eller maa man gaa ugift, dersom man ikke v&#x00E6;lger den simplere Dele at modtage et efter min Mening demoraliserende &#x00C6;gteskab. Ja Dagmar jeg er n&#x00E6;sten kommen til at den ugifte Stand er for Damer den h&#x00E6;derligste, M&#x00E6;ndene tager sig jo Revanche paa anden Maade, om de er ugifte. Ja Dagmar den Mand som er sin Kone utro er ynkelig. Og dog naar alt kommer til slut og sidst saa er det jo Opdragelsen og Samfundets Skyld, det er ikke saa meget den enkeltes. Er det ikke noksaa rimelig, at de <pb n="#"/>st&#x00E6;rkere tager Magten, og naar de nu mageligen sig imellem kan gj&#x00F8;re, hvad de vil, saa er det rimelig de ikke holder sig selv i T&#x00F8;mme, naar de ved de har <unclear>&#x2026;taende</unclear> Medsyndere paa alle Kanter. Ikke saa Dagmar, at jeg mener, at de som allerede er komne vidt paa denne Maade, skulde paa engang kunne vende om og faa et alvorligt S&#x00E6;delighedsbegreb, men de unge skulde h&#x00F8;re det, og ikke opmuntres til at afl&#x00E6;gge sin Uskyld med det samme han bare var voxen. Det er det jeg tror, at naar vi Kvinder og <del rend="overstrike">at</del> de som har en s&#x00E6;delig Moral mere aabenlyst sagde vor Mening, saa vilde det i Fremtiden blive bedre. – Naar vi satte en h&#x00F8;iere Pris paa os selv, saa vilde M&#x00E6;ndene til deres Lykke ogsaa gj&#x00F8;re det og der vilde ikke v&#x00E6;re saa megen Foragt paa begge Sider. Det vilde v&#x00E6;re s&#x00F8;dere og uskyldigere hos mig, at tro paa Verden, men jeg kan ikke, jeg ser jo, jeg tror paa, at <del rend="overstrike">,</del> det kan vare, men jeg tror ikke at det hyppig findes. Ja Dagmar ofte er jeg saa tung og trist, for jeg synes Livet er saa simpelt, og da ser jeg ingen Udvei, jeg kan ikke stige ned, Gud give, det aldrig skeer, thi jeg tror jeg <unclear>tog</unclear><note resp="AM">velvillig lesning.</note> megen Skade og saadan Lykke, som jeg mener kan jeg aldrig faa, og maaske det ikke vilde bekomme mig vel, men jeg tror nu ikke p&#x00E5; den.</p>
<p><pb n="#"/>Du kan tro det gl&#x00E6;der mig, naar du siger at Skavlan<note type="commentary">Skavlan&#x005D; Olaf Skavlan (1838&#x2013;1891), litteraturhistoriker. Gift med Dagmar i 1879.</note> er alt for dig, jeg tror at det netop er hans indre Skat, som fortryller dig og gj&#x00F8;r dig stadig lykkeligere, ak er det ikke netop det for mig forf&#x00E6;rdelige, at saamange &#x00C6;gtem&#x00E6;nd betragter sin Kone som noget der tilh&#x00F8;rer dem saa fast, at de foragter det. Ja du M&#x00E6;ndene er morsomme at tale med og jeg er mangen Gang meget indtaget i &#x00D8;ieblikket, men saa bliver jeg r&#x00E6;d og ganske iskold, thi jeg har tabt Tilliden. Kj&#x00E6;re Dagmar sig det ikke til nogen og v&#x00E6;r ikke vred paa mig, fordi jeg plager dig med dette, du som netop er lykkelig, Igaar maatte jeg standse netop der, da Anna<note type="commentary">Anna&#x005D; Trolig Anna S&#x00F8;mme (1855&#x2013;?), kusine av Kitty og Dagmar.</note> og Ragnhild kom herop. Ragnhild er meget t&#x00E6;kkelig denne Gang, der er ligesom mere <unclear>Ungdom</unclear><note resp="AM">velvillig lesning.</note> og Blidhed over hende. Jeg tror at det rolige Liv i Bergen har gjort hende godt, det lyder jo ikke saa mageligt netop at v&#x00E6;re L&#x00E6;rerinde paa en Skole og bo alene for sig selv, men alligevel tror jeg, det har v&#x00E6;ret bedre for hende end at bo hjemme, da hun vidst tager altfor meget i der, hun er nu forholdsvis tyk og frisk, men det gaar vidst bort, naar hun nu kommer hjem. – Det er jilt at se hvor glad hun er i at gaa med os, og du kan tro, vi har mangen en Disput om Nutidens Ideer. Hun har gjort et betydeligt Fremskridt i Tolerance, og det kan du begribe er deilig at h&#x00F8;re.</p>
<p><gap/><note type="footnote"><gap/>&#x005D; Slutten mangler.</note></p>
<postscript>
<p>Har du seet Krohgs sidste Maleri,<note type="commentary">Krohgs sidste Maleri&#x005D; Antakelig Christian Krohgs maleri &#x00AB;Albertine i politilegens ventev&#x00E6;relse&#x00BB; som ble utstilt for f&#x00F8;rste gang i Teknikens store sal, R&#x00E5;dhusgaten, Kristiania i mars 1887.</note> hvordan liger du det?<note type="footnote">Har du seet &#x2026; det?&#x005D; Skrevet langs h&#x00F8;yre marg p&#x00E5; f&#x00F8;rste side.</note></p>
</postscript>
</div>
<div type="chapter" subtype="letter" n="12">
<head><ref type="contents" target="contents_12" xml:id="chapter_12">&#x005B;11. september 1889&#x005D;. Fra Dagmar til Kitty</ref></head>
<head>Ms.4&#x00B0; 4318:A</head>
<note type="commentary">Opplysning om brevet: Udatert fragment, starten mangler. 1 dobbeltblad. Her datert ut fra innholdet: Opplysning om bryllupet til kusinen Dagmar.</note>
<p><gap/><note type="footnote"><gap/>&#x005D; Starten mangler.</note></p>
<p rend="noIndent">bare have h&#x00F8;rt en liden hilsen fra dem, men Jane<note type="commentary">Jane&#x005D; Trolig Axeliane &#x00AB;Jane&#x00BB; Christiane Zetlitz Holm, f&#x00F8;dt Kielland (1852&#x2013;1913). S&#x00F8;ster av Kitty og Dagmar.</note> var naturligvis saa optaget paa sin kant, saa hun ikke kunde t&#x00E6;nke paa det. Imorgen skal da Dagmar<note type="commentary">Dagmar&#x005D; Kristiane Dagmar Kildal (1862&#x2013;1927). Kusine av Kitty og Dagmar.</note> have bryllup med ingeni&#x00F8;r Br&#x00F8;nlund,<note type="commentary">ingeni&#x00F8;r Br&#x00F8;nlund&#x005D; Thomas Br&#x00F8;nlund (1859&#x2013;1938).</note> som Du ved,<note type="commentary">have bryllup &#x2026; ved&#x005D; De giftet seg 12. september 1889. Kilde: Albert J. Lange 1917, s. 111.</note> og de skal bo t&#x00E6;t ved Vestre Akers kirke. Tante Christine<note type="commentary">Tante Christine&#x005D; Christine Aall Kildal, f&#x00F8;dt Lange (1825&#x2013;1907). S&#x00F8;ster av moren Christiane Kielland, f&#x00F8;dt Lange.</note> har str&#x00E6;vet saa for at komme saa vidt,<note type="commentary">har str&#x00E6;vet &#x2026; saa vidt&#x005D; Tanten ble enke 16. mars 1881.</note> saa det er jo saa dumt, at de skal holde bryllup med gj&#x00E6;ster. Det kan jo ikke v&#x00E6;re nogen gl&#x00E6;de naar de maa pine sig saa, fordi de ikke har penge nok til alt, hvad de synes, der maa til. Jeg synes saa synd i tante Christine, men naar saa brylluppet er over, skal Daniel<note type="commentary">Daniel&#x005D; Trolig Daniel Balthazar Kildal (1864&#x2013;1926), jurist. Fetter av Kitty og Dagmar.</note> 2 dage efter reise til Australien, og saa skal tante selv reise ned paa bes&#x00F8;g til onkel Christinus<note type="commentary">onkel Christinus&#x005D; Christinus Castberg Lange (1830&#x2013;1912). Bror av moren til Kitty og Dagmar.</note> og v&#x00E6;re der til Oktober flyttetid, det blir en deilig kvile for <pb n="#"/>hende, som har v&#x00E6;ret i byen i hele sommer. Kunde nu Dagmar bare blive og faa det godt, saa vilde det jo tr&#x00F8;ste tante for megen sorg og n&#x00F8;d. Frisk er hun <del rend="overstrike">ikke</del> endnu ikke, men hun er da oppe og ude, ja Dagmar mener jeg, <del rend="overstrike">men</del> hun har meget smerter, fordi hun har bet&#x00E6;ndelse i livmoderen. Det havde jeg ogsaa, f&#x00F8;r jeg blev gift, saa kan vel hun kanske ogsaa komme <add place="above">sig</add>, skj&#x00F8;nt hun har nu v&#x00E6;ret meget sygere end mig. Jeg er saa glad, for jeg synes, jeg har fundet saadan en klog present til hende: 12 pene desertasjetter og 12 par smaa kopper i samme m&#x00F8;nster, til chokolade og the t&#x00E6;nkte jeg mig dem. Igaaraftes var jeg hos Wencke sammen med tante Elisabeth,<note type="commentary">tante Elisabeth&#x005D; Maren Elisabeth Bull Smith, f&#x00F8;dt Kielland (1821&#x2013;1899), s&#x00F8;ster av moren til Kitty og Dagmar.</note> Hanna Kjerulf<note type="commentary">Hanna Kjerulf&#x005D; Johanne &#x00AB;Hanna&#x00BB; Margrethe Bull Kjerulf, f&#x00F8;dt Smith (1861&#x2013;1947), gift med Hjalmar Kjerulf. Kusine av Kitty og Dagmar.</note> og Hannas svigermoder <pb n="#"/>og saa Martha. Der var nydeligt hos hende, hun er saa flink til at arrangere og havde faaet det nydeligt i de pene, hyggeligere v&#x00E6;relserne. Det var saa jilt at tr&#x00E6;ffes igjen efter sommeren, saa vi pr&#x00E6;kede alt, hvad vi kunde og havde det saa jilt. I formiddag var tante Lisbeth&#x0027;s her hos mig og drak chokolade, Wencke havde desv&#x00E6;rre ikke tid, saa bare Ruth var her, og Hannas lille pige. Det er saa morsomt at se dem gaa og stelle sammen, min Aagot<note type="commentary">Aagot&#x005D; Aagot Skavlan (20. mai 1888&#x2013;1960). Datter av Dagmar og Olaf Skavlan.</note> er flink <add place="above">til</add> at gaa nu og sv&#x00E6;rt blid og smilende<del rend="overstrike">s</del>. Ingvalds<note type="commentary">Ingvalds&#x005D; Ingvald Smith-Kielland (1863&#x2013;1949). Fetter av Kitty og Dagmar.</note> forlovede Ragnhild Duborgh<note type="commentary">Ragnhild Duborgh&#x005D; Ragnhild Johanne Duborgh (1869&#x2013;1961). Giftet seg med Ingvald 30. oktober 1889.</note> kom ogsaa hen, saa jeg fik da se hende. Hun var straalende vakker synes jeg, og saa saa hun saa uhyre livsfrisk og munter ud, det var det indtryk jeg mest fik af hende.</p>
<p>Tante Johanne<note type="commentary">Tante Johanne&#x005D; Johanna Lange, f&#x00F8;dt Young (1834&#x2013;1891), gift med s&#x00F8;ster av moren til Kitty og Dagmar.</note> var her en <pb n="#"/>stund og bad os komme did imorgeneftermiddag for at v&#x00E6;re sammen med frk. Balke,<note type="commentary">frk. Balke&#x005D; Hansine Thekla Balke (1858&#x2013;?), datter av maleren Peder Balke.</note> Alexander Langes<note type="commentary">Alexander Langes&#x005D; Alexander Lange IV (1857&#x2013;1905). Gift med Thekla Balke i Buenos Aires 20. nov. 1889.</note> kj&#x00E6;reste. T&#x00E6;nk hun skal alt reise over til ham i November. Fra tante Thekla<note type="commentary">tante Thekla&#x005D; Aagot Thekla Lange, f&#x00F8;dt B&#x00F8;bert (1840&#x2013;?).</note> har jeg havt et lidet brev. Hun fort&#x00E6;ller, at de har solgt huset, og det synes hun blir lidt saart ja vist sv&#x00E6;rt ondt at forlade. De bestemte sig til det ivaar, da onkel var saa svag, men nu da Elisabeth<note type="commentary">Elisabeth&#x005D; Elisabeth Lange (1863&#x2013;?), kusine av Kitty og Dagmar. Reiste i mai 1890 til New York hvor hun giftet seg med ingeni&#x00F8;r Gunvald Aus (1861&#x2013;?).</note> jo er fors&#x00F8;rget, saa tror jeg nok, de n&#x00E6;sten angrer lidt paa det, for hun slog paa at nu havde det jo ikke egentlig v&#x00E6;re n&#x00F8;dv&#x00E6;ndigt. Hun skriver saa resigneret, om <add place="above">at</add> Elisabeth skal forlade dem, men gl&#x00E6;der sig saa over hendes lykke. Olaf<note type="commentary">Olaf&#x005D; Olaf Skavlan (1838&#x2013;1891), litteraturhistoriker. Gift med Dagmar i 1879.</note> beder mig hilse Dig, og Einar<note type="commentary">Einar&#x005D; Einar Skavlan (1882&#x2013;1954), jurist, journalist, m.m. S&#x00F8;nn av Dagmar og Olaf Skavlan.</note> som netop kommer ind fra haven nu og beder mig t&#x00E6;nde lampen. Vi har det godt allesammen. Din Dagmar.</p>
</div>
<div type="chapter" subtype="letter" n="13">
<head><ref type="contents" target="contents_13" xml:id="chapter_13">&#x005B;H&#x00F8;sten 1890?&#x005D;. Fra Dagmar til Kitty</ref></head>
<head>Ms.4&#x00B0; 4318:A</head>
<note type="commentary">Opplysning om brevet: Udatert. 1 dobbeltblad. Antakelig skrevet h&#x00F8;sten 1890, like f&#x00F8;r jul da Kitty ble operert f&#x00F8;rste gang av Hagbart Str&#x00F8;m. Kitty bodde p&#x00E5; denne tiden i Sandvika, flyttet f&#x00F8;rst i oktober 1891 inn til Kristiania.</note>
<dateline>S&#x00F8;ndagsformiddag.</dateline>
<p>Kj&#x00E6;re Kitty! Jeg gad vide, hvordan Du har det, jeg haaber inderlig, at Du ikke har havt saadanne grusomme smerter siden. Jeg gik op til Str&#x00F8;m<note type="commentary">Str&#x00F8;m&#x005D; Hagbarth Str&#x00F8;m (1854&#x2013;1912), lege og senere professor i kirurgi.</note> med Dit brev, men kunde ikke faa tr&#x00E6;ffe ham, for han var netop <del rend="overstrike">e</del> examenscensor paa Universitetet og skulde senere paa sin klinik, saa han kom ikke hjem f&#x00F8;r tilaftens. Jeg maatte da bare levere brevet og ved ingenting mere, for igaarsformiddag kom Bull herind (for at se til Ingar,<note type="commentary">Ingar&#x005D; Ingar Skavlan (1885&#x2013;1944), jurist. S&#x00F8;nn av Dagmar og Olaf Skavlan.</note> som har v&#x00E6;ret lidt syg) og da han h&#x00F8;rte min hoste, som er blit lidt v&#x00E6;rre efterhvert, sagde han, jeg skulde holde meg inde, saa <pb n="#"/>nu sidder jeg her. Imorgen skal vi have stor rengj&#x00F8;ring af alle 3 stuer, rene gardiner osv, Olaf<note type="commentary">Olaf&#x005D; Olaf Skavlan (1838&#x2013;1891), litteraturhistoriker. Gift med Dagmar i 1879.</note> skal holde examen, og han og jeg skulde m&#x00F8;des og spise middag i byen, mens de herhjemme henter sig f&#x00E6;rdig mad. Jeg ved nu ikke, og jeg kanske vover det, naar jeg pakker mig godt ind og bare gaar ned til Grand hotel og hjem igjen. Jeg havde havt den plan at gaa til Str&#x00F8;m igaar, saa kunde jeg faaet vide, hvad han mente om Dig og kanske tilskyndet ham lidt til at reise ud til Dig, men det blev der ingenting af. Jeg har imorges havt et morsomt brev fra Lisbeth Gran.<note type="commentary">Lisbeth Gran&#x005D; Maren Elisabeth &#x00AB;Lisbeth&#x00BB; Bull Gran, f&#x00F8;dt S&#x00F8;mme, (1857&#x2013;1930). Gift med Gerhard Gran. Kusine av Kitty og Dagmar.</note> Du ved, jeg var saa ulykkelig, fordi jeg i Haugesund var saa fin <pb n="#"/>paa det og maatte plage Jane<note type="commentary">Jane&#x005D; Axeliane &#x00AB;Jane&#x00BB; Christiane Zetlitz Holm, f&#x00F8;dt Kielland (1852&#x2013;1913). S&#x00F8;ster av Kitty og Dagmar.</note> og L.<note type="commentary">L.&#x005D; Lisbeth Gran.</note> om at v&#x00E6;re stille om aftenerne, derfor skrev jeg til Lisbeth og bad, hun ikke maatte betragte mig som saadan en s&#x00E6;r, fordringsfuld person. Hun gj&#x00F8;r bare spetakkel med det altsammen. &#x00AB;Ja <del rend="overstrike">tak</del> det var skr&#x00E6;kkelig jilt at se Dig og v&#x00E6;re sammen med Dig – og tak baade for nat og dag – Dagmar og Natmar.&#x00BB; Hun gl&#x00E6;der sig gr&#x00E6;sseligt til snart at reise hjem til Stavanger til julen is&#x00E6;r at faa se tante Hanna<note type="commentary">tante Hanna&#x005D; Johanna &#x00AB;Hanna&#x00BB; Margrethe Bull, f&#x00F8;dt Kielland (1823&#x2013;1908). Gift med Jacob J&#x00F8;rgen Kastrup S&#x00F8;mme.</note> som er &#x00AB;det lifligste syne&#x00BB;. <unclear>Lisbeth</unclear><note resp="AM">skrevet over et uleselig ord.</note> havde havt brev fra tante Hanna, efter hun var flyttet ind til byen, og da var tante noksaa vemodig og trist, skriver hun. Hun ber mig hilse Dig, og ender med at sige, at nu sees vi vel ikke f&#x00F8;r til mit s&#x00F8;vlbryllup,<note type="footnote">&#x005B;sic.&#x005D;.</note> men da skal hun nok komme og holde mig vaagen hele natten.</p>
<p><pb n="#"/>Magda<note type="commentary">Magda&#x005D; Fredrikke Magdalene &#x00AB;Magda&#x00BB; Peterssen, f&#x00F8;dt Kielland (1855&#x2013;1931). Kusine av Kitty og Dagmar. Gift med Eilif Peterssen i 1888.</note> har jeg ikke seet, jeg synes, det er saa l&#x00E6;nge siden nu, saa jeg har sendt Einar<note type="commentary">Einar&#x005D; Einar Skavlan (1882&#x2013;1954), jurist, journalist, m.m. S&#x00F8;nn av Dagmar og Olaf Skavlan.</note> hen for at sp&#x00F8;rge, om hun ikke kunde komme indom iformiddag, siden jeg holder mig inde, til middag skal de til Wencke, ved jeg. Idag <del rend="overstrike">skal</del> kommer Jens og Alexander og Johannes S&#x00F8;mme til os, jeg gl&#x00E6;der mig til endelig at se gutterne, det er saa l&#x00E6;nge siden. Gid Du kunde v&#x00E6;ret her, og fr&#x00F8;ken Backer.<note type="commentary">fr&#x00F8;ken Backer&#x005D; Harriet Backer (1845&#x2013;1932), kunstmaler.</note> Det er godt at t&#x00E6;nke paa, at Du har en saadan st&#x00E6;rk og udholdende natur, det tr&#x00F8;ster mig bestandig, naar jeg t&#x00E6;nker paa, hvad der kommer. Jeg haaber, det ikke blir l&#x00E6;nge, f&#x00F8;r jeg faar se Dig igjen. Mange hilsener fra Olaf og Din Dagmar.</p>
</div>
<div type="chapter" subtype="letter" n="14">
<head><ref type="contents" target="contents_14" xml:id="chapter_14">&#x005B;H&#x00F8;sten 1890?&#x005D;. Fra Dagmar til Kitty</ref></head>
<head>Ms.4&#x00B0; 4318:A</head>
<note type="commentary">Opplysning om brevet: Udatert. 1 dobbeltblad, 3 sider med tekst. Antakelig skrevet h&#x00F8;sten 1890, like f&#x00F8;r jul da Kitty ble operert f&#x00F8;rste gang av Hagbart Str&#x00F8;m. Kitty bodde p&#x00E5; denne tiden i Sandvika, flyttet f&#x00F8;rst i oktober 1891 inn til Kristiania.</note>
<opener>Min egen kj&#x00E6;re Kitty!</opener>
<p>Ja Du har ret, enhver har sit, og jeg har i disse dage i saa h&#x00F8;i grad havt mit, at mit hjerte og mit hoved ikke har kunnet rumme mere. Men gid det ikke havde truffet netop i disse dage, saa havde jeg nok reist ud til Dig for l&#x00E6;nge siden, om jeg end havde risikeret lidt af ristingen i jernbanen. Du fik i mit brev resultatet af mine grublerier over vort forholde (mit og Olafs)<note type="commentary">Olafs&#x005D; Olaf Skavlan (1838&#x2013;1891), litteraturhistoriker. Gift med Dagmar i 1879.</note> og hvad jeg vilde <add place="above">mene,</add> men det har ikke udelukket at han og jeg har havt vore opgj&#x00F8;r, som har angr&#x00E6;bet os begge. Ja, ja alt kr&#x00E6;ver sin ret, han og jeg faar <pb n="#"/>det nok godt og kunde kanske altid havt det, om jeg altid <del rend="overstrike">all</del> havde tatt og sagt imod og h&#x00E6;vdet min mening og ikke v&#x00E6;ret feig. At Du er tr&#x00E6;t forstaar jeg saa vel, men maatte dog komme med disse mine egne ting for at Du skulde forstaa grunden til, at jeg ligesom har sveget Dig nu i Dine onde dage. Eilif<note type="commentary">Eilif&#x005D; Trolig Eilif Peterssen (1852&#x2013;1928), kunstmaler.</note> vilde v&#x00E6;ret ude hos Dig Mandag, men fik saadan gigt, saa han ei kunde gaa ud af d&#x00F8;ren den formiddag. Imorgen vil jeg pr&#x00F8;ve at tr&#x00E6;ffe Dig hos Str&#x00F8;m,<note type="commentary">Str&#x00F8;m&#x005D; Hagbarth Str&#x00F8;m (1854&#x2013;1912), lege og senere professor i kirurgi.</note> <del rend="overstrike">oo</del> jeg haaber, Du atter skal f&#x00F8;le, at Du er et af de mennesker, som er mest for mig i verden, om jeg end nu <pb n="#"/>har v&#x00E6;ret slugt af mit eget og lad mig tilstaa det – de f&#x00F8;rste dage lidt r&#x00E6;d for at Du var bl&#x00E6;vet vred over mit lange brev – jeg er en kujon ser Du. At jeg talte om juleaften f&#x00F8;lte jeg var paa rette sted, men jeg havde saadan en pinlig f&#x00F8;lelse af, at jeg intet vidste, <del rend="overstrike">om</del> men jeg burde kunnet forstaa at Du ikke kunde t&#x00E6;nke saa langt.</p>
<closer>Din Dagmar.</closer>
<postscript><p>Telegramet blir bes&#x00F8;rget iformiddag uden ringeste bryderi.</p></postscript>
</div>
<div type="chapter" subtype="letter" n="15">
<head><ref type="contents" target="contents_15" xml:id="chapter_15">3. august 1891. Fra Kitty til Dagmar</ref></head>
<dateline>Sandviken 3/8 91.</dateline>
<note type="commentary">Opplysning om brevet: 1 dobbeltblad.</note>
<head>Ms.4&#x00B0; 4318:A</head>
<p>Kj&#x00E6;re Dagmar, hjertelig tak for Dit brev, det er kanske alt lidt l&#x00E6;nge siden jeg fik det, men jeg har i denne tid havt en af mine sygeture, som jo altid tar en uge v&#x00E6;k. Gid Du maatte faa friskere livsmod og lidt gl&#x00E6;de til at tage paa livet, naar Du kommer tilbage igjen. Sorg og savn er tunge ting at b&#x00E6;re paa, og det er vist n&#x00E6;sten bare ondt for dig at t&#x00E6;nke, at der skal kunne komme livsgl&#x00E6;de igjen, men den maa til, for at en skal holde videre ud fra dag til dag.<note type="commentary">Sorg og savn &#x2026; dag til dag&#x005D; Mannen til Dagmar, Olaf Skavlan d&#x00F8;de for litt over to m&#x00E5;neder siden; 30. mai 1891.</note> Fra f&#x00F8;rst af er jo b&#x00F8;rnene en velsignet hj&#x00E6;lp, men livet maa nu leves for ens egen skyld, og det vil Du <del rend="overstrike">nu</del> komme til. Er der et liv efterpaa, saa maa jo det have brug for al den uvikling en kan faa sig. Jeg kom til at t&#x00E6;nke paa det, fordi jeg huskede paa, at alle for at tr&#x00F8;ste Dig henviste Dig paa, at Du havde b&#x00F8;rnene at leve for, men jeg tror ikke noget menneske b&#x00F8;r bare leve for andre, jeg tror, at ens eget jeg er det vigtigste for en selv, det ens f&#x00F8;rste pligt. Moderen er jo det bedste for <pb n="#"/>for<note type="footnote">&#x005B;sic.&#x005D;.</note> b&#x00F8;rnene, men jeg tror ikke, hun b&#x00F8;r v&#x00E6;re deres tjenerinde, jeg tror, hun b&#x00F8;r kreve og opretholde fuld ret for sin egen menneskelighed, og egentlig faar hun bare da et indhold, som hun igjen kan meddele dem af. Dette er ingen tale til Dig det er egne betragtninger, fordi jeg synes, at m&#x00F8;dre saa ofte stanser sin egen udvikling derved, at de til alle tider skal v&#x00E6;re tilsvars for b&#x00F8;rnene, som da faa lov at forstyrre moders hjerne ved uafladelige afbrydelser. Jeg tror nu, at det er meget bedre for b&#x00F8;rnene, at de henvises til at gaa med sine egne tanker og funderinger, det maatte vi i vor barndom meget ofte gj&#x00F8;re, nu skal alle b&#x00F8;rn svares &#x00F8;ieblikkelig paa alt. Du har det deiligt, at Du kan gaa deroppe i den frie natur og finde ensomme steder at gjemme Dig af paa, gid Du vilde tage Dig mange saadaane friture ikke bare for at hvile i sorgen, men ogsaa for at f&#x00F8;le, at der er meget rigdom igjen paa jorden baade den som er, og den som Du ikke har tabt. Du har jo med og i Skavlan<note type="commentary">Skavlan&#x005D; Olaf Skavlan (1838&#x2013;1891), litteraturhistoriker.</note> havt saa meget baade af den indre rigdom og af det, som udover findes i hele udviklinger i verden. Fordi Du havde meget, maa Du ogsaa savne meget. – Jeg er ikke videre, jeg slider mig gjennem lidt arbeide dagligt, men det er uden al nydelse, for det er bare med halv kraft, <pb n="#"/>og saa hviler det saa besv&#x00E6;rligt paa mig, at jeg jo intet ved om, hvorledes jeg vil ordne mig i den n&#x00E6;rmeste <del rend="overstrike">fortid</del> fremtid. Jeg har noksaa meget smerte nu, i det hele er livet, som det er, lidet v&#x00E6;rdt at leve, det har denne sommer l&#x00E6;rt mig. Str&#x00F8;m<note type="commentary">Str&#x00F8;m&#x005D; Hagbarth Str&#x00F8;m (1854&#x2013;1912), lege og senere professor i kirurgi.</note> er borte, saa jeg greier mig alene, men det er &#x00E6;kelt at f&#x00F8;le, at jeg er saa lidet frisk, at jeg egentlig tr&#x00E6;nger at vide, at jeg kan faa fat i doctor, det er noksaa vanskeligt at v&#x00E6;re uden. Det er en afm&#x00E6;gtig og ubehagelig f&#x00F8;lelse.</p>
<p>Herud flytter imorgen oncle Jacob<note type="commentary">oncle Jacob&#x005D; Jacob Otto Lange (1833&#x2013;1902), stortingsmann. Bror til moren til Kitty og Dagmar.</note> og Thekla.<note type="commentary">Thekla&#x005D; Aagot Thekla Lange, f&#x00F8;dt B&#x00F8;bert (1840&#x2013;?).</note> De har v&#x00E6;ret en tur til Stavanger, Hardanger og Bergen, og har moret sig udm&#x00E6;rket. De boede en nat og dag hos Alliks,<note type="commentary">Alliks&#x005D; Broren Alexander L. Kielland og konen Beate, f&#x00F8;dt Ramsland.</note> hvor de fandt sig uhyre vel og er aldeles bedaaret af, hvor vakker Stavanger er, <unclear>indseiling</unclear>, omegn<del rend="overstrike">e</del> og vort gamle hus, de kunde ikke forstaa, at vi ikke havde skr&#x00E6;ppet<note type="commentary">skr&#x00E6;ppet&#x005D; skr&#x00E6;ppe = skryte, tale h&#x00F8;yt om. Kilde: ODS.</note> mer af det. Tilf&#x00E6;ldet vilde, at oncle Bernt<note type="commentary">oncle Bernt&#x005D; Bernt Otto Lange (1832&#x2013;1899), tollbetjent. Bror av moren til Kitty og Dagmar.</note> skulde som toldmand f&#x00F8;lge med et turistskib ind til Odde<note type="commentary">Odde&#x005D; Eldre navn p&#x00E5; Odda, tettsted i Hardanger.</note> og derfra til Bergen, oncle og Thekla reiste da med der og inviterede Emilie ogsaa med. I Bergen bes&#x00F8;gte de Jane<note type="commentary">Jane&#x005D; Axeliane &#x00AB;Jane&#x00BB; Christiane Zetlitz Holm, f&#x00F8;dt Kielland (1852-1913). S&#x00F8;ster av Kitty og Dagmar.</note> paa landet, og de havde faat r&#x00E6;t tilovers for Holm,<note type="commentary">Holm&#x005D; Danchert Krohn Holm (1844&#x2013;1905), lege. Gift med Jane, f&#x00F8;dt Kielland.</note> da han havde v&#x00E6;ret saa snil og naturlig, de syntes b&#x00F8;rnene bare saa s&#x00F8;de.</p>
<p><pb n="#"/>Det er hyggeligt at de kommer herud, men jeg er lidt bange for at jeg efter hvert skal se for mange folk, nu bor ogsaa Mons Lie<note type="commentary">Mons Lie&#x005D; Mons Lie (1864&#x2013;1931), forfatter.</note> i sidebygningen her, og Anna Sindig<note type="footnote">&#x005B;sic.&#x005D;.</note><note type="commentary">Anna Sindig&#x005D; Trolig Anna Sinding, f&#x00F8;dt Nielsen (1855&#x2013;1914). Gift med maleren Otto Sinding.</note> flytter ud til <unclear>Mareskous</unclear>. Magda og Eilif<note type="commentary">Magda og Eilif&#x005D; Magda, f&#x00F8;dt Kielland og Eilif Peterssen.</note> kom idag fra en lang tur paa Falkensten, det er ufatteligt for mig, at Eilif havde ro til at gaa og drive der i <add place="above">over</add> en uge, bare gaa og dagdrive imellem bare damer, mens hans arbeide stod her og ventede. Tante Lisbeth har v&#x00E6;ret lidt daarlig ligget en uge og v&#x00E6;ret hvid efter det, hun kommer sig j&#x00E6;vnligt, men t&#x00F8;r ikke reise til Mammi den lange vei, tante har inviteret Anna S&#x00F8;mme<note type="commentary">S&#x00F8;mme&#x005D; Anna S&#x00F8;mme (1855&#x2013;?), kusine av Kitty og Dagmar.</note> til vinteren, hun vil gjerne komme efter jul. – Husker Du oncle Bernts datter Janna, hun er d&#x00F8;d af t&#x00E6;ring. Asta der er forlovet med en mand hvis far har en forretning i Zulu, hvor <del rend="overstrike">en</del> kj&#x00E6;resten <del rend="overstrike">nu</del> f&#x00F8;r reiser, og Asta skal komme om to aar. Nathalie og manden gik det bedre nu, de skulde nu tage sit barn hjem, som har v&#x00E6;ret hos Emilie. Harriet<note type="commentary">Harriet&#x005D; Harriet Backer (1845&#x2013;1932), kunstmaler.</note> ser jeg n&#x00E6;sten ikke nu er det tre uger siden hun var hernede. Werner Werenskiold<note type="commentary">Werner Werenskiold&#x005D; Werner Werenskiold, s&#x00F8;nn av Erik og Sofie Werenskiold, f&#x00F8;dt 1883, hadde v&#x00E6;rt sv&#x00E6;rt syk.</note> kommer sig udm&#x00E6;rket godt, hvis det bare er at stole paa. Det er nat og jeg maa krybe i min seng. Lev nu vel da, kj&#x00E6;re s&#x00F8;ster, hils alle Einar,<note type="commentary">Einar&#x005D; Einar Skavlan (1882&#x2013;1954), jurist, journalist, m.m. S&#x00F8;nn av Dagmar og Olaf Skavlan.</note> Ingar<note type="commentary">Ingar&#x005D; Ingar Skavlan (1885&#x2013;1944), jurist. S&#x00F8;nn av Dagmar og Olaf Skavlan.</note> og Aagot.<note type="commentary">Aagot&#x005D; Aagot Skavlan (1888&#x2013;1960). Datter av Dagmar og Olaf Skavlan.</note> Din hengivne Kitty.</p>
</div>
<div type="chapter" subtype="letter" n="16">
<head><ref type="contents" target="contents_16" xml:id="chapter_16">30. august &#x005B;1892&#x005D;. Fra Kitty til Dagmar</ref></head>
<head>Ms.4&#x00B0; 4318:A</head>
<note type="commentary">Opplysning om brevet: Uten &#x00E5;r. 2 dobbeltblad. Antatt &#x00E5;r er satt ut fra innholdet: Kitty malte dette &#x00E5;ret et portrett av doktor Gade, samt at Ove H&#x00F8;egh Gude dette &#x00E5;ret flyttet fra Stavanger til Haugesund.</note>
<dateline>30/8. Skj&#x00E6;veland pr Sandn&#x00E6;s postkontor.</dateline>
<p>Kj&#x00E6;re Dagmar, der er gaat sv&#x00E6;rt meget l&#x00E6;ngre tid, f&#x00F8;r jeg svarer end jeg havde t&#x00E6;nkt. Det er saa rart med det, om aftenen er jeg for tr&#x00E6;t til at skrive og om dagen gaar det i et kj&#x00F8;r. Her et f&#x00E6;lt veir, saa det er en stor m&#x00F8;ie og meget slid, man maa passe paa hvert minut, da det kan v&#x00E6;re muligt at faa gjort noget. Det blir vist umuligt at faa noget f&#x00E6;rdigt til h&#x00F8;studstillingen, men det gj&#x00F8;r mig mindre, naar det bare blir godt, hvad jeg gj&#x00F8;r, og det er just saa sv&#x00E6;rt i saa ustadigt veir.<note type="commentary">Det blir vist umuligt &#x2026; veir&#x005D; Kitty hadde to malerier p&#x00E5; Statens Kunstutstilling/H&#x00F8;stutstillingen i Kristiania, katalognr. 61 &#x00AB;F&#x00F8;r Operasjonen&#x00BB; og katalognr. 62 &#x00AB;Fra J&#x00E6;deren&#x00BB;, begge var til salgs.</note> I de korte gode stunder blir saa lidet gjort for hver gang, saa at det store hele sammenh&#x00E6;ng kommer vanskeligt ind. Jeg er frisk og sj&#x00E6;leglad over at kunne arbeide, saa jeg blir ikke som ellers saa helt trykket, om det ikke gaar, livsgl&#x00E6;den er mig en saa ny f&#x00F8;lelse at jeg kan leve paa den. Her er overmaade vakkert, og her er motiv for mange aar. Jeg bor p&#x00E5; en stor bondegaard med 13 kj&#x00F8;r, 3 hester og 50 h&#x00F8;ns; 8 b&#x00F8;rn i huset, men de generer mig ikke og folkene er snille, maden er ikke hotelkost, men den gaar an.</p>
<p><pb n="#"/>Forleden uge var jeg inde i Stavanger for at male f&#x00E6;rdig m&#x00E6;nderne paa doctorbilledet, de blev forresten ikke f&#x00E6;rdige, da modellen, doctor Wyller<note type="commentary">doctor Wyller&#x005D; Trolig Thomas Christian Wyller (1858&#x2013;1921), stadsfysikus i Stavanger.</note> havde saa lidet tid. Ganske uventet kom Jane<note type="commentary">Jane&#x005D; Axeliane &#x00AB;Jane&#x00BB; Christiane Zetlitz Holm, f&#x00F8;dt Kielland (1852&#x2013;1913). S&#x00F8;ster av Kitty og Dagmar.</note> derhen, Holm<note type="commentary">Holm&#x005D; Danchert Krohn Holm (1844&#x2013;1905), lege. Gift med Jane, f&#x00F8;dt Kielland.</note> og hun skulde et par dage paa J&#x00E6;deren, han blev derude, og Jane kom ind til byen. Men desv&#x00E6;rre tror jeg ikke hun fandt sig vel, vi var alle Holm med i et stort familieselskab paa Ledaal,<note type="commentary">Ledaal&#x005D; Herskapelig bolig eiet av familien Kielland. I dag en del av Museum Stavanger.</note> der var der vist forefaldet noget mellem Holm og Allik,<note type="commentary">Allik&#x005D; Kallenavn p&#x00E5; broren Alexander L. Kielland.</note> <del rend="overstrike">for</del> som gjorde, at Jane hele tiden efterpaa gik med et bededagsansigt. Jeg var jo inde for at male og sv&#x00E6;rt nerv&#x00F8;s, fordi jeg gik og &#x00F8;dede min tid, mens jo herude ventet meget arbeide, som skulde gj&#x00F8;res. Saadant fatter ikke Jane, hun synes, at ens familief&#x00F8;lelser skal herske over det andet, saa have hun <del rend="overstrike">halv</del> lovet sig til Finnes <note type="commentary">Finnes&#x005D; Assa og Henrik Finne med familie.</note> paa bes&#x00F8;g, men da hun kom og saa, at jeg boede i hotel, vilde hun heller det, men havde ikke mod til ligeend at sige det, men reiste <add place="above">til J&#x00E6;deren</add> med den besked, at jeg skulde ordne det jeg sagde da til at Assa,<note type="commentary">Assa&#x005D; Axeliane Christine Zetlitz Finne, f&#x00F8;dt Kielland (1838&#x2013;1924). Kusine av Kitty og Dagmar.</note> at vi fik dele Jane, saa hun havde hende to og jeg to dage, med det saa Jane ogsaa misforn&#x00F8;iet ud, men <unclear>havde nu</unclear><note resp="AM">velvillig lesning.</note> jeg foreslaaet, at hun slet ikke skulde komme til Finnes, og de var blevet forn&#x00E6;rmet, saa havde hun vel v&#x00E6;ret end mer misforn&#x00F8;iet. Jane er lidt <unclear>rolpet</unclear> i det, at hun vil have <pb n="#"/>alting med, men selv ikke resikere noget for at ordne det efter sin smag. Vi var en middag hos Alliks<note type="commentary">Alliks&#x005D; Broren Alexander L. Kielland og konen Beate, f&#x00F8;dt Ramsland.</note> Jane, Wenche, Magda<note type="commentary">Magda&#x005D; Fredrikke Magdalene &#x00AB;Magda&#x00BB; Peterssen, f&#x00F8;dt Kielland (1855&#x2013;1931). Gift med Eilif Peterssen i 1888.</note> og jeg, det kunde jo v&#x00E6;ret saa koseligt, men Jane var saa tung som bly og saa ud som en martyr. Jeg formoder, at Allik har v&#x00E6;ret utekkelig med Holm, jeg spurgte aldrig, hvad det var, men Jane maatte ikke have tat det paa den maaden, derved taber man alt og vinder intet. For min part gj&#x00F8;r det intet, om hun holdet et dydstryk paa mig, jeg forstaar hende, og jeg tror bare i all ro, at min livsanskuelse <del rend="overstrike">kan</del> er lige saa god som hendes, saa jeg &#x00E6;rgrer mig lidet, men ligeover for Allik er det bindegalt<note type="commentary">bindegalt&#x005D; helt feil, fullstendig galt. Kilde: ODS.</note> For ham staar alt saadant som &#x00E6;kelt selvgodt snurperi, hvad det aldeles ikke er, saa de kommer rent fra hinanden. Saa plager Jane sig uafladelig med, at hun synes Beate<note type="commentary">Beate&#x005D; Beate Kielland, f&#x00F8;dt Ramsland (1850&#x2013;1923). Gift med Alexander L. Kielland.</note> ikke er venlig, at Jane f&#x00F8;ler sig fremmed i huset, til alt det svarede jeg, at alt det det <del rend="overstrike">,</del> ved vi jo, en kan da ikke uadfladelig lade sig forstemme, thi saa mister man evnen til at rette paa det fra sin side. Saa gik hun og masede om, at hun havde set Allik drikke et glas sherry, Allik er saa slank, saa pen og ung, som jeg ikke n&#x00E6;sten husker han, han holder daglig di&#x00E6;t, men ved s&#x00E6;regne leiligheder drikker han lidt, kan <add place="above">han</add> holde det saa, der tror jeg, at det er det bedste. Jeg har aldrig maset med ham, men jeg har dog faat ham til at skrive til Wetlesen og det tyder paa, at der er alvor i hans mening at ville holde sig god nu. Jeg synes, man maa v&#x00E6;re ret frem dum for at tro, at ulykkelige <pb n="#"/>og beklagende miner virker godt paa Allik, nei han tror paa den, der viser ham tillid. Jeg synes saa synd i Jane, hun vil uafladelig se sort paa hvidt <del rend="overstrike">ans</del> ens s&#x00F8;dskendekj&#x00E6;rlighed, og naar der gaaer 14 dage, uden at hun ser det, saa tror hun, den er udd&#x00F8;d, og hun sidder ensom igjen med f&#x00F8;lelsene. Jeg vilde saa gjerne havt Allik ind til jubil&#x00E6;umsfesten for 25 aarige studenter,<note type="commentary">jubil&#x00E6;umsfesten for 25 aarige studenter&#x005D; 25-&#x00E5;rsjubileum som student ved Universitetet i Kristiania.</note> havde tilbudt han reisepenge og at bo og faa frokost i mit logi, (han gj&#x00F8;r det ikke), det forstod jeg, at Jane syntes var den rene letsindighet <add place="above">af mig</add>. Da jeg forklarede hende, at jeg troede, Allik led under at v&#x00E6;re blevet borgermester istedetfor digter,<note type="commentary">blevet borgermester istedetfor digter&#x005D; Alexander L. Kielland ble utnevnt til borgermester i Stavanger 12. desember 1891.</note> saa skj&#x00F8;nte hun ikke, hvad jeg mente, og at jeg troede, Allik vilde for alltid havt godt af engang til at f&#x00F8;le sig som den ber&#x00F8;mte mand, der var en &#x00E6;re for sit kuld af studenter, saa vidste hun ikke, hvad jeg mente. Jeg har aldrig talt med Allik om det, at han er borgermester, men i et brev herved, hvor han omtaler noget sv&#x00E6;rt taabeligt, Magda havde sagt til ham om det, og som &#x00E6;rgrede ham saa fra en som var gift med en kunstner og lever omgit af kunst <add place="above">sier han:</add>; &#x00AB;om hun kom hen til en, der fra <add place="above">digter var</add> dalet til Borgermester, fra Luftens frie Fugl til en Gaardshane, om hun kom til mig og sagde, <del rend="overstrike">jeg</del> Stakkels Ven, jeg forstaar Dig, jeg synes, Du b&#x00E6;rer det godt – ved Du, hvad hun sagde om det, at jeg var blivet Borgermester; hun sagde indtr&#x00E6;ngende og med Visdom, Ja ved Du, jeg synes ikke det er nogen s&#x00E6;rdeles stor <hi rend="italic">Forfremmelse</hi>! for dig.&#x00BB;</p>
<p><pb n="#"/>Hele den samtale har Magda fortalt mig om, og hun var sv&#x00E6;rt forn&#x00F8;iet med den, jeg var forbauset over meget af det, hun havde sagt, men da jeg dengang troede, at det havde <add place="above">virket</add> v&#x00E6;ret godt, saa sagde jeg intet om mine tanker. Jeg begriber ikke, at det ene menneske forstaar det andet saa lidet, saa det i venlighed siger, hvad der mest kan saare, der var enda meget v&#x00E6;rre, for dette var jo bare lidt uovert&#x00E6;nkt, ting, som maatte direkte saare. Vel er Allik saar og mist&#x00E6;nksom, men han faar saa dr&#x00F8;i kost af og til, synes jeg, da, der selv f&#x00F8;ler som kunstner, men dette siger jeg ikke til ham. Beate er forresten snil og h&#x00F8;flig med mig, jeg tror, hun endelig ser, at Allik vil det absolut saa, og det gl&#x00E6;der ham sv&#x00E6;rt, jo oftere jeg kommer der. Med sine n&#x00E6;rmeste er Magda en trofast helt, hun er drivkraften til det gode der, men det og hendes egen persons pleie tar, tror jeg, efterhvert al hendes varme og snevrer <del rend="overstrike"><gap/></del> hende af. Overdreven sundhedspleie, tror jeg, udt&#x00F8;rker &#x00E6;dlere videregaaende f&#x00F8;lelser, det er nu blevet min kj&#x00E6;phest, men det er bestemt saa. Man gj&#x00F8;r det saa l&#x00E6;nge saa bekvemt som muligt for sig selv og sidder i en l&#x00E6;nestol og t&#x00E6;nker venligt paa andre, til man glemmer, at man aldeles intet <hi rend="italic">gj&#x00F8;r</hi> for andre, intet som kan komme i kollision med ens ubekvemmelighed og sundhedspleie, og efter hvert saa f&#x00F8;ler man sig tilfreds hermed og synes, at de andre bare gj&#x00F8;r ansvarsl&#x00F8;se dumheder, naar de ikke bet&#x00E6;nker og anskuer alle forhold, f&#x00F8;r de gj&#x00F8;r en god gjerning.</p>
<p><pb n="#"/>Den som har bevaret lidt frisk letsindighed ved siden af sin grundighed, det er Lisbeth,<note type="commentary">Lisbeth&#x005D; Maren Elisabeth &#x00AB;Lisbeth&#x00BB; Bull Gran, f&#x00F8;dt S&#x00F8;mme, (1857&#x2013;1930). Gift med Gerhard Gran. Kusine av Kitty og Dagmar.</note> det er en nydelse at v&#x00E6;re sammen med hende og Gran.<note type="commentary">Gran&#x005D; Gerhard von der Lippe Gran (1856&#x2013;1925), litteraturhistoriker.</note> De t&#x00E6;nker videre og lerrere, de grunder sig ikke fast i det daglige livs omsorg, Lisbeth havde ikke hus og ikke pige, da hun nu reiste til Bergen og faa eller ingen penge, da de havt brugt op baade laan og eiendom paa sin tur, men pyt, du kan da vide, jeg faar hus, med pige er det v&#x00E6;rst, men det ordner sig nok. Og naturligvis har det ordnet sig til hendes tilfredshed. Anna <note type="commentary">Anna&#x005D; Anna S&#x00F8;mme (1855&#x2013;?), kusine av Kitty og Dagmar.</note> er mer apatisk end f&#x00F8;r, men hun ser tilfreds ud og holder regnskabet derude, som ikke er saa let, de skal komme ud med lidet. Der er saa fuldt altid paa S&#x00F8;lyst,<note type="commentary">S&#x00F8;lyst&#x005D; Eiendom beliggende p&#x00E5; en &#x00F8;y med samme navn, rett nord for Stavanger sentrum. Overdratt til Jabob S&#x00F8;mmes tre s&#x00F8;nner i mai 1890.</note> at alt det gamle er v&#x00E6;k, Lili er forresten bare s&#x00F8;d og snil, og hendes lille pige er s&#x00E6;rdeles yndig, hun blir lagt ned paa maven med et papir foran sig, og der tegner hun lange stunder. Nu har lille Ester og Jonas&#x0027;s smaapiger dyssenteri saa de har v&#x00E6;ret meget daarlige, Ellen selv havde ogsaa faat det, da jeg sidst var i byen.</p>
<p>Jacob S&#x00F8;mme<note type="commentary">Jacob S&#x00F8;mme&#x005D; Jacob S&#x00F8;mme (1862&#x2013;1940), kunstmaler. Fetter av Kitty og Dagmar.</note> er paa Skudesn&#x00E6;s og maler. Andreas<note type="commentary">Andreas&#x005D; Andreas S&#x00F8;mme (1849&#x2013;1937).</note> og Marens<note type="commentary">Marens&#x005D; Maren Sophie S&#x00F8;mme, f&#x00F8;dt Berner (1858&#x2013;1946).</note> mindste pige Johanne Margrethe<note type="commentary">Johanne Margrethe&#x005D; Johanne Margrethe Bull S&#x00F8;mme, gift Borchgrevink (1890&#x2013;1932).</note> er et rart lidet barn, hun finder selv ud melodier og spiller eders skala op og ned med begge h&#x00E6;nder og bruger bare de <pb n="#"/>de tre fingre paa hver haand, saa spiller hun en Frelsesarm&#x00E9; melodi. Ikke et menneske har vist hende noget eller foreslaat hende at spille, hun kalder selv, at nu maa hun &#x00F8;ve sig, efter st&#x00F8;rrelsen at d&#x00F8;mme er hun vel mellem 3 og 4 aar. Andreas har det vist noksaa vanskeligt, men de ere modige og ser altid forn&#x00F8;iet ud. Oncle Axel<note type="commentary">Oncle Axel&#x005D; Axel Christian Kielland (1827&#x2013;1894). Eier av Holme-Egenes.</note> ser extra godt ud, sidst s&#x00F8;ndag var jeg sammen med dem hos Alliks, og da spillede vi kort til 11½ om aftenen og oncle var lige brav efterpaa. Johane Gude<note type="footnote">&#x005B;sic.&#x005D;.</note><note type="commentary">Johane Gude&#x005D; Johanne Catrine Kastrup Gude, f&#x00F8;dt S&#x00F8;mme (1846-1930), gift med Ove H&#x00F8;egh Gude. Kusine av Kitty og Dagmar.</note> er noksaa skral, hun misunder mig n&#x00E6;sten at jeg er saa frisk eller rettere &#x00F8;nsker det samme. Han maa s&#x00F8;ge noget andetsteds, han har l&#x00E6;nge truet med Haugesund, jeg sagde engang til ham, at jeg troede, han tabte i familielykke mer, end han vandt i indt&#x00E6;gt, om han gjorde det,<note type="commentary">Han maa s&#x00F8;ge &#x2026; gjorde det&#x005D; Om Ove H&#x00F8;egh Gude (1839&#x2013;1918), jurist. Han ble utnevnt til sorenskriver i Karmsund (Haugesund) i november 1892.</note> jeg tror virkelig det gjorde et indtryk paa ham, Johanne vilde vist ikke kunne udholde heller det end strengere klima. Sidst t&#x00E6;nkte han paa gamle Thommessens Sorenskriveri Gvarv i Telemarken, og det tilskyndede jeg sv&#x00E6;rt, der skal v&#x00E6;re saa deiligt og gaarden saa god. Store Kitty <note type="commentary">Store Kitty&#x005D; Christiane &#x00AB;Store Kitty&#x00BB; Gynther Schram Kielland (1839&#x2013;1922).</note> bygger hus og vil nu endelig have Jonas med sig, men baade hun og Assa er umulige mennesker, det er ufatteligt, at de virkelig h&#x00F8;rer til sl&#x00E6;gten. Det er nok ikke godt med Assa, men hun har ikke v&#x00E6;ret rent gal, naar jeg har s&#x00E6;t hende.</p>
<p><pb n="#"/>Finne<note type="commentary">Finne&#x005D; Henrik Finne (1836&#x2013;1906), jurist. Gift med Assa, kusine av Kitty og Dagmar.</note> har engang for en tid siden fundet hende ravende og rent balstyrig og da tog han hende og trak hende med sig ovenpaa, flyttede saa selv ud af sovev&#x00E6;relset for mange uger, forb&#x00F8;d at de maatte have andet end selters paa bordet. Men alt det er nu forbi, han drikker visselig for meget selv, den mand tror jeg ikke paa, skj&#x00F8;nt han er egentlig hyggelig og sympatisk. Men dengang gik han til Kitty<note type="commentary">Kitty&#x005D; &#x003D; Store Kitty, se over.</note> og sagde, at han aldrig havde vist det om Assa, og spurgte, om vi andre vidste det. Det lyder utroligt, jeg synes, han maa have v&#x00E6;ret fuld selv ofte for ei at se det. Se saa, nu har Du gjort en familietur.</p>
<p>Jeg synes, det h&#x00F8;res meget morsomt Dit landliv og Dine medboende, hvis de ikke er reist, saa hils fru Weise,<note type="commentary">fru Weise&#x005D; trolig feil for &#x00AB;fru Wiese&#x00BB;.</note> om hun husker mig fra Sandefjord for 100 aar siden. Jeg tror, at jeg tror, at man lever videre og skulde det v&#x00E6;re noget, som holdt en forbindelse fra her til der, saa maa det jo v&#x00E6;re kj&#x00E6;rligheden.</p>
<p>Idag er det maanedsdagen efter EinarsEinar<note type="commentary">Einars&#x005D; Einar Skavlan (1882&#x2013;1954), jurist, journalist, m.m. S&#x00F8;nn av Dagmar og Olaf Skavlan.</note> geburtsdag,<note type="commentary">Einars geburtsdag&#x005D; 30. juli 1882.</note> gid han nu havde kunnet holde sig fri for anfald, han kan jo voxe det af sig, selv om det enda h&#x00E6;nger ved. Bare lad ham ikke komme til at regjere over Dig, det er ikke sundt for et barn, og det er uskj&#x00F8;nt. Lad ham skj&#x00F8;nne, at om han husker bedre og derfor kan rette paa Dig i smaa ting, saa er det, fordi dit hoved er fyldt af tanker, som ligger over hans evne, ikke fordi at han er klogere. Hils dem alle tre hjerteligt og dig selv fra Din hengivne s&#x00F8;ster Kitty.</p>
</div>
<div type="chapter" subtype="letter" n="17">
<head><ref type="contents" target="contents_17" xml:id="chapter_17">&#x005B;Mai/juni 1897&#x005D;. Fra Dagmar til Kitty</ref></head>
<head>Ms.4&#x00B0; 4318:A</head>
<note type="commentary">Opplysning om brevet: Udatert fragment, starten mangler. 1 blad, tydelig avrevet en halvdel. Datering her er gjort ut fra innholdet: Einars middelskoleeksamen og det nevnte s&#x00F8;lvbryllupet til broren Alexander L. Kielland 18. september 1897.</note>
<p><gap/><note type="footnote"><gap/>&#x005D; Starten mangler.</note></p>
<p rend="noIndent">med b&#x00F8;rnene mine, men bare Ingar<note type="commentary">Ingar&#x005D; Ingar Skavlan (1885&#x2013;1944), jurist. S&#x00F8;nn av Dagmar og Olaf Skavlan.</note> kan komme, naar han kommer hjem fra sin sv&#x00F8;mmel&#x00E6;rer. Aagot<note type="commentary">Aagot&#x005D; Aagot Skavlan (1888&#x2013;1960). Datter av Dagmar og Olaf Skavlan.</note> er paa bes&#x00F8;g paa Stor&#x00F8;en hos Iversens, Du kan tro, hun drog henrykt afsted, skal ligge i 2 n&#x00E6;tter og f&#x00F8;rst reise ind til skolen Mandag morgen. Einar<note type="commentary">Einar&#x005D; Einar Skavlan (1882&#x2013;1954), jurist, journalist, m.m. S&#x00F8;nn av Dagmar og Olaf Skavlan.</note> er midt i middelskoleexamen og paastaar, han maa l&#x00E6;se hele dagen og har ikke tid til at gaa i chokoladeselskab. Hidtil har han bra charakterer. Norsk skriftlig 2,5 – Engelsk skriftlig 1,5 – Tydsk skriftlig 1,5 Mathematik 1. Af mundtlige fag har han taget: Norsk, Religion, Engelsk og Tydsk og faaet 1 i alle fire fag. Nu ser han lidt</p>
<pb n="#"/>
<p>bleg ud, men Du ved lidt sp&#x00E6;nding er det jo for alle, saa det maa han faa lov til at v&#x00E6;re. Det var saa snilt af Dig Kitty at foreslaa mig present til Alliks,<note type="commentary">present til Alliks&#x005D; Trolig s&#x00F8;lvbryllupsgave til broren Alexander L. Kielland og konen Beate, f&#x00F8;dt Ramsland. Giftet seg 18. september 1872. Allik er kallenavn p&#x00E5; Alexander L.</note> for jeg vidste sletikke, hvad jeg skulde fundet paa. Til Mannys s&#x00F8;lvbryllup 24 Juli har vi 5 kusiner (3 S&#x00F8;mmer Jane og jeg) slaaet os sammen, det er saa godt, naar sligt er ordnet. Anna S.<note type="commentary">Anna S.&#x005D; Anna S&#x00F8;mme (1855&#x2013;?), kusine av Kitty og Dagmar.</note> er endnu ikke reist til Grefsen. Jeg skulde nu helst &#x00F8;nske at gj&#x00F8;re noget andet til Baby,<note type="commentary">Baby&#x005D; Beate &#x00AB;Baby&#x00BB; Kielland (1876-1950). Niese av Dagmar og Kitty, datter av Alexander L. og Beate Kielland.</note> ellers blir det saa meget af samme sort som. Lille Axel <hi rend="italic">har</hi> nu faaet post som kaptein med et stort engelskt skib og reiser vist snart ud. Harriet<note type="commentary">Harriet&#x005D; Harriet Backer (1845&#x2013;1932), kunstmaler.</note> skulde reise idag, imorgen S&#x00F8;ndag t&#x00E6;nker jeg at gaa til onkel Jacob&#x0027;s til middag og til Sars&#x0027;s tilaftens, det er min n&#x00E6;stsidste S&#x00F8;ndag i byen. Lev vel, hils Magda. Din s&#x00F8;ster Dagmar.</p>
</div>
<div type="chapter" subtype="letter" n="18">
<head><ref type="contents" target="contents_18" xml:id="chapter_18">8. august 1904. Fra Kitty til Dagmar</ref></head>
<head>Ms.4&#x00B0; 4318:A</head>
<note type="commentary">Opplysning om brevet: 1 blad.</note>
<dateline>Kvalbei<unclear>n</unclear> 8/8 04 Bru. J&#x00E6;deren.</dateline>
<opener>Kj&#x00E6;re Dagmar.</opener>
<p>F&#x00F8;rst syntes jeg, det maatte kanske bli for vemodigt at sende dig hilsen til denne dag<note type="commentary">denne dag&#x005D; Dagmars s&#x00F8;lvbryllupsdag, hun giftet seg med Olaf Skavlan (som d&#x00F8;de i 1891) 14. august 1879.</note> men naar jeg t&#x00E6;nker paa, at du har dine b&#x00F8;rn som nu er 4, i hvem du har saamegen gl&#x00E6;de og lykke, saa tror jeg, du kan ta imod lyk&#x00F8;nskning til denne dag, som dere vel f&#x00E6;stlig holder. Jeg har h&#x00F8;rt, at du er saa forn&#x00F8;iet med stedet, hvor dere er, at alle har sine venner, saa det passer for alle, og at du ligte saa godt fru Bartholdi.<note type="commentary">fru Bartholdi&#x005D; Trolig Octavia Bartoldy (1854&#x2013;1945), dansk sangl&#x00E6;rer. Mor til s&#x00F8;nnen Einars forlovede Grete Bartoldy.</note> Gid selve dagen maatte bli ind imellem savnet alligevel en glad dag, hils alle Dine b&#x00F8;rn, de vil nok gj&#x00F8;re sit til, at den blir det. Jeg fik ikke si farvel, f&#x00F8;r jeg reiste, hele stellet til afreisen <del rend="overstrike">g</del> voxede mig saa over hodet, saa jeg kunde ikke mer end at faa mig selv afsted, du havde just da stride tider paa Din side, mon hvorledes det gik med fru Gj&#x00F8;lme<note type="commentary">fru Gj&#x00F8;lme&#x005D; Ikke identifisert.</note> siden. Her har jeg det godt, der blir stelt saa godt for mig, naturen er vakker og jeg har hat veir til arbeide <del rend="overstrike">omed</del> omend med vanskeligheder som storm idag. Med det viste sig, at hele den <unclear>onde</unclear> tid havde v&#x00E6;ret for meget for mit skj&#x00F8;re hode, jeg maatte en nat faa tak i l&#x00E6;ge, som var flink og forstod, at det hele var nerv&#x00F8;st, jeg har ofte f&#x00E6;le netter, men dette vil jeg heller ikke ha talt om. Mod denslags ting maa man arbeide selv, ingen kan hj&#x00E6;lpe, <del rend="overstrike">vilne</del> vilje er den eneste <del rend="overstrike">medicin</del> medecin derimod. Der er et vist ubehag ved, at man taler om ens nerv&#x00F8;sitet, fordi der er saa megen u&#x00E6;gte eller overdreven og den maa arbeides imod i al stilhed. Efter hele den sorg og pine kom dette, at det saa ud til, at der ikke skulle kunne greies med huset, at det kanske maatte s&#x00E6;lges i utide, hvilket vilde ogs&#x00E5; kunnet skade <pb n="#"/>Annas<note type="commentary">Annas&#x005D; Anna S&#x00F8;mme (1855&#x2013;?). Kusine av Kitty og Dagmar.</note> Kredit, tror jeg da. Dette skulde jeg afgj&#x00F8;re i Stavanger i telefonen med Jacob,<note type="commentary">Jacob&#x005D; Kan v&#x00E6;re Jacob S&#x00F8;mme (1862&#x2013;1940), kunstmaler. Fetter av Kitty og Dagmar og bror til Anna S&#x00F8;mme.</note> jeg vilde hj&#x00E6;lpe, men <unclear>14000</unclear><note resp="AM">usikker lesning med overstr&#x00F8;ket tall, kan ogs&#x00E5; v&#x00E6;re 11000.</note> vilde v&#x00E6;re sv&#x00E6;rt. Jane<note type="commentary">Jane&#x005D; Trolig Axeliane &#x00AB;Jane&#x00BB; Christiane Zetlitz Holm, f&#x00F8;dt Kielland (1852&#x2013;1913). S&#x00F8;ster av Kitty og Dagmar.</note> havde foreslaat Kirkegaardspengene, du ved dette, hvorledes det blev ordnet. Men <add place="above">alt</add> dette havde v&#x00E6;ret ondt, for jeg havde maattet mase sv&#x00E6;rt med Anna f&#x00F8;r hun vilde gj&#x00F8;re rede for Jacob. Da dette hele i telefonen blev ordnet <add place="above">med Jacob</add> <del rend="overstrike">Jacob</del> <add place="above">i Stavanger</add>, da var mine kr&#x00E6;fter <unclear>udslidt</unclear>, om natten kom det over mig, dette strider jeg fremdeles med og vil maatte det for lang tid, men jeg arbeider af alle kr&#x00E6;fter, saa jeg til legemet greier det. Her er faa af vore for tiden, alle er paa landet, jeg bor stadig i byen, bor da hos fru Wiese, som er helt blind, ved Du, hun spurgte efter dig og dine b&#x00F8;rn, hun vilde vide om dig, hvorledes du har det, jeg fortalte alt, hvad jeg kunde, jeg skulde hilse meget hjerteligt.</p>
<p>Onkel Emil<note type="commentary">Onkel Emil&#x005D; Emil Lange (1821&#x2013;21. juli 1904), lege.</note> er d&#x00F8;d, jeg <del rend="overstrike">t</del> var hos han 2 gange, jeg <add place="above">har</add> kommet der meget, for de vil saa gjerne faa tale om s&#x00F8;nnen, som er maler,<note type="commentary">s&#x00F8;nnen, som er maler&#x005D; Olaf Lange (1875&#x2013;1965), kunstmaler og grafiker.</note> jeg var der efter, at onkel var blit syg, han havde sv&#x00E6;re smerter, men han behersket sig saa aldeles storartet. Jeg var nede hos Kitty <del rend="overstrike">S</del> Hansen<note type="commentary">Kitty Hansen&#x005D; Christiane Antoinette Hansen, f&#x00F8;dt Lange (1856&#x2013;?), datter av Emil Lange.</note> <add place="above"><unclear>nu</unclear></add>, hun var vemodig, men hun syntes, han var saa gammel, og han vilde heller d&#x00F8; selv. Antonette <note type="commentary">Antonette&#x005D; Antoinette Mathilde Thesen, f&#x00F8;dt Hansen (1877&#x2013;?), barnebarn til Emil Lange.</note> er hjemme med 3 b&#x00F8;rn, da &#x00E6;ldste ser mer unormal ud, men de to andre er pr&#x00E6;mieb&#x00F8;rn. Antonette saa udm&#x00E6;rket ud og lykkelig over at sidde hjemme i stuerne. Tante Hanna<note type="commentary">Tante Hanna&#x005D; Johanna &#x00AB;Hanna&#x00BB; Margrethe Bull, f&#x00F8;dt Kielland (1823&#x2013;1908). Gift med Jacob J&#x00F8;rgen Kastrup S&#x00F8;mme.</note> er temmelig bra, hun er klar og morsom at tale med, men hun sier, at det gaar nedover. Grans<note type="commentary">Grans&#x005D; Lisbeth og Gerhard Gran.</note> er der enda, han har hat mavesyge og smittet alle hos Andreas paa Nerland, hvor de bodde i 3 uge, men nu er det over. Du ved Andreas<note type="commentary">Andreas&#x005D; Andreas S&#x00F8;mme. Fetter av Kitty og Dagmar.</note> skal paa <gap/> s&#x00F8;lvbryllup den 21 august,<note type="commentary">s&#x00F8;lvbryllup den 21 august&#x005D; Andreas S&#x00F8;mme og Maren Sophie, f&#x00F8;dt Berner, giftet seg 21. august 1879. Fetter av Kitty og Dagmar.</note> vi skal der, hvorfor jeg har skrevet efter kjole, jeg vilde ikke v&#x00E6;re kul&#x00F8;rt, men jeg maa jo her, har ellers ikke stads med ting. Nei nu er jeg tr&#x00E6;t, lev vel hjertelig hilsen til eder alle fra din hengivne</p>
<closer>s&#x00F8;ster Kitty</closer>
<postscript><p>Den dag i Stavanger da jeg skulde ordne dette <unclear>med</unclear> Jacob, da stod <del rend="overstrike">et</del> det ikke klart, om vedkommende <unclear>mon</unclear> ville ta tilbage sin opsigelse af laanet i huset, det vilde ha v&#x00E6;rt f&#x00E6;lt for Anna og for alles skyld, eller hvor store de <del rend="overstrike">ret</del> renter skulde bli, som han vilde fordre, Anna skulle havt <gap/>.<note type="footnote"><gap/>&#x005D; Uleselig tall.</note> Jeg var ikke forn&#x00F8;iet med Anna i dette her, men ti <del rend="overstrike"><gap/></del> om det, til vi m&#x00F8;des</p></postscript>
</div>
<div type="chapter" subtype="letter" n="19">
<head><ref type="contents" target="contents_19" xml:id="chapter_19">5. januar 1905. Fra Kitty til Dagmar</ref></head>
<head>Ms.4&#x00B0; 4318:A</head>
<note type="commentary">Opplysning om brevet: Sendt fra Roma.</note>
<dateline>5/1 05.
<lb/>Via Babuino<note type="commentary">Via Babuino&#x005D; I Roma, Italia. Gaten &#x00AB;Via del Babuino&#x00BB; g&#x00E5;r langs Piazza di Spagna og opp til Piazza del Popolo.</note> 58.
<lb/>Det er altsaa fars geburtsdag idag.</dateline>
<opener>Kj&#x00E6;re Dagmar!</opener>
<p>Tusind tak for dit brev, som jeg f&#x00F8;rst fik iforgaars, de gjemmer undertiden brever paa posten, godt nytaar for dig og dine, jeg husker ikke, om jeg har sagt det f&#x00F8;r. Ja maatte aaret bli bedre end det forrige for os. Du har ikke faat min julepresant, men jeg forstod, den maa Harriet<note type="commentary">Harriet&#x005D; Harriet Backer (1845&#x2013;1932), kunstmaler.</note> ha glemt eller lagt tilside, eller den kan kanske ligge paa mit skrive<del rend="overstrike">b</del>bord. Jeg havde ikke tid til at finde noget, hvorfor jeg la en 5 krone i en konvolut, la denne til Harriet paa det runde bord foran sofaen. Har hun ikke tat <add place="above">den</add>, eller den er kommet v&#x00E6;k, vil jeg n&#x00F8;dig, at hun skal synes, hun har ansvar for den, du kan faa af hende 5 kroner af de penge, hun har, som er mine. Jeg husker ikke, om jeg skrev navn udenpaa den eller ei, der er vel kanske ikke ryddet efter min afreise, hvis du ser efter, er den der kanske, se paa nodebordet, for vi ryddet det store bord, da vi drak the <del rend="overstrike">oma</del> om aftenen. Du maa ha v&#x00E6;rt forbauset over ikke at faa present, men du maatte da tro, der var misforstaaelse bagunder.</p>
<p>Tusind tak for din<del rend="overstrike">e</del> <add place="above">present</add>, hvis jeg ikke har takket, jeg havde ikke aabnet pakken, men tog den med til Auberts,<note type="commentary">Auberts&#x005D; Andreas Aubert (1851&#x2013;1913), kunsthistoriker og konen Vedastine &#x00AB;Veda&#x00BB;, f&#x00F8;dt Moe (1855&#x2013;1933).</note> si Aagot<note type="commentary">Aagot&#x005D; Aagot Skavlan (1888&#x2013;1960). Datter av Dagmar og Olaf Skavlan.</note> mange tak for servietter eller hvad vi kalder den, den kommer vel med til <del rend="overstrike">pyd</del> pryd her, den har for tiden en stor buket af gule rose staaende paa sig fra en <del rend="overstrike">hyggel</del> hyggelig herre. Julaften var stille men hyggelig, nyttaarsaftenen var munter, jeg t&#x00E6;nkte ofte paa eder, ja begge aftener, men kanske mest den sidste. Vi var 10 mennesker sammen, der var sammen skudslag, deilig mad, megen sk&#x00F8;i, sang, spil paa mundharmonike, danske, norske, en svenske, de norske er altid de anf&#x00F8;rende, de kan mest l&#x00F8;ier. Thorne <note type="commentary">Thorne&#x005D; Oluf Wold-Torne (1867&#x2013;1919), kunstmaler.</note> er <pb n="#"/>uudt&#x00F8;mmelig, der var en danske, som havde gitar, men han sang med udtryk, hvilket er f&#x00E6;lt kjedeligt og banalt, vi var alle malere eller malerfruer, og to kritikere. Jeg har oftere v&#x00E6;rt hos Bj&#x00F8;rnsons,<note type="commentary">Bj&#x00F8;rnsons&#x005D; Bj&#x00F8;rnstjerne og Karoline Bj&#x00F8;rnson.</note> igaaraftes og iaften vil jeg atter, for jeg skal <unclear>indf&#x00F8;re for</unclear> Motzfeldt<note type="commentary">Motzfeldt&#x005D; Ingeborg Motzfeldt, gift L&#x00F8;chen (1875&#x2013;1946), fotograf og forfatter.</note> og fru Gram,<note type="commentary">fru Gram&#x005D; Gyda Gram, f&#x00F8;dt Dahm (1851&#x2013;1906), kunstmaler.</note> igaar vilde jeg ha faat h&#x00F8;re om politikken hjemme, men vi kom ind paa andre ting, saa jeg maatte opgi den. Aubert var der, Veda er ikke frisk desv&#x00E6;rre, jeg har faat saa <del rend="overstrike">saa</del> saare f&#x00F8;dder, saa jeg maa holde mig stille, det er kjedeligt, jeg gj&#x00F8;r lidt, men maa beregne, hvor jeg kan bruge sporvogn, Auberts bor pokker ivold. Med huset dit, tror jeg, du har gjort ret, men hvem er D. O. Bull, men du kan vel altid s&#x00E6;lge, om du faar, er det ikke alltid den ret men ikke alle finder sig i det? For din sundhed er dette meget bedre, du vilde ikke ha hat godt <unclear>hv&#x00E6;rken</unclear> af <del rend="overstrike">taarnt</del> taarnet eller portnerv&#x00E6;relset, ja for dere alle er dette sundere. Jeg har saadan lyst til at kunne faa Harriet herned, men det vil vel ikke kunne realiseres, hun burde komme ud engang til i sit liv, hun slider for meget og for ustanseligt paa sig, men der maa saa meget til. Jeg havde<del rend="overstrike">t</del> det haab, at Ingolf<note type="commentary">Ingolf&#x005D; Ingolf Axelsen Kielland (1862&#x2013;?), ingeni&#x00F8;r, forretningsmann. Fetter av Kitty og Dagmar.</note> skulde kunne t&#x00E6;nke p&#x00E5; tilbagetalen, men helt anderledes l&#x00F8;d hans brev desv&#x00E6;rre. <hi rend="italic">Ikke tal herom</hi>, jeg maa vist helt opgi det, jeg ser ingen udvei, for alene kan jeg ikke, men jeg kan ikke la v&#x00E6;re at t&#x00E6;nke paa det n&#x00E6;sten altid, hvor hun vilde nyde alt her, bare det liv at gaa ud for at spise, det lette lette sorgl&#x00F8;se, og saa alt det skj&#x00F8;nne, en ser for hvert skridt. Men <del rend="overstrike">Dikker</del> Dikken<note type="commentary">Dikken&#x005D; Trolig Dikken Zwilgmeyer (1853&#x2013;1913), forfatter.</note> kommer herned, hun b&#x00F8;r, om hun kan, men hun b&#x00F8;r ha f&#x00F8;lge, man f&#x00F8;ler sig let ensom uden det, jeg har jo truffet venner og kollegaer, som snille mod mig, de tar mig med i sine foreninger. Hun har kanske <del rend="overstrike">holl</del> kollegaer, J. P. Bull<note type="commentary">J. P. Bull&#x005D; Kan v&#x00E6;re Jacob Breda Bull (1853&#x2013;1930), forfatter.</note> er her, som hun kjender, jeg ser dem ikke. Thekla maa du hilse, Harriet, tante Christine,<note type="commentary">tante Christine&#x005D; Trolig Christine Aall Kildal, f&#x00F8;dt Lange (1825&#x2013;1907). S&#x00F8;ster av moren Christiane Kielland, f&#x00F8;dt Lange.</note> har alle faat kort fra mig? Jeg blir her saa l&#x00E6;nge jeg kan, her er godt at v&#x00E6;re, men nerv&#x00F8;s er jeg enda. Lev saa vel du med dine og en hjertelig hilsen til eder alle fra</p>
<closer>din hengivne s&#x00F8;ster Kitty</closer>
</div>
<div type="chapter" subtype="letter" n="20">
<head><ref type="contents" target="contents_20" xml:id="chapter_20">19. februar 1905. Fra Kitty til Dagmar</ref></head>
<head>Ms.4&#x00B0; 4318:A</head>
<note type="commentary">Opplysning om brevet: Sendt fra Roma.</note>
<dateline>Via Babuino<note type="commentary">Via Babuino&#x005D; I Roma, Italia. Gaten &#x00AB;Via del Babuino&#x00BB; g&#x00E5;r langs Piazza di Spagna og opp til Piazza del Popolo.</note> 58.</dateline>
<opener>Kj&#x00E6;re Dagmar.</opener>
<p>Tusind tak for kortet, vil du v&#x00E6;re saa snil at sende den check til mig her, det er jo saa let, naar jeg kan faa den h&#x00E6;vet her i min bank her. Det var flinkt af Ingolf,<note type="commentary">Ingolf&#x005D; Ingolf Axelsen Kielland (1862&#x2013;?), ingeni&#x00F8;r, forretningsmann. Fetter av Kitty og Dagmar.</note> at han allerede kan dette, hils dem tak fra mig, og tak for julekortet. Det var en stor sorg med Holm,<note type="commentary">Holm&#x005D; Danchert Krohn Holm (1844&#x2013;5. februar 1905), lege. Gift med Jane, f&#x00F8;dt Kielland.</note> jeg savner ham sv&#x00E6;rt, han havde udviklet <unclear>sig meget,</unclear><note resp="AM">velvillig lesning.</note> og han d&#x00F8;de i harmoni med sit liv. Stakkels Christian,<note type="commentary">Christian&#x005D; Christian Lerche Dahl Holm (1878&#x2013;?), jurist og forretningsmann. Bosatte seg i Danmark og d&#x00F8;de der som gammel. Kilde: Studentboken for 1896-kullet.</note> men hvor godt, at han havde tat dette mandige <del rend="overstrike">skriit</del> skridt, som faderen, maatte respektere, han vil kunne bli en mand paa dette. Jeg fik telegram og telegraferte til Jane,<note type="commentary">Jane&#x005D; Axeliane &#x00AB;Jane&#x00BB; Christiane Zetlitz Holm, f&#x00F8;dt Kielland (1852&#x2013;1913). S&#x00F8;ster av Kitty og Dagmar.</note> og s&#x00E5; skrev jeg et brev strax til hende, hvor godt, at Janna<note type="commentary">Janna&#x005D; Janna Holm (1880&#x2013;1932), kunstmaler. Niese av Kitty og Dagmar.</note> var hjemme denne vinter, en styrelse i det hele synes jeg.</p>
<p>Jeg har det godt her, men jeg er undertiden nerv&#x00F8;s, det kan ikke gaa helt vek, du ser, jeg skriver slet, men det kommer vel af, at jeg bruger hodet meget, vi lever stille, men interessant, holder os sammen faa mennesker som er morsomme og som samstemmer. Thornes<note type="commentary">Thornes&#x005D; Kunstnerparet Oluf Wold-Torne (1867&#x2013;1919) og Christine &#x00AB;Kris&#x00BB;, f&#x00F8;dt Laache (1867&#x2013;1946).</note> og jeg er altid sammen, hun maa leve stille, han arbeider ustanselig saa vi passer sammen. Jeg arbeide ikke enda, men jeg ser og studerer, l&#x00E6;ser en del, har nu tat paa italiensk <del rend="overstrike">d Tho</del> med Thora Linde, hvilket gaar noks&#x00E5; bra.</p>
<p>Auberts<note type="commentary">Auberts&#x005D; Andreas Aubert (1851&#x2013;1913), kunsthistoriker og konen Vedastine &#x00AB;Veda&#x00BB;, f&#x00F8;dt Moe (1855&#x2013;1933).</note> bor for langt borte vi sees ikke ofte, det er en reise did, jeg var der idag, men traf dem ikke, de bor paa Kapitol, jeg fotograferte en del der, for det gj&#x00F8;r jeg meget her, dere skal faa se. Her er vidunderlige ting overalt, naar vaaren kommer, blir der end mer <del rend="overstrike"><gap/></del> storartet, nu staar appelsintr&#x00E6;r fulde af appelsiner, men senere kommer blomsterne til paa samme tr&#x00E6;. Her faar du to fotografier, som er for m&#x00F8;rke, der er ikke f&#x00E6;rdig flere, ellers skulde du faat bedre, Thorne<note type="commentary">Thorne&#x005D; Oluf Wold-Torne (1867&#x2013;1919), kunstmaler.</note> er altid i arbeide, du faar derfor bare os 4, Magda<note type="commentary">Magda&#x005D; Fredrikke Magdalene &#x00AB;Magda&#x00BB; Peterssen, f&#x00F8;dt Kielland (1855&#x2013;1931). Kusine av Kitty og Dagmar.</note> kan fort&#x00E6;lle, hvem er hvem af herrerne. Vi har hidentil <pb n="#"/>v&#x00E6;ret uhyre meget sammen, ofte til maaltider <add place="above">ude i restauranter</add>, og til the hos Ossbahr,<note type="commentary">Ossbahr&#x005D; Carl Anton Ossbahr (1859&#x2013;1925), svensk museumsmann.</note> vi sidder ved kaminen der og snakker, hvilket er meget morsomt. Nu kommer der mange reisende venner eller sl&#x00E6;gt eller prinsesser, som Ossbahr maa v&#x00E6;re sammen med Hedberg<note type="commentary">Hedberg&#x005D; Tor Hedberg (1862&#x2013;1931), svensk forfatter.</note> ofte ogsaa. Men vi kan leve uden dem ogsaa, vi var igaar Thornes og en fr&#x00F8;ken Kamstrup,<note type="commentary">fr&#x00F8;ken Kamstrup&#x005D; Christine &#x00AB;Kitty&#x00BB; Kamstrup (1862&#x2013;1953).</note> som Magda kjender, et sv&#x00E6;rt jilt menneske, ude helt paa landet, hvor vi saa fjel<del rend="overstrike">deres</del>dene, der er ikke gr&#x00F8;nt enda, luften var kold, men deiligt var det hele alligevel. Vi har i ovnen fremdeles, min ovn er ful til at ryge, jeg skal flytte fra den, hvilket er mig en gl&#x00E6;de, jeg flytter op i tredie &#x00E9;tage. Heldigvis fik min v&#x00E6;rtinde leie <del rend="overstrike">sine</del> alle sine v&#x00E6;relser ud paa saa gode vilkaar, at hun sa mig op, jeg vil heller til den anden v&#x00E6;rtinde, der er mer sol, for der to v&#x00E6;relser. Jeg vil bli saal&#x00E6;nge jeg har penge, hvilket kanske blir til mai. Mon du vil gj&#x00F8;re for mig noget, i mit bogskab staar der e<del rend="overstrike">n</del>t fladt skrin lakeret, deri ligger nogle visitkort. vil du s&#x00F8;ge et, hvorpaa staar <del rend="overstrike">Voltera</del> Volterra, vil du sende mig det&#x005B;.&#x005D; Nu netop har jeg faat et brev Janna Holm, det er saa alvorligt, stakkels dem, hun ser saa alvorligt paa hele livet igjennem. Holm havde talt om alt, talt med alle hver is&#x00E6;r, Janna Holm havde ikke kunnet t&#x00E6;nke <del rend="overstrike">paa</del> <add place="above">sig</add>, at <del rend="overstrike">han</del> nogen kunde v&#x00E6;re saa rolig ligeover for d&#x00F8;den, han havde talt meget med Jens,<note type="commentary">Jens&#x005D; Jens Zetlitz Kielland Holm (1887&#x2013;1959), ingeni&#x00F8;r. Nev&#x00F8; av Kitty og Dagmar.</note> hun sier, at &#x00AB;Jens er blit en n&#x00E6;sten <unclear>voksen</unclear><note resp="AM">velvillig lesning.</note> mand, stakkar.&#x00BB; Hun har stor medlidenhed med Christian. Jane er m&#x00E6;rkelig, sier hun, hun har allerede talt med sagf&#x00F8;rer som har sat hende ind i hele stillingen, Holm har hat alt i orden, han talte ogsaa om, at nu flyttet de vel til Kristiania, naar Jens blev student. Du har vel h&#x00F8;rt en del om dette, Melby er vel kommet hjem igjen. Jonas Lie<note type="commentary">Jonas Lie&#x005D; Jonas Lie (1833&#x2013;1908), forfatter.</note> har blit godt nu, hun kan bruge det. Vil du gratulere Ingar<note type="commentary">Ingar&#x005D; Ingar Skavlan (1885&#x2013;1944), jurist. S&#x00F8;nn av Dagmar og Olaf Skavlan.</note> med hans geburtsdag<note type="commentary">hans geburtsdag&#x005D; 12. februar.</note> forleden. Tak Harriet<note type="commentary">Harriet&#x005D; Harriet Backer (1845&#x2013;1932), kunstmaler.</note> for brevet, hun h&#x00F8;rer snart igjen, hils Thekla samme tak. Dere har <del rend="overstrike">vonle</del> vonde tider hjemme i politikken, vi sluge aviser her, jeg har h&#x00F8;rt om Kronprinsens modtagelse, at der var aldeles stille, men masse folk, som hilste tause. Den svenske i &#x00AB;Stokholm <del rend="overstrike">Dgblad</del> Dagblad&#x00BB;,<note type="footnote">&#x005B;sic.&#x005D;.</note> der skrev sympathisk for Norge mod Bostr&#x00F6;m,<note type="commentary">Bostr&#x00F6;m&#x005D; Erik Gustaf Bostr&#x00F6;m (1842&#x2013;1907), svensk statsminister 1902&#x2013;05.</note> var god, maatte mange synes saaledes.</p>
<postscript>
<p>Vil du for mig abbonere paa &#x00AB;Verdens Gang&#x00BB;, jeg har f&#x00F8;r hat det gratis, men har holdt op dermed, for jeg syntes, det kunde v&#x00E6;re nok dermed. Abboner fra <del rend="overstrike">maths</del> f&#x00F8;rste marts og bed dem sende den herned til min adresse, regningen kan sendes til Harriet hun har vel resten af de 300 som kom fra Stavanger efter jeg var reist. Hjertelig hilsen til dig og <del rend="overstrike">al</del> begge dine, hils Einar<note type="commentary">Einar&#x005D; Einar Skavlan (1882&#x2013;1954), jurist, journalist, m.m. S&#x00F8;nn av Dagmar og Olaf Skavlan.</note> og Grethe<note type="commentary">Grethe&#x005D; Margrethe &#x00AB;Grete&#x00BB; Bartholdy (1883&#x2013;1965), dansk sangpedagog, gift med Einar Skavlan i 1907.</note> i <gap/>. Din hengivne s&#x00F8;ster Kitty<note type="footnote">Vil du &#x2026; Kitty &#x005D; Skrevet opp ned p&#x00E5; f&#x00F8;rste side.</note></p>
<p>Hils Lisbeth,<note type="commentary">Lisbeth&#x005D; Maren Elisabeth &#x00AB;Lisbeth&#x00BB; Bull Gran, f&#x00F8;dt S&#x00F8;mme, (1857&#x2013;1930). Kusine av Kitty og Dagmar.</note> Gran,<note type="commentary">Gran&#x005D; Gerhard von der Lippe Gran (1856&#x2013;1925), litteraturhistoriker.</note> Magda, Eilif, tante Christine,<note type="commentary">tante Christine&#x005D; Trolig Christine Aall Kildal, f&#x00F8;dt Lange (1825&#x2013;1907). S&#x00F8;ster av moren Christiane Kielland, f&#x00F8;dt Lange.</note> alle ellers.<note type="footnote">Hils Lisbeth &#x2026; alle ellers&#x005D; Skrevet i h&#x00F8;yremargen p&#x00E5; f&#x00F8;rste side.</note></p>
</postscript>
</div>
<div type="chapter" subtype="litlist">
<head type="main"><ref type="contents" target="contents_03" xml:id="chapter_03">Litteratur og forkortelser</ref></head>
<lb/>
<p><hi rend="bold">Litteratur</hi></p>
<p rend="noIndent">Aarre, Bj&#x00F8;rn Kielland 2012. <title rend="italic">Slekten Kielland. Ledaal fra festetomt til storg&#x00E5;rd</title>. Stavanger.</p>
<p rend="noIndent">Gudmundson, Inger M.L. (red.) 2017. <title rend="italic">Kitty Kielland</title>. Tekster og katalog til utstilling ved Stavanger kunstmuseum/ Lillehammer kunstmuseum / Haugar Vestfold kunstmuseum. Oslo, Uten Tittel forlag.</p>
<p rend="noIndent">Lange, Albert J. 1917. <title rend="italic">Slektebok over en fra Holsten til Norge indvandret slekt Lange</title>. Christiania, Dybwads Forlag.</p>
<p rend="noIndent">Schulerud, Mentz 1960. <title rend="italic">Norsk kunstnerliv</title>. Utgitt til Kunstnerforeningens 100 &#x00E5;rsjubileum. Oslo, J.W. Cappelens Forlag.</p>
<p rend="noIndent">Skadberg, Gunnar A. 2002. <title rend="italic">Alexander L. Kielland. I slekt med hele byen</title>. Stavanger, Wigestrand Forlag AS.</p>
<p rend="noIndent">S&#x00F8;rby, Hild 1983. <title rend="italic">J&#x00E6;rmaleriet fra landskap til visjon</title>. Oslo, Universitetsforlaget.</p>
<p rend="noIndent">Terjesen, Marianne 1999. <title rend="italic">Kitty Kielland. Et portrett</title>. Oslo, Gyldendal.</p>
<lb/>
<lb/>
<p><hi rend="bold">Forkortelser</hi></p>
<p rend="noIndent">NAOB = <ref type="external" target="https://www.naob.no/">Det Norske Akademis ordbok</ref></p>
<p rend="noIndent">NB = <ref type="external" target="https://www.nb.no/">Nasjonalbiblioteket</ref></p>
<p rend="noIndent">ODS = <ref type="external" target="https://ordnet.dk/ods">Ordbog over det danske Sprog</ref></p>
</div>
</body>
</text>
</TEI>